<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>AdMz, Leipzig, 14./21. April 1876 (= National-Ztg., 9.2.)</title>
				<author><persName ref="#naumann.emil"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/admz_1876-04-14_verdis-requiem.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#admz" role="publisher"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date when-iso="1876-04-14"/>
					<biblScope unit="issue">15</biblScope>
					<biblScope unit="volume">3</biblScope>
					<series>admz</series>
					<biblScope unit="page">119–120</biblScope>
				</bibl>
				<bibl>
					<orgName ref="#admz" role="publisher"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date when-iso="1876-04-21"/>
					<biblScope unit="issue">16</biblScope>
					<biblScope unit="volume">3</biblScope>
					<series>admz</series>
					<biblScope unit="page">126–127</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation/>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="admz_1876-04-14_119.png"/>-->
	<!--<graphic n="admz_1876-04-14_120.png"/>-->
	<!--<graphic n="admz_1876-04-21_126.png"/>-->
	<!--<graphic n="admz_1876-04-21_127.png"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<group>
			<text n="1">
				<body rend="fraktur">
					<cb n="119b"/>
					<head rend="larger"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
						<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> **</head>
					<head rend="smaller">(besprochen von <persName ref="#naumann.emil">Emil
							Naumann</persName>).</head>
					<p rend="smaller">**) Wir glauben unsern Lesern einen Dienst zu erweisen, wenn
						wir diesen kürzlich in der <orgName ref="#national-zeitung"
							>National-Ztg.</orgName> erschienenen Aufsatz von <persName
							ref="#naumann.emil">Emil Naumann</persName><note resp="tr"
							type="textLink">Vgl. <ref target="nz_1876-02-09_dresden.xml" type="text"
								>National-Zeitung, Berlin, 9. Februar 1876</ref>.</note> an dieser
						Stelle bringen; um so mehr, da wir den darin ausgesprochenen Ansichten
						vollkommen beistimmen. <space type="flexible"/>Die Red.</p>
					<p>Die echte Kunst hat nichts mit der Mode zu thun; es ist vielmehr immer
						verdächtig, wenn ein Werk, das seinem Gegenstande nach zu ernsteren
						Anforderungen berechtigt, das verhätschelte Schooßkind der launischen Göttin
						wird. Was unvergänglich und ewig in der Kunst ist, steht über den zufälligen
						Strömungen des Tages; es kommt so wenig in die Mode, als aus der Mode.
						Erscheinungen dagegen, die in eine Zeit der Blasirtheit und Verworrenheit
						des Urtheils fallen oder in eine Periode, der es an großen überzeugenden
						Schöpfungen fehlt, können künstlich zu einer Bedeutung hinaufgesteigert
						werden, die ihnen an und für sich nicht inne wohnt. Zu den Werken dieser Art
						gehört unter gewissen Einschränkungen auch das <title ref="#verdi.requiem"
							>Requiem</title> von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>.
						Ich will damit durchaus nicht sagen, daß diese Arbeit ohne allen Grund so
						viel Aufsehen bei uns erregt, ich will derselben ebensowenig Talent und
						Geist absprechen, dennoch ist dasselbe weit davon entfernt, ein wahrhaft
						hervorragendes musikalisches Ereignis zu sein, es ist vielmehr der Versuch
						eines ungewöhnlich talentvollen Musikers, sich einmal in einer ihm fremden
						Gattung und einem Stil, der seinem eigenen Schaffen und Können fern liegt,
						zu ergehen. Da man Stile und Kunstformen aber nicht <pb break="yes" n="120a"
							type="regular"/>über Nacht erobert, so ist die Arbeit <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> ein geistreiches Experiment
						geblieben, das uns mehr ein pathologisches Interesse als reine Theilnahme
						einflößt.</p>
					<p>Nichts dürfte vielleicht die thatsächliche Bedeutung der Komposition
							<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> in ein helleres Licht
						setzen, als die Behauptung, daß dieselbe, wenn sie von einem deutschen
						Meister herrührte, wahrscheinlich von denselben Stimmen, deren Enthusiasmus
						jetzt ins Grenzenlose geht, verurtheilt werden würde. <emph rend="widespace"
							>Das bedeutendste Werk gleicher Gattung</emph>, welches die neuere Zeit
						hervorgerufen, ist das <emph rend="widespace"><title
								ref="#kiel.requiem-f-moll">Requiem</title> von <persName
								ref="#kiel.friedrich">Friedrich Kiel</persName></emph>, dennoch hat
						es, im Verhältnis zu der Überschwänglichkeit, mit der man <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Werke preist, nur einen mäßigen
						Beifall oder den Beifall des Kenners gefunden, und in mancher großen
						deutschen Stadt, z. B. in <placeName ref="#dresden">Dresden</placeName>, ist
						dieses Werk unseren Landsmannes überhaupt noch nicht gehört worden. Nun
						stelle man sich vor, daß <hi rend="widespace"><persName
								ref="#kiel.friedrich">Kiel</persName></hi> es gewagt hätte, uns ein
						Requiem vorzuführen, das alle Effekte der großen Pariser Oper aufgeboten
						haben würde, um zu wirken, so kann man überzeugt sein, daß die deutschen
						Kritiker kein gutes Haar an ihm gelassen haben würden. Intolerant gegen die
						Landsleute, sind wir nur tolerant gegen die
						Fremden.*<surplus>*</surplus></p>
					<p rend="smaller">*) Letzteres ist uns in jüngster Zeit wieder recht aufgefallen
						in mehreren Artikeln von <persName ref="#langhans.wilhelm">Dr.
							Langhans</persName> (<orgName ref="#nbmz">Berl. Musikz.</orgName>) über
						den französischen Komponisten <persName ref="#saint-saens.camille"
							>Saint-Saens</persName>. Wie unsererseits werden Gelegenheit nehmen, auf
						die dort so außerordentlich gerühmten, und nach unserer Ansicht weit
						überschätzten Werke dieses Komponisten gründlich einzugehen. Weit entfernt
						den Haß auf dem Gebiete der Politik in die Kunst hinüberzutragen, wie das
						leider von unserm Nachbarvolk so häufig geschieht und wie es kürzlich in so
						trauriger kleinlicher Weise wieder vorgefallen ist, als <persName
							ref="#wilhelmj.august">Wilhelmj</persName> in <placeName ref="#paris"
							>Paris</placeName> zu spielen eingeladen war, sollte die Anbeterei Alles
						dessen, was aus <placeName ref="#frankreich">Frankreich</placeName> kommt
						doch endlich einmal aufhören. Gewiß wundert man sich am Meisten in
							<placeName ref="#frankreich">Frankreich</placeName> selbst über
						derartige Posaunenstöße. <space type="flexible"/> Die Red.</p>
					<p><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> verpflanzt das Theater von
						der Scene in die Kirche, es gelüstete ihn, die dramatischen Schauer seiner
						Opern auch einmal an einem andern Stoffe zu versuchen und, an Stelle der
						Nemesis der Tragödie<note resp="tr" type="glossaryLink">Nemesis: Bei den
							alten Griechen die vergöttlichte Personifikation sittlichen
							Rechtsgefühls und gerechter Vergeltung; vgl. <ref
								target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb11003684_01073.html"
								type="text">Meyer, Bd. 11 (1872), S. 1031</ref>.</note>, das
						Weltgericht des jüngsten Tages zu seinem Vorwurf zu machen. Von diesem
						Standpunkte aus muß man das Talent <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi’s</persName> rückhaltlos anerkennen. Sogar ein Streben nach
						höheren Zielen, als er sie sich bisher gestellt hat, macht sich dann in
						diesem geltend. Was ich zuvörderst am entschiedensten betonen muß, ist die
						Thatsache, daß <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> das Publikum
						nicht blos hat blenden wollen, sondern daß es ihm, soweit dies sein
						Standpunkt zuläßt, ernst mit dem von ihm gewählten Stoffe und dessen
						Darstellung gewesen ist, daher auch mit seinem Empfinden und Fühlen, ernst
						mit seiner Trauer um <persName ref="#manzoni.alessandro">Alessandro
							Manzoni</persName>, zu dessen Todestag das <title ref="#verdi.requiem"
							>Requiem</title> komponirt ist, ernst endlich mit dem Versenken seiner
						Gedanken in die Sphäre von Vergänglichkeit, Tod, Auferstehung und das große
						Gottesurtheil, das aller Kreatur prophezeit worden. <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> war wirklich ergriffen von der
						Komposition seines Werkes und schuf also nicht, wie <persName
							ref="#goethe.johann-wolfgang-von">Goethe</persName> einmal von
						schlechten Dichtern sagt, ohne einen inneren Anlaß, sondern mit einem
						solchen. Dennoch vermag der italienische Meister den Eklektiker, der ihm,
						wie den meisten Tageskomponisten unserer Zeit, tief im Blut sitzt, nicht so
						weit in sich selber zu überwinden, um nicht nach alles Effekten alter und
						neuerer Zeit zu greifen, um die Bedeutung seiner Partitur zu erhöhen. So
						werden wir häufig gerade in Momenten, da wir uns an ein schönes Motiv und an
						die aus ihm hervorfließende Stimmung hingeben wollen, auf das Grausamste
						oder Gewaltsamste durch eins jener vorausberechneten Effektmittel
						aufgeschreckt, die dem Stile der französischen großen Oper seit dem
						auftreten <persName ref="#meyerbeer.giacomo">Meyerbeer’s</persName> und
							<persName ref="#halevy.jacques">Halevy’s</persName> so geläufig geworden
						sind. Aber damit nicht genug, begegnen wir auch den in höchster Lage
						vierfach getheilten <title ref="#wagner.lohengrin">Lohengrin</title>-Geigen
							<persName ref="#wagner.richard">Wagner’s</persName><note resp="tr"
							type="musicLink">Vgl. <title key="bar:1" ref="#verdi.requiem.6">Lux
								aeterna</title>, T. 1 ff. (WGV S. 191) u. <title
								ref="#wagner.lohengrin">Lohengrin</title>, 3. Akt, T. 1228 ff. (RWSW
							S. 139).</note>, zu denen, um die Reminiscenz noch zu verstärken, ein
						englisches Horn oder eine Klarinette den Baß bildet; wir begegnen nicht
						weniger, besonders in den Solopiecen, Anklängen an die Sentimentalität eines
							<persName ref="#kuecken.friedrich-wilhelm">Kücken</persName> und
							<persName ref="#proch.heinrich">Proch</persName>, die dem beweglichen
						Italiener schon als getragener Stil erscheint. Und selbst seine Studien
						klassischer Partituren des deutschen italienischen Kirchenstils nehmen die
						Richtung auf den Effekt; nur diesen hat er darin bewundert und reproduzirt.
						So hat ihm z. B. der Sturm, der in <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
							>Mozart’s</persName>
						<title ref="#mozart.requiem">Requiem</title> das Orchester und den Chor beim
							„<hi rend="antiqua"><title ref="#mozart.requiem.3.1-dies-irae"
									>Di<supplied resp="tr">e</supplied>s irae</title></hi>“ erfaßt,
						im gleichnamigen Satze seines Werkes vorgeschwebt; so ist ihm der ungeheure
						Effekt des Tam-Tamschlages, der im <title ref="#cherubini.requiem-c-moll"
							>Requiem</title> seines großen unsterblichen Landsmannes <persName
							ref="#cherubini.luigi">Cherubini</persName> das „<hi rend="antiqua"
								><title ref="#cherubini.requiem-c-moll.dies-irae">Dies
							irae</title></hi>“ eröffnet, nicht entgangen, und um etwas Aehnliches zu
						bringen, bedient er sich der Posaunen, Becken und der Piccolo. Auch der <cb
							break="yes" n="120b" type="regular"/>Eingang des „<hi rend="antiqua"
								><title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum</title></hi>“
						steht unter <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’schen</persName>
						Einflüssen, nur mit dem Unterschiede, daß sich <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hier, statt der Posaune, einer
						Anzahl von Solotrompeten bedient, die mit dem bleichen Kolorit ihrer tiefen
						Töne uns allerdings wie Moderluft und Grabeshauch überschauern. Wir machen
						also überall die Erfahrung, daß es dem Meister nicht gelingt, Stile oder
						Gattungen, die von einander so diametral verschieden sind, wie der
						kirchliche Hymnus und die Oper aus einander zu halten. Hierdurch entsteht
						eine Zwittergattung, die, <emph rend="widespace">wo sie in der
							Kunstgeschichte aufgetaucht ist, sich immer nur als das ephemere Produkt
							einer Kunstverirrung erwiesen hat</emph>. Nicht nur uns Deutsche
						beherrscht der Subjektivismus, der in Kunst, Literatur und Wissenschaft als
						die eigentliche Grundkrankheit unserer Zeit anzusehen ist, auch die Romanen
						sind davon ergriffen und wenn sie auch nicht ein kunstgeschichtliches
						Unikum, wie <persName ref="#wagner.richard">Richard Wagner</persName>, in
						unserem Jahrhundert hervorgebracht, dass eine Person an die Stelle der
						ganzen Kunst setzt, so sind doch Erscheinungen, wie <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, <persName ref="#berlioz.hector"
							>Berlioz</persName> und <persName ref="#liszt.franz">Franz
							Liszt</persName>, dem deutschen Meister durch ihren hochgesteigerten
						Subjektivismus nahe verwandt. Das Motto Aller ist: <hi rend="antiqua"
							xml:lang="fr">„Car tel est mon plaisir“</hi>!<note resp="tr"
							type="quoteLink">Frz., sinngemäß: »Denn solches ist unser gnädigster
							Wille.« Mit diesen Worten unterzeichneten französische Könige einst ihre
							Erlässe.</note> und der Tonkunst und ihren Gesetzen gegenüber glaubt
						jeder mit absolutistischem Bewußtsein sagen zu dürfen: <hi rend="antiqua"
							xml:lang="fr">„L’etat c’est moi.“</hi><note resp="tr" type="quoteLink"
							>Frz. »Der Staat, das bin ich.« – Dieser Satz repräsentiert das
							Selbstverständnis des absolutistischen französischen Staates seit Ludwig
							XIV.</note> Doch verschließen wir die Augen nicht gegen das Bedeutungs-
						und Verheißungsvolle, was uns in <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi’s</persName> That — denn eine künstlerische That ist sein neustes
						Werk jedenfalls zu nennen — ergreift. Wäre der italienische Meister nicht
						ein ungewöhnlich begabtes Talent, so würde ihm seine Spekulation auf die
						Empfänglichkeit des Publikums für Theatercoups weder die Erfolge gebracht
						haben, deren Zeugen wir sind, noch er überhaupt im Stande gewesen sein, ein
						Werk zu schaffen, das in einzelnen Partien auch den ergreift, der es ernst
						mit der Kunst meint. Und wenn man mitunter den Gedanken nicht abwehren kann,
						daß <persName ref="#meyerbeer.giacomo">Meyerbeer</persName>, wenn er ein
						Requiem hätte schreiben wollen es in ähnlicher Weise und in verwandtem
						Geiste komponirt haben würde, wie <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi</persName>, so ist es doch auch dies nicht herabsetzend für den
						letzteren, denn auch <persName ref="#meyerbeer.giacomo">Meyerbeer</persName>
						würde, wenn er nichts weiter als der Spekulant wäre, für den ihm seine
						Feinde ausgeben und nicht zugleich ein bedeutender Künstler, sich wohl kaum,
						wie geschehen, seit fünfzig Jahren auf den Bühnen <placeName ref="#europa"
							>Europa’s</placeName> mit seinen Opern behaupten. Aber es treten noch
						andere Momente hinzu, um unser Interesse am <title ref="#verdi.requiem"
							>Requiem</title>
						<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> zu steigern.</p>
					<p rend="center smaller">(Schluß folgt.)</p>
				</body>
			</text>
			<text n="2">
				<body rend="fraktur">
					<cb break="null" n="126a" type="initial"/>
					<head rend="bold"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
						<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></head>
					<head rend="smaller">(besprochen von <persName ref="#naumann.emil">Emil
							Naumann</persName>).</head>
					<p rend="center smaller">(Schluß.)</p>
					<p>Zunächst ist es immer von hoher Bedeutung und fordert unsere Theilnahme
						heraus, wenn wir einen von seiner Mitwelt hochgefeierten Künstler in
						reiferen Jahren einen neuen Weg einschlagen und bis zu einem gewissen Punkte
						mit seiner Vergangenheit brechen sehen; denn das muß gleich hier gesagt
						werden, daß die relative Bedeutung des <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi’schen</persName>
						<title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> eine sehr hohe ist; steht das
							<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> doch fast außer Verhältnis
						zu dem größten Theile seiner früheren Schöpfungen. Der Beginn eines solchen
						Umschwungs im Meister wollte uns schon in seiner letzten Oper <title
							ref="#verdi.aida">Aida</title> entgegentreten; noch ungleich größer
						erscheint der Schritt, den er nunmehr gethan hat, und zwar auch dann, wenn
						ich ganz davon absehe, daß ein Mann, der seine Thätigkeit ein Menschenalter
						hindurch der Oper gewidmet hat, plötzlich den ernsten Ton eines Grabliedes
						anstimmt. Was offenbart sich aber dem objektiven Beobachter hierin, sowie in
						manchen anderen Symptomen, die uns in den Strömungen, die das Geistesleben
						des modernen Italiens gewahren lassen, ersichtlich werden? Ich glaube nicht
						zu viel zu sagen, wenn ich darin das Streben einer Annäherung der
						begabtesten und hervorragendsten Geister Italiens an Deutschland und zwar
						namentlich an die deutsche Tonkunst erkenne. Scheint es doch überhaupt, als
						wenn die Italiener und Deutschen, diese beiden in der Musik unbestritten
						begabtesten <cb break="yes" n="126b" type="regular"/>Völker der Erde,
						vielfach auf eine gegenseitige Ergänzung aufgelegt seien. Die Geschichte der
						Tonkunst lehrt dies in überzeugender Weise. Hätte <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ausschließlich die von seinen
						Vorgängern <persName ref="#bellini.vincenzo">Bellini</persName> und
							<persName ref="#donizetti.gaetano">Donizetti</persName> eingeschlagenen
						Wege weiter verfolgt, so wäre das musikalische Italien einer Isolirung
						verfallen, die es späterhin schwer gemacht haben würde, das in der Tonkunst
						historisch gewordene alte Verhältnis zu Deutschland wiederzufinden und neu
						aufleben zu lassen. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> empfand
						jedoch instinktiv, daß diese Isolirung durchbrochen werden müsse und wenn er
						sich zunächst nicht uns, sondern den Franzosen und deren Oper zuwandte, so
						war doch damit der erste Schritt zu einer Wiederanknüpfung mit den
						Nachbarnationen überhaupt gethan. Uebrigens wirkte <placeName
							ref="#deutschland">Deutschland</placeName> mittelbar auch schon durch
							<persName ref="#meyerbeer.giacomo">Meyerbeer</persName> auf unseren
						italienischen Meister in <placeName ref="#paris">Paris</placeName> ein.
						Hierbei sollten jedoch die Beziehungen <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi’s</persName> und, in Verbindung mit ihm diejenigen des übrigen
						musikalischen Italiens zu Deutschland nicht stehen bleiben; auch die
						nationale Geschichte beider Völker that das Ihre, um hier fördernd
						einzugreifen. Die Ereignisse des letzten Jahrzehnts brachten beide Völker in
						eine Geistes- und Herzensbeziehung zu einander, wie sie in solcher
						Allgemeinheit und Wärme noch nicht erlebt worden war. Dies neue Verhältnis
						spiegelte sich bald in allen Gebieten des Geistes und so auch in der Musik.
						Das Erwachen des Interesses an deutscher Instrumentalmusik, das Aufkommen
						von Soiréen für deutsche Kammermusik, aus denen sich wiederum das berühmte
						Florentiner Streichquartett entwickelte, das Herantreten an einen Tondichter
						von so charakteristisch nationaler Färbung, wie <persName
							ref="#weber.carl-maria-von">C. M. v. Weber</persName> für uns Deutsche
						ist, das Interesse selbst, mit dem man zu unserem jüngsten nationalen
						Meister, zu den Schöpfungen <persName ref="#wagner.richard">Richard
							Wagner’s</persName> griff und die Aufführung seines „<title
							ref="#wagner.lohengrin">Lohengrin</title>“ in <placeName ref="#bologna"
							>Bologna</placeName> und anderen Städten des nördlichen Italiens sind
						eben so viele Beweise für die neuerwachten musikalischen Beziehungen
						zwischen den beiden großen Völkerschaften diesseits und jenseits der Alpen.
						Und zwar sind dieselben durchaus keine einseitigen, denn unser Interesse an
						den Leistungen der Italiener hat eigentlich niemals aufgehört. Daß heute
							<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
						<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> einen Triumphzug durch
							<placeName ref="#deutschland">Deutschland’s</placeName> Städte hält,
						verdankt der Meister gewiß nicht zum kleinsten Theile <sic>mit</sic> der so
						schön zwischen beiden Völkern in den letzten Jahren aufgeblühten nationalen
						Sympathie.</p>
					<p>Dennoch kommen <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> gegenüber
						noch andere Gründe eines besonderen Antheils von unserer Seite mit in’s
						Spiel. Gerade das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> des Meisters
						gleicht einer entschiedenen Schwenkung desselben auf die Schule <placeName
							ref="#deutschland">Deutschlands</placeName> zu und verräth deutlich die
						ernste Absicht, sich ihr in Beziehung auf Stil und Tiefe der Auffassung zu
						nähern. Worin zeigt sich nun zunächst der versuchte Anschluß <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> an deutschen Stil und deutsche
						Empfindungsweise? Es wird gewiß jeden Kenner, der das Werk noch nicht gehört
						hat, überraschen, wenn ich antworte, daß sich eine solche Annäherung an uns
						hauptsächlich in dem Streben nach der Entwickelung polyphoner Sätze und
						eines polyphonen Stils offenbart. Eine solche Behauptung ist freilich cum
						grano salis<note resp="tr" type="quoteLink">Lat. »mit einem Körnchen Salz«,
							sinngemäß: »mit sachgemäßer kritischer Einschätzung«.</note> zu
						verstehen, da das, was der gänzlich gesunkenen Kirchenmusik des heutigen
							<placeName ref="#italien">Italiens</placeName> gegenüber uns in dieser
						Beziehung in <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> schon als
						tief, deutsch und stilvoll erscheint, mit den eigentlichen Großmeistern
						unseres polyphonen Stils verglichen, mit <persName ref="#schuetz.heinrich"
							>Heinrich Schütz</persName>, <persName ref="#bach.johann-sebastian"
							>Bach</persName>, <persName ref="#haendel.georg-friedrich"
							>Händel</persName>, <persName ref="#haydn.joseph">Haydn</persName> und
							<persName ref="#mendelssohn-bartholdy.felix">Mendelssohn</persName> nur
						als ein bescheidener Anfang und ein zum Theil nur auf Mißverständniß
						beruhendes Beginnen erscheint. Dem ungeachtet würde schon das bloße Wollen
							<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>, sich uns nach dieser
						Richtung hin zu nähern, kunsthistorisch von hoher Bedeutung sein und da er
						im Augenblicke der musikalische Führer seiner Nation ist, von den
						weitreichenden Folgen, sowol für diese, wie für uns, wenn wir nicht noch
						überdies ein Paar Sätzen in <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi’s</persName> Arbeit begegneten, die schon als ein erstes
						erfreuliches und selbst überraschendes Resultat der angeknüpften Beziehungen
						gelten können. Ich meine damit namentlich den Schlußchor des Werkes „<title
							ref="#verdi.requiem.7">Libera me domine</title>,“ der hoffnungsreiche
						Ansätze zum wirklich fugirten Stil in jener organisch gegliederten und
						schwungvollen Weise gewahren läßt, wie wir sie in unserer klassischen
						deutschen Kirchenmusik gewohnt sind. Hier könnte man in Wahrheit mitunter
						glauben, den majestätischen Schluß eines großen klassischen Werkes im
						gebundenen Stil zu hören. Schade darum, daß auch hier ein zeitweiliges
						gewaltsames Abbrechen und akkordische Recitationen des ganzen Chors in einer
						Weise unterbrochen wird, die uns wieder daran erinnert, wie schwer es dem
						Meister noch wird, sich in der neuen Sphäre stilvoll zu bewegen.</p>
					<p>Das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> beginnt in einer überraschend
						neuen und geheimnisvoll wirkenden Weise, mit einem von Sordinen im
						Streichorchester begleiteten Chore. Nur mit der zerstückten
						Textesdeklamation dieses Chores können wir uns nicht einverstanden erklären.
						Sehr fein ist der a Capella gesungene Chor: „<title n="te-decet-hymnus"
							ref="#verdi.requiem.1">Te decet hymnus</title>.“ Bei dem „<title
							n="kyrie" ref="#verdi.requiem.1">Kyrie eleison, Christe eleison</title>“
						treten Solostimmen in auf einander folgenden Einsätzen schön und
						wirkungsvoll ein; mit dem Hinzutritt des Chores jedoch verwandelt sich der
						kirchliche Hymnus wieder in ein wenn auch schönes und gediegenes Ensemble
						der großen Oper. Die wie eine Windsbraut dahinjagenden Figuren der Geigen in
							„<title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">dies irae</title>“ zum vollen
						Chor der Stimmen, Blas- und Schlaginstrumente, obwohl angeregt durch
							<persName ref="#cherubini.luigi">Cherubini</persName> und <persName
							ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName>, mahnen dem ungeachtet
						an ähnliche Effekte aus „<title ref="#meyerbeer.robert-le-diable">Robert dem
							Teufel</title>“. Schön dagegen ist das Herabsinken dieser tönenden Masse
						zum Pianissimo des „<title n="juste-judex" ref="#verdi.requiem.2.recordare"
							>Quando judex</title>“ und bringen hier auch tiefliegende Triller der
						Holzbläser, namentlich in der bleichen Farbe des unteren Flötenregisters,
						ergreifende koloristische Effekte hervor. Entschieden aber müssen wir uns
						gegen so realistische Effekte, wie die des „<title n="mors-stupebit"
							ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Mors stupebit</title>“ verwahren. Man
						stelle sich vor, daß der Solo-Baßsänger das eine Wort Mors in der tiefe
						erschallen läßt, worauf ihm die große Trommel mit einem ihrer dumpfen
						tonlosen Schläge ebenfalls Solo antwortet, und daß sich dieser Wechsel ein
						paar Mal wiederholt, ehe jenem isolirten Worte Mors der damit verbundene
						übrige Text folgt. Bei uns im Norden wird man bei diesem drastischen
						Realismus sicherlich keinen eine Gänsehaut hervorrufenden kalten Schauer
						empfinden, sondern vielmehr ausrufen: „Bange machen gilt nicht!“ Ich kann
						mir aber sehr wohl denken, daß dieser stark aufgetragene Effekt auf die
						leicht erregbar entzündliche Phantasie des Südländers ungefähr die Wirkung
						hervorbringe, als wenn sich das offene Grab aufthue und die Erdschollen,
						welche die Hinterbliebenen dem Gestorbenen als letzte ihm zu erweisende Ehre
						nachsenden, dumpf auf den Sarg aufschlügen. Wahrhaft schön und innerlich
						ergriffen dagegen ist das Terzett: „<title
							ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum miser tunc
							dicturus</title>,“ das von dem wirklichen Bewußtsein des „Miser sum,“
						das den Menschen zu überkommen vermag, tief erfüllt ist und uns auch
						abgerundet in der Form entgegentrat. Die mit Posaunen begleitete
						Chordeklamation des „<title ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex
							tremendae majestatis</title>“ ist im katholischen Sinne groß gedacht,
						obwohl es hier nicht an gewissen <persName ref="#meyerbeer.giacomo"
							>Meyerbeer’schen</persName> Modulationen fehlt; das sich daran
						schließende „<title n="salva-me" ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Salva
							me</title>“ ist neu durch seine von <persName
							ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> und andern Meistern
						abweichende Behandlung; es gestaltet sich nämlich nicht als sanfte Bitte,
						sondern zu einem aus Todesnoth erschallenden Hülferuf des Chors. Das
						Baßsolo: „<title ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis
							maledictis</title>“ mit seinen die züngelnden Flammen malenden Piccolos
						erinnert wieder zu sehr an den Bösewicht der Oper, der hier etwa die Mitte
						zwischen <title ref="#meyerbeer.robert-le-diable.bertram">Bertram</title>,
							<title ref="#weber.freischuetz.kaspar">Kaspar</title> und <title
							ref="#beethoven.fidelio.don-pizarro">Pizarro</title> innehält. Um so
						wohlthuender ist der Wechsel, der mit dem sanft-schönen „voca me“ eintritt.
						Das „<title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrimosa</title>“ erscheint
						das erste Mal als ein von Posaunen, Pauken, großen Trommeln, Becken und dem
						übrigen Orchester begleitetes Presto, das zweite Mal als ein melodisches
						Soloquartett. In dem „<title n="domine-jesu" ref="#verdi.requiem.3">Domine
							Jesu Christe</title>,“ welches den zweiten Theil des ganzen Werkes
						eröffnet, zeigen die 4 Solostimmen eine gediegene polyphone Führung und
						würdige Haltung; noch hoch darüber erhebt sich das „<title n="hostias"
							ref="#verdi.requiem.3">Hostias et preces tibi</title>,“ der nach meiner
						Meinung genialste Satz des ganzen Requiem. Hier endlich gelingt es dem
						Meister, uns zu beweisen, daß er auch ohne Aufwand großer und komplizirter
						Mittel uns auf das Tiefste zu ergreifen vermag. Der Tenor beginnt mit dem
						einfachen, wundervollen Thema, welchem sich die andern 3 Solostimmen nach
						und nach in einem rührenden Dolce anschmiegen, während das in würdevoller
						Weise begleitende Orchester die Wirkung einer mit sanften Registern
						spielenden Orgel erzeugt. Die darauf folgende Fuge a due Cori zum <title
							ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title> ist dagegen ein vollständig
						verfehltes Experiment und nichts weniger als ein fugirter Satz. Ganz
						abgesehen davon, daß das Thema mit seinen sich auf- und abwiegenden
						Terzenintervallen dem Charakter der Motive, die dieser Stil fordert, gradezu
						widerspricht, bringt es der Komponist damit auch nicht über die vier ersten
						Wiederschläge, und mehr als kindlich vollends ist, was er uns hier als
						Gegenthema bietet. Wollen und Können stehen an dieser Stelle in einem
						unlösbaren Widerstreit. Auch das „<title ref="#verdi.requiem.5">Agnus
							Dei</title>“ ist schwach und die nicht endenwollende Behandlung der
						Solistimmen in Oktavengängen hat etwas Dilettantisches, ohne daß doch die
						beabsichtigte Wirkung, damit etwas Neues zu bieten, erreicht wird; dazu
						werden wir hier noch auf das Lebhafteste an das Gebet aus der „<title
							ref="#auber.la-muette-de-portici">Stummen von <choice>
								<orig>Porrici</orig>
								<corr resp="tr">Portici</corr>
							</choice></title>“ erinnert. Als großer Kolorist in Instrumentalfarben
						zeigt sich <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> wieder in dem
							„<title ref="#verdi.requiem.6">Et Lux perpetua luceat eis</title>,“ über
						das die hohen Bläser eine wahre Flut lichter Verklärung verbreiten. Die
						Einleitung des <title ref="#verdi.requiem.7">Finale’s</title> schmeckt stark
						nach der Kirchenscene im <title ref="#meyerbeer.le-prophete"
							>Propheten</title>, namentlich nach den dort vorkommenden akkordischen
						Deklamationen des betend niedergesunkenen Volkes. Ergreifend und wahr
						dagegen ist das darauffolgende schöne Altsolo: „<title n="tremens-factus"
							ref="#verdi.requiem.7">Tremens factus</title>“ und nicht weniger das
						Sopransolo mit a Capella-Chor zu dem letzten Auftreten der Worte „<title
							n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.7">Requiem aeternam</title>.“
						Ueber die hohe Bedeutung des Schlußchors habe <supplied resp="tr"
							>ich</supplied> mich schon vorhin geäußert.</p>
					<p>Jedenfalls ist das geschilderte Werk, mit <persName ref="#rossini.gioachino"
							>Rossini’s</persName> „<title ref="#rossini.stabat-mater">Stabat
							mater</title>“ verglichen, ein Schritt aus dem Theatralischen nach dem
						wahrhaft Kirchlichen zu, obwohl ihm, wie gesagt, von unserem vorbildlichen
						Standpunkte aus, noch bei weitem zu viel des Opernhaften bleibt. <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> war es nichts desto weniger darum
						zu thun, sich der ernsten deutschen Schule zu nähern, deren bedeutendste,
						wenn auch noch von ihm vielfach mißverstandene Schöpfungen ihm in seinem
							<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> vorschweben. Wenn es ihm
						noch nicht gelungen ist, zur Einheit des Stiles, der Stimmung und der
						Kunstform durchzudringen, wer wollte ihm wohl, der aus so völlig andern
						Regionen zu uns herantritt, hieraus einen Vorwurf machen? Auch beim
						Durchbruch zur ernsten Kunst müssen, wenn ihre erhabensten Gattungen einem
						Volke für lange Zeit verloren gegangen waren, erst wieder Umwege und
						gewaltsame Anläufe gemacht werden, ehe man die Straße, die zu großen Zielen
						führt, wieder erreicht. Und wenn <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi</persName> auch die völlige Wandlung, die sich in der Musikwelt
							<placeName ref="#italien">Italiens</placeName> vorzubereiten scheint,
						nicht miterleben sollte, so wird er doch als einer der ersten Bahnbrecher
						derselben angeführt werden müssen und sein <title ref="#verdi.requiem"
							>Requiem</title> als das Werk, das einen jener seltenen Momente im
						Kunst- und Kulturleben eines Volkes darstellt, von welchen sich eine
						Wandlung seiner Richtung und eine neue Epoche jenes Schaffens datiren.<note
							resp="tr" type="commentary">In diesem Nachdruck fehlt der letzte Absatz,
							dessen Schluss lautete: »Möchte vor allem meine herzliche und
							unbefangene Anerkennung, die ich in so mancher Beziehung dem neuen Werke
							entgegenbringe, ebenso herzlich und unbefangen von unseren Nachbarn
							jenseits der Alpen aufgenommen werden, wie sie gemeint ist!«</note></p>
				</body>
			</text>
		</group>
	</text>
</TEI>
