<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>AdMz, Leipzig, 3. März 1876</title>
				<author><persName ref="#akronym.ok"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/admz_1876-03-03_koeln.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#admz" role="publisher"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date when-iso="1876-03-03"/>
					<biblScope unit="issue">9</biblScope>
					<biblScope unit="volume">3</biblScope>
					<series>admz</series>
					<biblScope unit="page">75–76</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#koeln"/><date when-iso="1876-02-20"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--FACS AdmZ: kein Digitalisat; Kopie vorhanden-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<pb break="null" n="74" type="initial"/>
			<head rend="widespace larger">Korrespondenzen.</head>
			<cb break="null" n="75b" type="skipped"/>
			<p><hi rend="bold"><placeName ref="#hamburg">Cöln</placeName>,</hi>
				<date when-iso="1876-02-20">20. Februar</date>. Das <rs ref="#koeln.1875.2"
					type="event">achte Gürzenichkonzert</rs> brachte eine Wiederholung des <hi
					rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
					<title ref="#verdi.requiem">Requiems</title></hi>, dessen erste Aufführung
				bereits im <rs ref="#koeln.1875.1" type="event">vierten Konzert</rs> stattgefunden,
				von uns jedoch damals nicht hatte besprochen werden können. Der durchschlagende
				Erfolg, welchen das Werk auch diesmal wieder errang, durfte im Ganzen ein
				berechtigter sein. Im Ganzen, denn im Einzelnen ließe sich der Komposition doch
				manches anhaben. Da es den Raum eines Konzertberichtes weit übersteigen würde,
				wollen wir uns auf die vielen Schönheiten und Schwächen des Werkes näher einlassen,
				so begnügen wir uns damit, unser Urtheil kurz zusammenzufassen. Das, was wir an dem
				Werke schön finden, sondert sich auf einzelne Nummern, von denen die erste, das
					<title ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title> und die <title
					ref="#verdi.requiem.7">letzte</title> und die hervorragendsten sind. Hier hat
				der Komponist eine Musik geschaffen, die dem religiösen Stoffe gemäß concipirt und
				mit entsprechenden Mitteln ausgeführt ist. Auch das <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title></hi>, welches selbstverständlich
				einen größeren Aufwand von Mitteln verlangt, ist in den Hauptpartien als gelungen zu
				betrachten, d. h. seiner Großartigkeit zwar mit Effekten reich bedacht, <pb
					break="yes" n="76" type="regular"/>aber doch nicht über die aesthetischen
				Grenzen, die natürlich bei dieser Nummer weiter zu ziehen sind, hinausgehend. An
				vielen anderen Stellen jedoch ist zwar immer höchst wirkungsvolle Musik zu finden,
				aber von einer Kongruenz derselben mit ihrer textlichen Unterlage keine Rede. Wenn
				wir daher mit den Stellen, die sich in ihrer musikalischen Behandlung den
				Opernhaften nähern und die wir nicht näher zu bezeichnen brauchen, uns nicht
				befreunden können, so wollen wir uns des guten und Schönen, welches das Werk
				enthält, desto mehr freuen und nicht verkennen, daß die Requiemliteratur durch
				dasselbe immerhin eine namhafte <choice>
					<orig>Bereicherund</orig>
					<corr resp="tr">Bereicherung</corr>
				</choice> erfahren hat. Ueber die Aufführung können wir bez. des Chores und
				Orchesters nur Rühmliches berichten. Von den Solisten sind die Herren <hi
					rend="widespace"><persName ref="#schelper.otto">Schelper</persName></hi> und <hi
					rend="widespace">Prof. <persName ref="#schneider.carl">Schneider</persName></hi>
				ebenso zu loben, wie die Damen <hi rend="widespace"><persName ref="#lehmann.lilli"
						>Lehmann</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName
						ref="#keller.elsa">Keller</persName></hi> wegen entsetzlichen Detonirens
				Tadel verdienen. Daß das Publikum im Applaus keinen Unterschied machte, durfte nicht
				das Mittel sein, die Damen zu ernsterem überhaupt und der betreffenden Partien
				insbesondere anzuspornen. Möchte doch endlich einmal dieses Applaudiren in’s Blaue
				hinein einem aus vernünftiger Ueberlegung hervorgehenden Beifall Platz machen, nur
				dann kann überhaupt von einem Zweck und Nutzen desselben die Rede sein.</p>
			<gap resp="tr"/>
			<p rend="right"><hi rend="antiqua">Dr.</hi>
				<persName ref="#akronym.ok" role="author">O. K.</persName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
