<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>AdMz, Leipzig, 3. März 1876</title>
				<author><persName ref="#akronym.lb"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/admz_1876-03-03_hamburg.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#admz" role="publisher"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date when-iso="1876-03-03"/>
					<biblScope unit="issue">9</biblScope>
					<biblScope unit="volume">3</biblScope>
					<series>admz</series>
					<biblScope unit="page">76</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#hamburg"/><date when-iso="1876-01-29"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--FACS AdmZ: kein Digitalisat; Kopie vorhanden-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<pb n="74"/>
			<head rend="widespace larger">Korrespondenzen.</head>
			<pb break="null" n="76a" type="skipped"/>
			<p><hi rend="bold"><placeName ref="#hamburg">Hamburg</placeName>,</hi>
				<date when-iso="1876-01-29">29. Januar</date>. Dank der Opferwilligkeit und Umsicht
				unserer Stadttheater-Direktion, haben auch wir Hamburger Gelegenheit bekommen, das
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> von <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> aus eigener Erfahrung, nach eigenem Hören kennen zu lernen.
					<rs ref="#hamburg.1876" type="event">Das Werk ist hier vier Mal zur Aufführung
					gekommen</rs>, zuerst vor einem nur kleinen Zuhörerkreise, später aber, als die
				Presse die Schönheit des <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> bezeugt und
				die ersten Hörer von dem großen Eindruck desselben zu reden hatten, unter großer
				Theilnahme, vor ausverkauftem Hause. Daß das <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title> in unserer Gegend, im protestantischen Norden einen solchen
				Erfolg hatte, spricht gewaltig für seinen Werth. Es ist ganz natürlich, daß man dem
				Werk in katholischen Ländern, in <placeName ref="#frankreich"
				>Frankreich</placeName>, <placeName ref="#oesterreich">Oesterreich</placeName>,
					<placeName ref="#bayern">Bayern</placeName> etc. mit ganz anderem Sinn
				gegenübertrat, daß man sich ihm weit empfänglicher und verständnißvoller näherte,
				daß dort selbst die Vokal- und Instrumentalkräfte zum Theil viel leichter in den
				Geist der Musik eindrangen, als es bei uns in <placeName ref="#hamburg"
					>Hamburg</placeName> möglich sein kann. Hier, wo das große Publikum die
				Bedeutung und den Sinn eines solchen kirchlichen Tonstückes wenig oder nicht
				versteht, hält man sich allein und einzig an die Komposition, ohne sich für dieselbe
				durch anderes, doch eigentlich dazu Gehörige<supplied resp="tr">s</supplied>
				einnehmen zu lassen. — <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> erscheint
				der musikalischen Welt durch sein <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> als
				ein ganz anderer, er errang sich durch dasselbe eine ganz andere Stellung. Es ist
				durchweg wirkliche Kirchenmusik, die <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> in seinem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> schuf,
				wenn auch nicht solche, wie wir sie von den alten italienischen Meistern besitzen.
				Dafür sind die Zeiten auch andere, als im sechzehnten oder siebenzehnten
				Jahrhundert, sind die Anschauungen, wie auf allen anderen Gebieten, auch im
				Kirchlichen veränderte. Was die Musik an und für sich angeht, so ist sie überall mit
				großer Sorgfalt ausgearbeitet; an keiner Stelle merkt man die leichtfertige Hand des
				früheren <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>. Hat er sich in manchen
				Dingen auch an andere Meister gelehnt und bei ihnen Rath gesucht, so findet sich
				doch des Charakteristischen und Eigenthümlichen sehr viel. Hierher ist besonders das
				herrliche „<hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2">Dies ir<surplus resp="tr"
							>r</surplus>ae</title></hi>“ zu zählen, das als die Krone des Ganzen
				gelten muß. Ein ganz ausgezeichnetes Stück, ganz originell in seiner Fassung ist
				dann das „<hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.5">Agnus dei</title></hi>“,
				für Sopran und Alt mit Chor. Für eine würdige Ausführung des Requiem war alles
				Mögliche gethan. Das Orchester war durch Mitglieder des <orgName
					ref="#hamburg.philharomischer-verein">philharmonischen Vereins</orgName> bis auf
				einige siebenzig Personen verstärkt worden und der Chor zählte über hundert Damen
				und Herren. Die Solopartien hatten bewährte Mitglieder unserer Oper übernommen: <hi
					rend="widespace">Frl. <persName ref="#froehlich.xxx"><choice>
							<orig>Fröhlig</orig>
							<corr resp="tr">Fröhlich</corr>
						</choice></persName></hi> (Sopran), <hi rend="widespace">Frl. <persName
						ref="#boree.minna">Borée (Mezzosopran)</persName></hi>, <hi rend="widespace"
					>Herr <persName ref="#candidus.william">Candidus</persName> (Tenor)</hi> und <hi
					rend="widespace">Herr <persName ref="#koegel.josef">Kögel</persName> (Baß)</hi>,
				bei der dritten Aufführung des Requiems trat <hi rend="widespace">Frau <persName
						ref="#otto-alvsleben.melitta">Otto-Al<supplied resp="tr"
						>v</supplied>sleben</persName></hi> für Frl. <persName ref="#froehlich.xxx"><choice>
						<orig>Fröhlig</orig>
						<corr resp="tr">Fröhlich</corr>
					</choice></persName>, die erkrankt war, ein. An der Spitze dieses großen
				Klangkörpers stand Herr Kapellmeister <hi rend="widespace"><persName
						ref="#fuchs.johann-nepomuk">Fuchs</persName></hi>, der das manchmal
				erhebliche Schwierigkeiten bietende Werk mit großer Sorgfalt und Gewissenhaftigkeit
				einstudirt hatte und dem darum in erster Linie der glückliche Verlauf zu danken ist.
				Die Solisten haben die besten Beweise ihres künstlerischen Eifers gegeben, sie
				fanden sich mit den, ihrem gewöhnlichen Berufe ganz abseits liegenden Aufgaben sehr
				befriedigend ab, sie waren sichtbar bemüht, die Manieren und eigenen Gewohnheiten,
				die dem dramatischen Künstler gar leicht anhaften, zu verleugnen<supplied resp="tr"
					>,</supplied> was durchaus mit Erfolg geschah. Ebensolches Lob muß dem Chor zu
				Theil werden, auch er fand sich ganz wohl auf dem ihm fremden Felde des
				Oratoriengesanges zurecht. Das Orchester unter Anführung seines trefflichen
				Konzertmeisters Hrn. <hi rend="widespace"><persName ref="#hermann.xxx"
						>Hermann</persName></hi> trug das Seine bei zur möglichst vollendeten
				Wiedergabe des <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> und somit haben wir ein
				gelungenes künstlerisches Unternehmen unseres Opern-Instituts zu verzeichnen.</p>
			<pb break="null" n="77a" type="skipped"/>
			<p rend="right">
				<persName ref="#akronym.lb">L. B.</persName>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
