<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>AmZ, Leipzig, 15. März 1876</title>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="amz" role="publisher"/>
					<placeName key="leipzig"/>
					<date when-iso="1876-03-15"/>
					<biblScope unit="issue">11</biblScope>
					<biblScope unit="volume">11</biblScope>
					<series>amz</series>
					<biblScope unit="column">174</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="leipzig"/>
				<date when-iso="1876-03-10"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="amz_1876-03-15_173-174.jpg"
			url="https://archive.org/stream/allgemeinemusik14unkngoog#page/n98/mode/2up" xml:id="f1"
		/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<front rend="antiqua">
			<cb n="172"/>
			<head rend="larger bold egypt">Berichte.</head>
		</front>
		<gap/>
		<body rend="antiqua">
			<cb facs="#f1" n="174"/>
			<head><hi rend="bold"><placeName key="leipzig">Leipzig</placeName>,</hi>
				<date when-iso="1876-03-10">10. März</date>.</head>
			<p>Endlich hielt das vielbesprochene <rs key="leipzig.1876.1" type="event"><hi
						rend="widespace"><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi>
					von <hi rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi>
					(19. <hi rend="widespace">Gewandhausconcert</hi>, <date when-iso="1876-03-09">9.
						März</date>)</rs> auch bei uns seinen Einzug. Dasselbe hat bereits neben
				vielen anderen Kritiken auch in diesem Blatte — Jahrg. XI Nr. 6—9<note resp="tr"
					type="textLink">Vgl. <persName key="stetter.friedrich">Friedrich
						Stetter</persName>, <ref target="amz_1876-02-09_muenchen.xml" type="text"
						>AmZ, Leipzig, 9. Februar–1.März 1876</ref>.</note> — eine so eingehende
				Beurtheilung gefunden, der wir uns grossentheils anschliessen, dass wir uns auf
				Besprechung der Aufführung selbst beschränken können. <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> will ebensowenig einseitig vom
				absolut-musikalischen Standpunkte, wie von dem Standpunkte einer nüchternen
				religiösen Anschauungsweise, welcher der moderne Nordländer zuneigt, beurtheilt
				sein, denn es steht ganz und gar auf katholischem Boden und ist eine getreue
				Abspiegelung jenes Phantasielebens, welches speciell die katholische Glaubenslehre
				in Verbindung mit ihrem sinnbestrickenden Ritual im Menschen anzuregen vermag. Es
				ist daher auch, wie wir gleich von vorn herein bemerken wollen, nicht der
				Concertsaal, sondern recht eigentlich die Kirche der geeignete Ort für die
				Aufführung dieses Werkes; freilich wäre dort die numerische Unzulänglichkeit der in
				zwei Chöre vertheilten Gesangskräfte noch fühlbarer geworden, als in der in Rede
				stehenden Gewandhausaufführung. Als Solisten waren an derselben die Damen Frau <hi
					rend="widespace"><persName key="peschka-leutner.minna"
						>Peschka-Leutner</persName></hi>, Frl. <hi rend="widespace"><persName
						key="nanitz.minna">Nanitz</persName></hi> aus <placeName key="dresden"
					>Dresden</placeName>, sowie die Herren <hi rend="widespace"><persName
						key="koehler.hans">Köhler</persName></hi>, ebenfalls aus <placeName
					key="dresden">Dresden</placeName>, und <hi rend="widespace"><persName
						key="pielke.walter">Pielke</persName></hi> aus <placeName key="leipzig"
					>Leipzig</placeName> betheiligt. Wir haben bei Vorführung derartiger grösserer
				Vocalwerke hier selten ein so tüchtiges Ensemble von Solokräften beisammen gesehen
				wie diesmal. Zunächst war es Frau <persName key="peschka-leutner.minna"
					>Peschka-Leutner</persName>, welche — trotz eines ihr versagenden hohen Be’s —
				ihre seltene Meisterschaft einsetzte und durch das edle, gefühlswarme Erfassen der
				vom Componisten technisch und musikalisch gleich schwierig angelegten Sopranpartie
				dem hier von einzelnen Seiten mit einem gewissen Misstrauen entgegengesehenen Werke
				den Weg zu den Herzen der spannenden Zuhörer bahnen half. Ihr zur Seite wirkten,
				wenn auch nicht durchgängig in ganz so dankbaren, so doch in ebenso wichtigen
				Partien die übrigen drei Künstler in ebenfalls höchst verdienstvoller Weise. Herr
				Kapellmeister <persName key="reinecke.carl">Reinecke</persName>, als Leiter der
				Aufführung, hatte sich viele Mühe gegeben und traf sowohl im äusserlichen
				Arrangement des ziemlich complicirten Ganzen, als auch in der Auffassung und der
				Temponahme überall das Rechte; desgleichen verräth das Orchester, dass es mit
				ungetheiltem Interesse bei der Aufführung war. Dürfen wir dem Gerüchte von einer
				baldigen Wiederholung des Werkes Glauben schenken, so ist es wohl erlaubt einige
				Wünsche auszusprechen. Dieselben beziehen sich auf eine edlere Tongebung der
				Singbässe bei den Worten »<hi rend="italic"><title key="verdi.requiem.1"
						n="te-decet-hymnus" type="mus">te decet hymnus</title></hi>«, auf eine
				mannhaftere sicherere Haltung der Tenöre bei einzelnen Einsätzen in der Schlussfuge
					»<hi rend="italic"><title key="verdi.requiem.7" type="mus">libera
					me</title></hi>«, auf die Wiederherstellung des vom Componisten vorgeschriebenen
				höchst wirksamen Unisono der Violoncelli im Anfange des <hi rend="italic"><title
						key="verdi.requiem.3" type="mus">Offertorio (Nr. 3)</title></hi>, sowie auf
				eine harmonisch klarere Wiedergabe der allerdings sehr tief liegenden Messingstelle
				in <title key="verdi.requiem.7" n="requiem-aeternam" type="mus">Nr. 6</title> bei
				den Worten »<hi rend="italic">requiem aeternam</hi>« und endlich auf eine noch
				sorgfältigere Abstimmung der Trompeten in der Einleitung zu dem »<hi rend="italic"
						><title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">tuba
				mirum</title></hi>«.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
