<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>AmZ, Leipzig, 21. Juli 1875</title>
				<title>aus: Hamburger Nachr., 27.6.</title>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="amz" role="publisher"/>
					<placeName key="leipzig"/>
					<date when-iso="1875-07-21"/>
					<biblScope unit="issue">29</biblScope>
					<biblScope unit="volume">10</biblScope>
					<series>amz</series>
					<biblScope unit="column">461–462</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="wien"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="amz_1875-07-21_461-462.jpg"
			url="https://archive.org/stream/bub_gb_tVAfAAAAMAAJ#page/n227/mode/2up" xml:id="f1"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<front rend="antiqua">
			<cb facs="#f1" n="461"/>
			<head rend="bold larger egypt">Berichte. Nachrichten und Bemerkungen.</head>
			<!--nogap-->
		</front>
		<body rend="antiqua">
			<p><hi rend="bold"><g n="273B" type="TEARDROP-SPOKED_ASTERISK">✻</g>
					<placeName key="wien">Wien</placeName>.</hi> Angenehmeren Verlauf, als die der
				eigentlichen Saison, nahmen die Kunstverhältnisse der Nachsaison. Des Hangens und
				Bangens war es aber auch genug gewesen und gefestigte Verhältnisse waren dringend am
				Platze. Vor allem triumphirte der neue Geist, der merkwürdiger Weise seit dem
				Abtritte des alten Directors <persName key="herbeck.johann-von">Herbeck</persName>
				im <placeName key="wien.hof-operntheater">Operntheater</placeName> herrscht. Es gab
				viel Nasenrümpfen und Kopfschütteln auf die blosse Kunde hin, dass <persName
					key="jauner.franz-von">Jauner</persName> auf den freigegebenen Directorenstuhl
				gehoben werden solle, und der gewichtigsten Gründe einer war der, dass <persName
					key="jauner.franz-von">Jauner</persName> selbst nur mit grosser Reserve von
				seinem musikalischen Wissen zu sprechen wagte. Man prophezeite einen Rückgang der an
				diesem Institute hangenden Kunstinteressen — obschon dies nach dem ungeschickten
				Regiment des früheren Directors kaum mehr möglich war; — doch siehe da, statt dessen
				entwickelte der neue Director eine Vielseitigkeit, die, von einigem Glück
				begünstigt, unserem Hofoperntheater eine glanzvolle Zukunft in Aussicht stellt. Der
				denkbar glücklichste Griff, den der neue Director gethan, war die Acquirirung der
					<rs key="wien.1875" type="event"><persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdi’schen</persName>
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Manzoni-Messe</title>, deren viermalige
					Aufführung</rs> im Vereine mit den unter der Leitung des Componisten
				vorgenommenen Reprisen der Oper <title key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title> der
				Casse eine Einnahme von 40,000 Gulden brachte. Ganz apparte Erscheinungen auf dem
				Gebiete der künstlerischen Vollendung sind die beiden mit dem Componisten hier zu
				Gaste weilenden Damen <persName key="stolz.teresa">Stolz</persName> und <persName
					key="waldmann.maria">Waldmann</persName>. Wer da weiss, wie schwer es angehenden
				Sängerinnen wird, in <placeName key="italien">Italien</placeName> Carrière machen,
				wer da die vielen heimlichen und offenen Feinde kennt, die dort junge, <cb
					break="yes" n="462" type="regular"/>aufstrebende Talente belauern und bekämpfen,
				wird zugeben müssen, dass die genannten Damen, welche Beide Deutschösterreicherinnen
				sind, trotz ihrer grossartigen Anlagen von einem aussergewöhnlichen Zusammentreffen
				besonderer Glücksumstände begünstigt sein mussten, um jene Habe erreichen zu können,
				welche sie jetzt, allen gefeierten Sängerinnen voraus, zu Königinnen des Gesanges
				stempelt. Und solch’ ein aussergewöhnlicher Glücksumstand war gewiss die Protection
				des Componisten <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, dessen Freundschaft
				ersichtlich von weniger stimmenmörderischen Folgen begleitet ist, als dies bei den
				Schützlingen <persName key="wagner.richard">Wagner’s</persName> der Fall zu sein
				pflegt. <placeName key="italien">Italien</placeName> hat lange aufgehört,
				Sangesgrössen zu zeugen und nirgends werden so wenige Sänger zu Künstlern
				herangebildet, wie in jenem Lande. Die vornehmsten Ursachen dieser Erscheinung sind
				zuerst in der Ungezogenheit eines Theiles des italienischen Theaterpublikums zu
				suchen, das neben den Vorgängen auf der Bühne immer seine kleinen Privatspässe im
				Zuhörerraum nebenher laufen lässt. Ferner in der Gewissenlosigkeit, mit der die
				Mehrzahl der italienischen Theaterdirectoren ihre Stellung auszubeuten weiss. Eine
				angehende Sängerin ohne eigenes, dem Director zur Verfügung gestelltes Vermögen,
				oder einen »Protector«, der für sie die Kosten der ersten Engagementsjahre trägt —
				während welcher sie keine Gage bezieht — ist in <placeName key="italien"
					>Italien</placeName> ein Ding der Unmöglichkeit. Dafür kann die Sängerin, wenn
				sie sich der gebührenden Unterstützung erfreut, sich in einem Jahre an allen ihr nur
				beliebigen Rollen zu Tode schreien oder ihre Stimme an die halsbrecherischsten
				Evolutionen setzen, ohne dass sie von Seite ihres Impressarios oder Kapellmeisters
				auf irgend welchen Widerstand stösst. So ist <placeName key="italien"
					>Italien</placeName>, ehemals die Wiege des Gesanges, zum Loreleyfels des
				Sängerthums geworden, an dem alljährlich eine Anzahl Verblendeter ein trauriges Ende
				findet. Um so höher freilich geht die Freude, wenn man ein paar Geretteter ansichtig
				wird, zumal solcher, wie sie unsere Landsmänninnen sind, die übrigens um ihrer
				deutschen Namen willen, die sie nicht italienisiren gewollt, von den Italienern —
				wie ich gelegentlich der ersten <title key="verdi.aida" type="mus"
				>Aïda</title>-Aufführung im <placeName key="neapel.teatro-san-carlo">San
					Carlo-Theater</placeName> zu <placeName key="neapel">Neapel</placeName> selbst
				gesehen — noch manche Kränkung zu erdulden haben. (Indem wir diese den <orgName
					key="hamburger-nachrichten">Hamb. Nachr.</orgName><note resp="tr"
					type="textLink">Vgl. <ref
						target="http://www.theeuropeanlibrary.org/tel4/newspapers/issue/3000126342946"
						type="text">Hamburger Nachrichten, 27. Juni 1875, S. 1–2</ref>.</note>
				entlehnten Mittheilungen hier reproduciren, fällt uns natürlich nicht ein, damit die
				Urtheile dieser und ähnlicher Correspondenzen zu den unserigen zu machen: sie sollen
				hier lediglich als Stimme »aus der Gesellschaft« gelten. Herrn <persName
					key="jauner.franz-von">Jauner</persName> zu loben, weil ein baarer Unsinn, die
				Aufführung eines trivialen <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiems</title> im
					<placeName key="wien.hof-operntheater">kaiserl. Hofoperntheater</placeName>,
				viel Geld eingetragen hat, liegt uns eben so fern‚ als auf den alten Director
					<persName key="herbeck.johann-von">Herbeck</persName> einen Stein zu werfen,
				jetzt wo er in den Augen der Gesellschaft ein todter Mann ist. Die Operntheater
				gehören heute mehr als je zu den unberechenbaren Dingen, und man thut gut, sie nicht
				gar zu ernst zu nehmen.)</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
