<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>AmZ, Leipzig, 24. Oktober 1877</title>
				<author><persName ref="#lindgren.adolf"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/amz_1877-10-24_stockholm.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#amz" role="publisher"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date when-iso="1877-10-24"/>
					<biblScope unit="issue">43</biblScope><biblScope unit="volume">12</biblScope>
					<biblScope unit="column">677–681</biblScope>
					<link facs="amz_1877-10-24_677-678.jpg"
						target="https://archive.org/stream/bub_gb_DGMPAAAAYAAJ#page/n351/mode/2up"/>
					<link facs="amz_1877-10-24_679-680.jpg"
						target="https://archive.org/stream/bub_gb_DGMPAAAAYAAJ#page/n351/mode/2up"/>
					<link facs="amz_1877-10-24_681-682.jpg"
						target="https://archive.org/stream/bub_gb_DGMPAAAAYAAJ#page/n353/mode/2up"/>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#stockholm"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<cb break="null" n="677" type="initial"/>
			<head rend="bold larger"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>.</head>
			<head>Von <persName ref="#lindgren.adolf"><hi rend="bold">Dr. A.
					Lindgren</hi></persName> in <placeName ref="#stockholm">Stockholm</placeName>.
				*)</head>
			<p rend="smaller">*) Nachdem anlässlich der <rs type="event"
					ref="#muenchen.1875 koeln.1875"><placeName ref="#muenchen">Münchener</placeName>
					und <placeName ref="#koeln">Cölner</placeName> Aufführungen</rs> hier früher
				eingehende Besprechungen dieses <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>
				mitgetheilt wurden, wird man auch eine Stimme vom Auslande, nämlich die des
				musikalischen Referenten des »Aftonbladet« in <placeName ref="#stockholm"
					>Stockholm</placeName>, sicherlich mit Interesse anhören. Wir bemerken noch,
				dass der Herr Verfasser den Aufsatz direct für unser Blatt geschrieben hat. D.
				Red.</p>
			<p>Diese berühmte <title ref="#verdi.requiem">Seelenmesse</title>, <rs type="event"
					ref="#mailand.1874.1">welche das erste Mal am <date when-iso="1876-05-22">22.
						Mai des Jahres 1874</date>, dem ersten Jahrestage des Todes <persName
						ref="#manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni’s</persName>, in der Kirche
						<placeName ref="#mailand.san-marco">San Marco in Mailand</placeName>
					aufgeführt wurde</rs>, hat in der kurzen Zeit von nicht ganz drei Jahren eine
				ausserordentliche Verbreitung gewonnen, von deren Ausdehnung und Geschwindigkeit man
				erst dann einen Begriff erhält, wenn man bedenkt, dass sie noch in demselben Jahre
					(<date when-iso="1874">1874</date>) den Weg nach <rs type="event"
					ref="#paris.1874"><placeName ref="#paris">Paris</placeName></rs>, <date
					when-iso="1875">1875</date> nach <rs type="event" ref="#florenz.1875"><placeName
						ref="#florenz">Florenz</placeName></rs>, <rs type="event" ref="#london.1875"
						><placeName ref="#london">London</placeName></rs>, <rs type="event"
					ref="#wien.1875"><placeName ref="#wien">Wien</placeName></rs>, <rs type="event"
					ref="#venedig.1875"><placeName ref="#venedig">Venedig</placeName></rs>, <rs
					type="event" ref="#muenchen.1875"><placeName ref="#muenchen"
					>München</placeName></rs>, <rs type="event" ref="#triest.1875"><placeName
						ref="#triest">Triest</placeName></rs>, <rs type="event" ref="#graz.1875"
						><placeName ref="#graz">Graz</placeName></rs>, <rs type="event"
					ref="#buenos-aires.1875"><placeName ref="#buenos-aires"
					>Buenos-Ayres</placeName></rs>, <rs type="event" ref="#bruessel.1875"><placeName
						ref="#bruessel">Brüssel</placeName></rs>, <rs type="event"
					ref="#antwerpen.1875"><placeName ref="#antwerpen">Antwerpen</placeName></rs>,
					<rs type="event" ref="#gent.1875"><placeName ref="#gent">Gent</placeName></rs>
				und <rs type="event" ref="#luettich.1875"><placeName ref="#luettich"
						>Lüttich</placeName></rs>, <date when-iso="1876">1876</date> nach <rs
					type="event" ref="#leipzig.1876"><placeName ref="#leipzig"
					>Leipzig</placeName></rs>, <rs type="event" ref="#hamburg.1876"><placeName
						ref="#hamburg">Hamburg</placeName></rs>, <rs type="event"
					ref="#dresden.1876"><placeName ref="#dresden">Dresden</placeName></rs>, <rs
					type="event" ref="#bruenn.1876"><placeName ref="#bruenn">Brünn</placeName></rs>,
					<rs type="event" ref="#st-petersburg.1876"><placeName ref="#st-petersburg"
						>Petersburg</placeName></rs>, <rs type="event" ref="#moskau.1876"><placeName
						ref="#moskau">Moskau</placeName></rs>, <rs type="event"
					ref="#rio-de-janeiro.1876"><placeName ref="#rio-de-janeiro">Rio de
						Janeiro</placeName></rs>, <rs type="event" ref="#warschau.1876"><placeName
						ref="#warschau">Warschau</placeName></rs>, <rs type="event"
					ref="#elberfeld.1876"><placeName ref="#elberfeld">Elberfeld</placeName></rs>,
					<rs type="event" ref="#schwerin.1876"><placeName ref="#schwerin"
						>Schwerin</placeName></rs>, <rs type="event" ref="#parma.1876"><placeName
						ref="#parma">Parma</placeName></rs>, <rs type="event" ref="#pest.1875"
						><placeName ref="#pest">Pest</placeName></rs><note resp="tr"
					type="eventCommentary">Die Aufführung in Pest hatte bereits 1875
					stattgefunden.</note>, <rs type="event" ref="#breslau.1876"><placeName
						ref="#breslau">Breslau</placeName></rs>, <rs type="event" ref="#bremen.1876"
						><placeName ref="#bremen">Bremen</placeName></rs>, <rs type="event"
					ref="#prag.1876"><placeName ref="#prag">Prag</placeName></rs>, <rs type="event"
					ref="#salzburg.1876"><placeName ref="#salzburg">Salzburg</placeName></rs>, <rs
					type="event" ref="#manchester.1876"><placeName ref="#manchester"
						>Manchester</placeName></rs>, <rs type="event" ref="#heilbronn.1876"
						><placeName ref="#heilbronn">Heilbronn</placeName></rs> und <rs type="event"
					ref="#weimar.1876"><placeName ref="#weimar">Weimar</placeName></rs>, und nun im
				Jahre <date when-iso="1877">1877</date> nach <rs type="event" ref="#stockholm.1877"
						><placeName ref="#stockholm">Stockholm</placeName></rs> gefunden hat. Von
					<placeName ref="#manchester">Manchester</placeName> bis <placeName
					ref="#florenz">Florenz</placeName>, von <placeName ref="#moskau"
					>Moskau</placeName> bis <placeName ref="#rio-de-janeiro">Rio</placeName>! —
				Einer solchen ungewöhnlichen Ausbreitung eines Werkes müssen unbedingt auch
				ausserordentliche Eigenschaften desselben entsprechen und dürfte derjenige, der
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> kennen lernt, sich auch bald überzeugen,
				dass dieselben nicht nur in einem zufälligen Kitzel des modernen, launenhaften
				Geschmackes bestehen‚ sondern dass dieses Werk die reife und edle Kunstschöpfung
				eines Mannes ist, welcher selbst in seinen Verirrungen noch bedeutend genug sein
				möchte, um Italiens sinkender Musik die uralte Popularität durch Decennien hindurch
				einsam erhalten zu können, ja, welcher mit seinen letzten Arbeiten sogar gezeigt
				hat, dass er dieselbe noch zu erhöhen vermag.</p>
			<p>Eine katholische Seelenmesse (nach dem Anfangsworte Requiem genannt) besteht
				gewöhnlich aus fünf Abtheilungen, zwischen welchen die gottesdienstliche Handlung
				vor sich geht. Dass <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> nicht weniger
				als sieben Theile erhielt, kam daher, dass er <title ref="#verdi.requiem.6"><hi
						rend="italic">Lux aeterna</hi></title> vom <title ref="#verdi.requiem.5"><hi
						rend="italic">Agnus Dei</hi></title> trennte und auch <title
					ref="#verdi.requiem.7"><hi rend="italic">Libera</hi></title>, welches sonst
				gewöhnlich fortgelassen wird, hinzufügte. Dadurch hat seine Seelenmesse einen Umfang
				erhalten, der in Anbetracht der Schwierigkeit, bei öfterer Wiederholung derselben
				Gebete und Betrachtungen, der Einförmigkeit ausweichen zu können, ein bedeutendes
				Genie erfordert. Dass auch ein solches Genie vorhanden ist, zeigt sich dadurch, dass
				es <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, wenngleich nicht immer, so doch
				meistens gelungen ist, jedem neuen Stücke höheren Reiz zu verleihen, sei es nun
				durch Ueberraschungen hinsichtlich der Klangfarbe (<title ref="#verdi.requiem.5"><hi
						rend="italic">Agnus</hi></title>) oder durch contrapunktische Gruppirungen,
				Massenwirkungen u. s. w. (<title ref="#verdi.requiem.4"><hi rend="italic"
						>Sanctus</hi></title>, <title ref="#verdi.requiem.7"><hi rend="italic"
						>Libera</hi></title>). Den sich im Texte vorfindenden Mangel an Zusammenhang
				suchte der Componist hauptsächlich auf zweierlei Art musikalisch auszugleichen.
					<emph rend="widespace">Theils</emph> dadurch, dass er, um dem Ganzen eine
				cyklische Abrundung zu geben, verschiedene Sätze wiederholte. So kommt z. B. der
				Chorsatz <title ref="#verdi.requiem.2"><hi rend="italic">Dies irae</hi></title>
				nicht weniger als viermal vor, gleichsam den rothen Faden bildend, an welchem, wie
				an einem unbeweglichen Fatum, einem weckenden und mahnenden Grundgedanken, das Ganze
				hängt. Wie Andere schon vor ihm gethan, hat auch er sich im Schlussstücke der
				Wiederholung des Anfanges (<title ref="#verdi.requiem.7" n="requiem-aeternam"><hi
						rend="italic">Requiem aeternam</hi></title>) bedient. <emph rend="widespace"
					>Theils</emph> suchte er die gewünschte Einheit auch durch eine gewisse
				Gleichförmigkeit in Stil und Instrumentation, durch eine gewisse Verwandtschaft der
				Melodien u. s. w. zu erzielen, welches sich jedoch alles leichter fühlen als
				beschreiben lässt. Damit hat die Messe eine so eigene Färbung erhalten, dass
				dieselbe als Product <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				gekennzeichnet ist, denn, obgleich <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>,
				streng genommen, Eklektiker ist und man in seinen Schöpfungen Spuren von <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName> und <persName
					ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName>, <persName
					ref="#meyerbeer.giacomo">Meyerbeer</persName> und <persName
					ref="#wagner.richard">Wagner</persName> (welchem er sich auch in seiner Oper
					<title ref="#verdi.aida">Aïda</title> nähert) auffinden kann, so macht er sich
				doch gleichwohl keines Plagiates schuldig, und haben genannte Vorbilder mehr als
				Studium und Bildungsmittel für ein Individuum gedient, welches selbst hinreichend
				klare und charakteristische Eigenthümlichkeit aufzuweisen hat, wenngleich es auch
				keine Originalität in des Wortes höchster Meinung besitzt. — Nach diesen
				einleitenden Betrachtungen gehen wir nun zu einer flüchtigen Analyse dieses
				grossartigen Werkes über.</p>
			<p>1. <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.1" n="requiem-aeternam">Requiem
						aeternam</title></hi> ist ein warmes, mildes Gebet für den Frieden der
				Abgeschiedenen. Begleitet vom Streichquartett wird es vom Chore mit abgebrochenen,
				schwermüthigen Ausrufen angestimmt, die sich dann beim Gedanken an das ewige Licht
					(<hi rend="italic">lux perpetua</hi>) zu einem klaren Dur-Accord vereinigen.
				Nach einem kurzen Hymnensatz (<hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.1"
						n="te-decet-hymnus">Te decet hymnus</title></hi>), welcher <hi
					rend="widespace">a capella</hi>, d. h. ohne Begleitung der Instrumente, gesungen
				wird, wird dieses Gebet wiederholt, wonach das Soloquartett, später im Vereine mit
				dem Chore das gebräuchliche <title ref="#verdi.requiem.1" n="kyrie"><hi
						rend="italic">Kyrie eleison</hi></title> (Herr, erbarme dich) singt, das
				hier jedoch nicht, wie sonst sehr oft der Fall sein dürfte, als regelmässige Fuge
				behandelt ist. Darin muss dem Componisten gewiss volle Freiheit zugestanden werden,
				wenn gleichwohl als ein Fehler zu bezeichnen sein möchte, dass der Anruf an Christus
					(<hi rend="italic">Christe eleison</hi>) nicht vom <hi rend="italic">Kyrie</hi>
				getrennt ist, da für denselben unbedingt doch ein etwas anders gefärbtes Gefühl
				beansprucht wird, sei es nun in Form eines besonderen Satzes, wie z. B. <persName
					ref="#jommelli.niccolo">Jomelli</persName> in seinem <title
					ref="#jommelli.requiem">Requiem</title> und <persName
					ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName> in seiner <title
					ref="#beethoven.missa-solemnis">Missa sol<surplus resp="tr"
					>l</surplus>emnis</title>, oder in Form eines besonderen Subjects in einer
				Doppelfuge, wie <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> angewandt
				hat. Indessen ist der Satz, vornehmlich von der Stelle an, welche die Violinen mit
				Sechszehnteln einleiten, schön und kunstvoll ausgearbeitet.</p>
			<p>2. <title ref="#verdi.requiem.2"><hi rend="italic">Dies irae</hi></title>, »der Tag
				des Zornes, der von David und der Sibylla verkündete jüngste Tag, soll alle Völker
				zur Auferstehung erwecken«. Dieser Gedanke vom jüngsten Gerichte geht durch das
				ganze schöne Gedicht von <persName ref="#celano.thomas-von">Thomas <supplied
						resp="tr">d</supplied>a Celano</persName>‚ welches von Alters her als
				zweites Hauptstück in die Seelenmesse aufgenommen zu werden pflegte und aus mehreren
				Gesichtspunkten auch sogar als deren Mittelpunkt betrachtet werden kann. Es ersetzt
				nicht nur den Lobgesang (<hi rend="italic">Gloria</hi>), sondern auch das
				Glaubensbekenntniss (<hi rend="italic">Credo</hi>) der gewöhnlichen Messe und wurde
				auch, als nicht zum Ritual gehörend, zu allen Zeiten in einer freieren, weniger
				bestimmten Form behandelt. Bei <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				zerfällt es in neun besondere, doch in einander laufende Sätze, deren sich ein jeder
				einer neuen Veränderung des Textes anschliesst, nämlich: dem allgemeinen Entsetzen
				des letzten Gerichts, dem Aufschlagen der Gerichts-Posaunen, dem Aufschlagen des
				Sündenregisters, dem Beben vor der geforderten Rechenschaft, dem Anblicke von Gottes
				furchtbarer Majestät, der an Jesus gerichteten Bitte um Rettung, den Reueseufzern
				des Sünders, seinen erneuten Nothschreien nach Befreiung von den Flammen des
				Abgrundes, wie schliesslich wieder einer ernsten Betrachtung über den jammervollen
				Tag, wo eine jede Seele dem Grabe entsteigen und vor Gericht gezogen werden soll. —
				Der Instrumente volle Kraft, welche im ersten Acte gespart wurde, wird jetzt zu
				einem wilden Sturme losgelassen, der in den infernalischen Trillern des Piccolo
				nicht weniger rast als in den heftig niederstürzenden Unisonen der Violinen und in
				den einsamen Schlägen der Pauke. Klagende Menschenstimmen übertönen diesen Sturm mit
				herzzerreissendem chromatischen Jammergeschrei in unruhig schwankenden Triolen, mit
				ihrem <hi rend="italic">Dies irae, dies illa</hi> sich und allen Anderen Schrecken
				einjagend. In allen möglichen Veränderungen, bald als heulender Orkan, bald mit
				gewitterähnlichem Rollen oder heftigen, von plötzlicher Windstille gefolgten Stössen
				fährt der Sturm fort, bis er sich dann in ein dumpfes, entferntes Rauschen verliert.
				Die Fagotten übernehmen nun hier das Thema, doch vernimmt man da hindurch noch immer
				das Murmeln des in ängstliche Selbstbetrachtung versunkenen Chores (<hi
					rend="italic">Quantus tremor est futurus</hi>). — Das durch ein prächtiges
				Blas-Ensemble von fünf Trompeten, Posaunen, Tuba und Hörnern angekündigte letzte
				Gericht unterbricht mit seinem Herannahen jedoch bald diese Betrachtung. Hierzu
				stand <persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName> oder <persName
					ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName> Modell. Die Trompeten blasen eine Art
				Wechselsignal, wozu ein Theil derselben in einiger Entfernung placirt ist, — eine
				Anordnung, die, ob gleich sie ausdrücklich vorgeschrieben ist (»trombe in
				orchestra«, »trombe lontane«) bei der Aufführung nicht immer befolgt wird.
				Illustrirt von diesem rein scenischen Effect, ertönt bis zum Satze <hi rend="italic"
						><title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum" n="mors-stupebit">Mors
						stupebit</title></hi> (der, von malenden Orchesterbässen mit Paukensolo und
				Pausen begleitet, von einer Bassstimme einsam gesungen wird) des Chores <hi
					rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum" n="tuba-mirum">Tuba
						mirum</title></hi>. Hier übernimmt jetzt die Altstimme die Rolle des
				Heroldes: <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">Liber
						scriptus proferetur</title></hi>, »das Buch, in dem der Menschen Handlungen
				verzeichnet sind, wird vorgelegt«. Der Sturmwirbel mit dem Ausrufe <hi rend="italic"
						><title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae</title></hi>, unter dem
				Vorhergegangenen zurückgehalten und nur bisweilen wie aus der Tiefe rauschend
				vernehmbar, bricht hierauf nach einem stürmischen Crescendo wiederum in seiner
				vollen Stärke und Heftigkeit los und verliert sich dann abermals in unbestimmten
				Stössen. Jetzt tritt für einige Augenblicke Ruhe ein, wo der schuldbeladene Mensch
				Zeit gewinnt, um mit sich zu Rathe zu gehen, wie er sich wohl vor dem letzten
				Gerichte zu verantworten habe. <hi rend="italic"><title
						ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum miser tunc
					dicturus</title></hi>, »was soll denn ich Armer sagen?« Dieser Satz
				(Solo-Terzett) gehört zu den meist ansprechenden. Die Streich-Instrumente begleiten
				mit einer vortrefflichen Figur diese einfache, schöne und innige Gesangsmelodie. Die
				Frist war jedoch nur kurz. Der Richter zeigt sich jetzt selbst in strahlendem
				Glanze: <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex tremendae
						majestatis!</title></hi> ruft die Menschheit bebend und sich mit dem
				Angesichte zur Erde werfend. <hi rend="italic">Salva me, fons pietatis!</hi>
				erschallt wiederholentlich das inständige Gebet der Solostimmen. <hi rend="italic"
					>Salva!</hi> »erlöse!« wiederholt der Chor. <hi rend="italic">Salva!</hi> singt
				der Sopran vertrauensvoll, gleich dem Geiste Gottes über dem Wasser während zwei
				langgezogenen Takten einsam in ätherischen Höhen schwebend. — Doch wir wollen nicht
				zu beschreiben versuchen, was eigentlich gehört werden muss. Nach all dem bis jetzt
				Gehörten sollte man glauben, dass ein Uebertreffen nicht mehr möglich wäre. Es kann
				jedoch nicht nur geschehen, sondern es geschieht auch, indem an das schwarze Kreuz
				der früheren aufgeregten Chöre ein Rosenkranz von Melodien befestigt wird, der in
				einer Schönheit und Klarheit strahlt, voll eines Zaubers ist, wie ihn nur Italiens
				Himmel und heitere Gottesfurcht hervorzubringen vermag. Einen solchen Rosenkranz
				bilden des Soprans und des Altes klangreiche <hi rend="italic"><title
						ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare</title></hi>, des Tenors <title
					ref="#verdi.requiem.2.ingemisco"><hi rend="italic">Qui Mariam</hi> und <hi
						rend="italic">Inter oves</hi></title>, des Basses <hi rend="italic"><title
						ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Oro supplex</title></hi> und — vielleicht
				die Perle von allen — das Quartett mit dem Chore: <hi rend="italic"><title
						ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrimosa</title></hi>. Ein <persName
					ref="#astorga.emanuele-d">Astorga</persName>, ein <persName
					ref="#pergolesi.giovanni-battista">Pergolese</persName> etc. werden aus ihren
				Himmeln sicher freundlich lächelnd auf das Sonntagskind<note resp="tr"
					type="commentary">Der 9. Oktober 1814, der teilweise als Verdis Geburtsdatum
					angenommen wurde, war tatsächlich ein Sonntag.</note> von <placeName
					ref="#busseto">Busseto</placeName>, welches ihr Erbe so wohl zu verwalten
				verstanden hat, herniederschauen.</p>
			<p>Nun noch einige Anmerkungen, eben beschriebene Tondichtung betreffend. Bei der Stelle
					<hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Oro
					supplex</title></hi> hat <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> dem
				Verbote der Harmonielehre, offenbare Quintenfolgen anzuwenden, kühn den
				Fehdehandschuh zugeworfen. Dennoch dürfte wohl Niemand bestreiten wollen, dass diese
				Stelle gerade in ihrer hier gegebenen Form vortrefflich das bebende Gebet ausdrückt,
				und dürfte die Harmonielehre daher wohl schwerlich den ihr zugeworfenen Handschuh
				aufnehmen wollen. Zwischen diesem Basssolo und <hi rend="italic"><title
						ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrimosa</title></hi> hat der Componist
				mit richtigem Takte wiederum den Schlagschatten <hi rend="italic"><title
						ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae</title></hi> eingeflochten. Zum
				Schluss machen wir noch auf das wunderschöne Soloquartett a capella (<hi
					rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa" key="666-701">Pie
						Jesu</title></hi>) aufmerksam.</p>
			<p>3. Zur Seite dieses gewaltigen Gemäldes vom jüngsten Gerichte hat es das folgende
				Stück, <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.3" n="domine-jesu">Domine
						Jesu</title></hi>, schwer, sich halten zu können. Ebenso dürfte es auch
				nicht im Stande sein, ein tieferes Interesse hervorrufen zu können, ungeachtet es
				das eine oder andere Bemerkenswerthe aufzuweisen hat wie z. B. das Gemälde vom <hi
					rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.3" key="1-89">signifer sanctus
						Michael</title></hi> und der Gläubigen Einführung zum ewigen Lichte, — ein
				Gemälde, welches, verglichen mit <persName ref="#cherubini.luigi"
					>Cherubini’s</persName> Behandlung derselben Stelle, oder <persName
					ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven’s</persName> »Et ascendit in coelum«,
				sowie mit der einfachen Melodie <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.3"
						n="hostias">Hostias</title></hi> unbestreitbar doch nur eine wohlfeile
				Effectzeichnung ist. Der gegen die Gewohnheit nicht fugirte Satz <title
					ref="#verdi.requiem.3" n="quam-olim-abrahae">Quam olim</title> wird wie
				gewöhnlich nach <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.3" n="hostias"
						>Hostias</title></hi> wiederholt.</p>
			<p>4. Höher steht <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title></hi>
				für Doppelchor und (nach <persName ref="#cherubini.luigi">Cherubini’s</persName>
				Vorbild, wenngleich weniger gewöhnlich) in einem einzigen Satze zugleich mit <hi
					rend="italic">Pleni</hi>, <hi rend="italic">Hosanna</hi> und <hi rend="italic"
					>Benedictus</hi> behandelt. Dieser Theil ist als Doppelfuge angelegt, doch wird
				schon nach der ersten Durchführung das zweite Subject fortgelassen und nur das erste
				theilweise in zahlreichen »Engführungen« behandelt, schliesslich in einen Choral
				übergehend, begleitet von staccatirten Orchesterfiguren, welche zuletzt die Form von
				unisonen, chromatischen Scalen annehmen, — eine Stelle von imposanter Wirkung.</p>
			<p>5. <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi> ist eine
				eigenthümlich ergreifende, psalmodirende Melodie für Sopran und Alt mit Chor, welche
				hauptsächlich in Octaven fortgeht, wodurch sie eine höchst originelle Klangfarbe
				erhält. Auch das Accompagnement, zuweilen wie illusorischer Orgelklang, ist
				bemerkenswerth.</p>
			<p>6. <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.6">Lux aeterna</title></hi> ist einer
				der weniger bedeutenden Theile, wo die ermattete Inspiration instrumentale Reize zu
				Hilfe nehmen musste, wie z. B. das gewiss recht ausdrucksvolle, von <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> nach <persName ref="#wagner.richard"
					>Wagner’s</persName> Vorbilde aber doch allzu viel gemissbrauchte Tremolo der
				Streichinstrumente.</p>
			<p>7. <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.7">Libera</title></hi>. Hier sammelt
				die Begeisterung nochmals all ihre Kraft und schafft ein dieser Dichtung würdiges
				Schlussstück. Wir verweisen nur auf die recitativen Messungen des Soprans zu Anfang
				und Schluss, die herrlichen Violinfiguren im <hi rend="italic">Tremens</hi> (beim
				Schlusse dieses Satzes begehrt der Componist im leisen Pianissimo nahezu das
				Unmögliche, indem er daselbst nicht weniger als sechs <hi rend="italic">P</hi>
				gezeichnet hat), das noch einmal einfallende <hi rend="italic"><title
						ref="#verdi.requiem.7" n="dies-irae">Dies irae</title></hi>, das eben auch
				schon wiederholte <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.7"
						n="requiem-aeternam">Requiem</title></hi> (in der Ausführung meisterhaft
				modificirt, indem hier der ganze Satz vom Chor und Sopransolo ohne Begleitung der
				Instrumente vorgetragen wird), die Fuge <hi rend="italic"><title
						ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title></hi>, interessant sowohl
				hinsichtlich der Harmonie als der Contrapunction, auch der schwereren Finessen, wie
				z. B. der Umkehrung des Themas und seiner rhythmischen Augmentation, wie auch auf
				den poetischen Schluss.</p>
			<p>Der Messe stark dramatische, ja, wie wir sahen, sogar scenische Anlage, ist durchaus
				kein Fehler, sondern vollkommen im Stile mit dem katholischen Gottesdienste, der
				doch nicht anderes als ein ausgedehntes Drama oder Mirakelspiel ist. Das Maassvolle
				und Discrete der Instrumentation verdient besonders hervorgehoben zu werden, um so
				mehr bei einem Manne, welcher sich vorzüglich hierin oft der Rohheit schuldig
				gemacht hat. Das Streichquartett bildet überall den Mittelpunkt; die übrigen
				Instrumente sind charakteristisch und ohne Ueberladung angewandt. <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName> ist <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> in so weit überlegen, als dieser sich nicht wie jener gemeiner
				Opernphrasen bedient hat. Uebrigens besitzt er weder <persName
					ref="#jommelli.niccolo">Jomelli’s</persName> naives Behagen, noch <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName> erhabene Schönheit, weder
					<persName ref="#cherubini.luigi">Cherubini’s</persName> einfache Energie, noch
					<persName ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven’s</persName> oder auch nur
					<persName ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName> frische
				Ursprünglichkeit; gleichwohl aber dürfte seine Messe zu allen Zeiten den
				bedeutendsten derartigen Schöpfungen dieses Jahrhunderts beigezählt werden.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
