<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>AmZ, Leipzig, 26. August 1874</title>
				<author><persName key="blaze.henri"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/amz_1874-08-26_paris.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="amz" role="publisher"/>
					<placeName key="leipzig"/>
					<date when-iso="1874-08-26"/>
					<biblScope unit="issue">34</biblScope>
					<biblScope unit="volume">9</biblScope>
					<series>amz</series>
					<biblScope unit="column">539–541</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="paris"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="amz_1874-08-26_539-540.jpg"
			url="http://reader.digitale-sammlungen.de/object/bsb11179879_00286.svg" xml:id="f1"/>
		<graphic n="amz_1874-08-26_541-542.jpg"
			url="http://reader.digitale-sammlungen.de/object/bsb11179879_00287.svg" xml:id="f2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<cb break="null" facs="#f1" n="539" type="initial"/>
			<head rend="larger bold egypt">Neueste Pariser musikalische Zustände.</head>
			<head rend="smaller">(Nach <hi rend="widespace"><persName key="blaze.henri"
						>Lagenevais</persName></hi>.)<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <persName
						key="blaze.henri">Henri Blaze</persName>, <ref target="rddm_1874-06-15.xml"
						type="text">Revue des deux mondes (Paris), 15. Juni
				1874</ref>.</note></head>
			<head rend="italic"><persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>. Die Damen <persName key="stolz.teresa"
					>Stolz</persName>, <persName key="waldmann.maria">Waldmann</persName>, Nillson.
				Die Concerte. <gap resp="tr"/></head>
			<p>Wollen wir für einen Augenblick auf die <rs key="paris.1874" type="event"><title
						key="verdi.requiem" type="mus">Seelenmesse</title> von <hi rend="italic"><persName
							key="verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi></rs> zurückkommen. Seit 14
				Tagen hatte <placeName key="paris">Paris</placeName> keinen anderen Gegenstand der
				Aufregung als sie. Unter den Musikern, den Künstlern und der vornehmen Welt herrscht
				darüber nur eine Stimme der Anerkennung, ja der Bewunderung. Konnte man doch mitten
				im Sommer, am hellen Tage, bei einer erstickenden Hitze den Saal der <placeName
					key="paris.opera-comique">komischen Oper</placeName> sich füllen, sich
				leidenschaftlich erregen, in Enthusiasmus ausbrechen sehen, wie einst bei den
				glorreichsten Aufführungen des <placeName key="paris.theatre-italien"
					>Théâtre-Italien</placeName> — und vermittelst welchen Publikums! Nicht etwa
				jenes banalen, lärmenden, gespreizten Personals, das die öffentlichen Blätter »die
				Leute der ersten Vorstellungen« nennen, sondern der Gesellschaft, der feinen, die
				sich jetzt nur bei seltenen Gelegenheiten zeigt und deren Anwesenheit allein schon
				einem Werke die höhere Weihe giebt. Das erfreut sicherlich das Herz, erquickt uns
				und erweckt in uns — mitten in der gleichzeitigen Ermattung und der über uns
				hereingebrochenen Musikmacherei — gewisses Vertrauen auf die Zukunft, indem es so zu
				sagen Lebensbalsam in unser Blut flösst. Hinterher kommen allerdings trübe
				Betrachtungen, und man ergeht sich in Bedauern‚ dass ein solcher Hauptschlag nicht
				einem Franzosen geglückt ist; trösten wir uns aber damit, dass dieses Meisterwerk,
				das auch deutschen Ursprungs hätte sein können, von einem <placeName
					key="frankreich">Frankreich</placeName> befreundeten Italiener herstammt, von
				einem Genie jener lateinischen Raçe, welche, wenn man der »<orgName
					key="norddeutsche-allgemeine-zeitung">Norddeutschen Zeitung</orgName>« glauben
				darf, zum demnächstigen Verschwinden bestimmt ist.</p>
			<p>Wir haben die <title key="verdi.requiem" type="mus">Messe</title> von <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> so oft gehört, als sie gegeben wurde, und
				deren Studium wie die Reflexion über dieselbe haben nur den Eindruck erhöht, den sie
				auf uns schon am ersten Tage gemacht. Neben tiefem Erfassen des Gegenstandes,
				Reichthum und Mannigfaltigkeit der Gedanken wie der Formen, Kraft und Farbe in den
				Klangwirkungen erkennen wir auf jeder Seite den Geist und die Hand des Meisters,
				oder besser gesagt, des modernen Meisters. Der vernachlässigte Autor des »<title
					key="verdi.il-trovatore" type="mus">Trovatore</title>« und des »<title key="verdi.ernani" type="mus"
					>Ernani</title>«, der ungeachtet seine Kunst ihm doch so schöne Triumphe
				verschafft hatte, mitten in seiner Laufbahn missachtet worden war, mochte es wohl
				für einen schönen Traum halten, mit dem musikalischen und dramatischen Temperamente,
				womit ihn der Himmel begabt hatte, jemals dahin zu gelangen, die Sprache eines
					<persName key="beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName>, <persName
					key="mendelssohn-bartholdy.felix">Mendelssohn</persName> oder <persName
					key="schumann.robert">Schumann</persName> zu sprechen (!). Und dieser Traum hat
				durch eine Willenskraft, auf die man kaum genug hinweisen kann, sich nun doch
				glorreich verwirklicht. In der That, sich wieder der Arbeit, dem Studium zu
				unterziehen, nach zwanzigjährigen Erfolgen, die uns Ruhm und Glück gebracht haben,
				das Wagniss einer Umgestaltung zu versuchen, unter Lorbeeren sich aufzuraffen mit
				dem Rufe: »nein, das ist nicht das Rechte, beginnen wir von Neuem!« — gestehen wir,
				dass eine solche Handlungsweise einen gewissen Respect einflösst, und dass, indem
				wir das Meisterwerk bewundern, wir uns zu gleicher Zeit vor dem männlichen und
				entschlossenen Charakter des Künstlers, der es schuf, verneigen, um so mehr, als
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> bei diesem Unternehmen ein
				hohes Spiel spielte und <cb break="yes" n="540" type="regular"/>am Ende des
				Wagnisses sehr leicht dahin kommen konnte, die sichere Beute für einen Schatten
				fahren gelassen zu haben. Handelte es sich doch darum, einer Behandlungsweise zu
				entsagen, durch die ihm die Composition von Werken, wie einer »<title
					key="verdi.la-traviata" type="mus">Traviata</title>«, eines <title
					key="verdi.un-ballo-in-maschera" type="mus">Maskenballes</title> und eines <title
					key="verdi.rigoletto" type="mus">Rigoletto</title> gelungen war! Konnte er mit
				Bestimmtheit wissen, wohin ihn die neuen Versuche führen würden, denen er sich
				unterzog? <title key="verdi.don-carlos" type="mus">Don Carlos</title> zeigte ihn, uns auf dem
				Punkte der Krisis, sagen wir es offen, des Herumtastens. Das Publikum war sich nicht
				klar über das, was es hörte; es fühlte sich durch diesen symphonischen Apparat
				enttäuscht; selbst die Scene des Gross-Inquisitors, so prachtvoll durch tragischen
				Ausdruck, liess es kalt. Man erblickte darin weniger die Anzeichen einer radicalen
				Wandelung als einen Versuch der Nachahmung, eine gewisse Hingebung an nur mangelhaft
				ausgesprochene Tendenzen. Der <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> des
					<title key="verdi.rigoletto" type="mus">Rigoletto</title> und des <title
					key="verdi.ernani" type="mus">Ernani</title> hatte in Wirklichkeit den alten Menschen
				ausgezogen, und der neue heutige <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				zeigte sich kaum erst zur Hälfte. Die Inspiration zögerte, die Hand, welche das
				Steuer führte, schien mehr darauf bedacht, die Klippen zu umschiffen, als mit vollen
				Segeln auf neue Ufer loszusteuern. Erst später mit der <title key="verdi.aida" type="mus"
					>Aida</title> sollte die Metamorphose ihren endlichen Abschluss erhalten, und
				nun die Messe zeigt uns den Meister in der Allgewalt seiner Thätigkeit, gleichsam
				durchdrungen von den Gewässern des Styx.</p>
			<p>Man höre, man lese die Partitur, man gehe auf den Grund des Werkes und man wird darin
				alle angeborenen Eigenschaften dieses originellen Musikers, gehoben durch den Zauber
				einer soliden und sorgfältigen Arbeit, wieder finden. Wenn in dieser heiligen
				Conception der Dramaturg zuweilen durchblickt, so geschieht dies nur im richtigen
				Gefühle der Proportion und auf eine gewisse ihm eigenthümliche Art, die nie das
				Interesse erkalten lässt. Betrachten wir das Publikum während des Anhörens, so sehen
				wir es aufmerksam, gesammelt; die schon bei den ersten Noten geweckte Theilnahme
				wächst von Nummer zu Nummer und löst sich gegen das Ende, an das man nicht glauben
				will, in einen letzten mysteriösen und schreckenvollen Seufzer auf. Welchen Werth
				auch jedes Stück im Einzelnen haben mag, es schliesst sich dem grossen Ganzen
				harmonisch an. Auf das stürmische und grauenvolle in grossartigen Conturen und einem
				labyrinthischen Fugensatze sich entrollenden <hi rend="italic"><title
						key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies irae</title></hi> folgt das kurze und
				pathetische <hi rend="italic"><title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus"
						>Recordare</title></hi>. An der Schwelle des seufzererfüllten, flehenden und
				angstvollen <hi rend="italic"><title key="verdi.requiem.7" type="mus">Libera</title></hi>
				vernehmen wir das <hi rend="italic"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus
					Dei</title></hi>, einen Ruhealtar in der düsteren Nacht. Dasselbe ist zwar nur
				eine einfache Cantilene, aber von welchem Wohllaute in den Motiven und von welcher
				Wirkung bei dem Eintritte des Chores im Unisono und bei der Wiederholung in Moll!
				Bei diesem Anlasse hört man von Reminiscenzen sprechen; die einen, sich anklammernd
				an die ersten drei Noten einer Phrase, deren ganzer Effect auf den Schlusstakten
				beruht, rufen aus: »Das ist aus der <title key="boieldieu.la-dame-blanche" type="mus">weissen
					Frau</title>!« die anderen, nicht minder klug, behaupten: »Ach nein, ihr irrt
				euch, das ist der Zwischenact der <title key="meyerbeer.l-africaine" type="mus"
					>Afrikanerin</title>!« — Denn es gilt zur Zeit für eine ausgemachte Sache, dass
				man die Saiten-Instru<cb break="no" facs="#f2" n="541" type="regular"/>mente nicht
				im Unisono gehen lassen kann, ohne einen Raubzug in <persName
					key="meyerbeer.giacomo">Meyerbeer’s</persName> Gebiet zu unternehmen — eine
				Extravaganz, wobei die pfiffigen Leute, welche so schöne Sachen auftischen, die
				nämlichen sind, welche früher behaupteten, <persName key="meyerbeer.giacomo"
					>Meyerbeer</persName> habe jenen Zwischenact in frecher Weise von <persName
					key="paisiello.giovanni">Païsiello</persName> aus dessen berühmter Romanze:
					»<title key="paisiello.il-barbiere-di-siviglia.1.6" type="mus">Ich bin Lindar</title>«
				gestohlen. Doch lassen wir den Scherz bei Seite und kehren wir zu dem für den
				Gegenstand angemessenen Ton zurück. Fast hätten wir vergessen; des <hi rend="italic"
						><title key="verdi.requiem.6" type="mus">Lux aeterna</title></hi> zu erwähnen, eines
				der schönsten und dramatischsten Gesänge jenes Todtengedichtes. Vermöge des
				Gegensatzes von Licht und Schatten, erinnert es ganz an <persName
					key="rijn.rembrandt-van">Rembrandt</persName>. In der Höhe des himmlischen
				Azurs girren die Saiten-Instrumente, zitternd, knisternd und mystisch: <hi
					rend="italic">lux aeterna!</hi> In der Tiefe dumpf, verhüllt und düster
				psalmodiert das Blech: <hi rend="italic">requiem aeternam!</hi> Alles ist schön, wie
				von <persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName>, und furchtbar wie
				ein Grabgesang. Derselbe Gegensatz ist im <hi rend="italic"><title
						key="verdi.requiem.7" type="mus">libera</title></hi>, wo die <hi rend="widespace"
						><persName key="stolz.teresa">Stolz</persName></hi> als unwiderstehliche
				Verbündete eingreift. Wenn diese mächtige glanzvolle Stimme sich entfaltet, meint
				man den Sturm über die Wogen hinbrausen zu hören; allmälig beruhigt sie sich und
				erstirbt in einem <hi rend="italic">pianissimo</hi>, das uns im Grunde der Seele
				bewegt, dessen Schattirung und Austönen unnachahmliche Kunst beurkundet.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
