<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>AmZ, Leipzig, 22. Juli 1874 (= Allgemeine Ztg., 30.6.)</title>
				<author><persName ref="#anonymus.ein-pariser-berichterstatter"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/amz_1874-07-22_paris.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#amz" role="publisher"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date when-iso="1874-07-22"/>
					<biblScope unit="issue">29</biblScope><biblScope unit="volume">9</biblScope>
					<biblScope unit="column">459–461</biblScope>
					<link facs="amz_1874-07-22_459-460.jpg"
						target="http://reader.digitale-sammlungen.de/object/bsb11179879_00246.svg"/>
					<link facs="amz_1874-07-22_461-462.jpg"
						target="http://reader.digitale-sammlungen.de/object/bsb11179879_00247.svg"/>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#paris"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<!--*SEITE Beginn?-->
			<head rend="larger">Berichte. Nachrichten und Bemerkungen.</head>
			<cb break="null" n="459" type="skipped"/>
			<p><hi rend="bold">* <placeName ref="#paris">Paris</placeName>.</hi> [»<hi
					rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
					<title ref="#verdi.requiem">Todtenmesse</title> zum Andenken an <persName
						ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName></hi>«.] Der in der <orgName
					ref="#allgemeine-zeitung">Augsburger Allgemeinen Zeitung</orgName> vom <date
					when-iso="1874-06-30">30. Juni</date> veröffentlichten »Pariser Chronik«<note
					resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref type="text"
						target="az_1874-06-30_pariser-chronik.xml">Allgemeine Zeitung (Augsburg),
						30. Juni 1874</ref>.</note> entnehmen wir Nachfolgendes über die <rs
					type="event" ref="#paris.1874">Aufführung der <title ref="#verdi.requiem"
						>Todtenmesse</title>
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName></rs> daselbst. »Des Meisters
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName> »<title
					ref="#verdi.requiem">Todtenmesse</title> zum Andenken an <persName
					ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName>« ist im Hause der <placeName
					ref="#paris.opera-comique">Komischen Oper</placeName> — der komischen! —
				sechsmal zur Aufführung gelangt, nachdem von <placeName ref="#mailand"
					>Mailand</placeName> her ihr Ruhm und Erfolg verkündet worden. Beinahe hätte
				sich die Politik dabei ins Mittel gelegt, denn einer von den im Hinblick auf die
				hiesige Probe nach <placeName ref="#italien">Italien</placeName> gesandten
				Musik-Kritikern hatte vom Auftreten des Herrn <persName ref="#buelow.hans-von">Hans
					v. Bülow</persName> gegen <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				erzählt, noch ehe dieses Künstlers Urtheil über die Messe selbst erschienen war. Er
				flocht dabei einige banale Sätze über deutschen Nationaldünkel in Bezug auf
				Kirchenmusik ein, die den Leser zum voraus für den italienischen Componisten
				bestechen sollten. Natürlich ward dabei ausser Acht gelassen, dass, wenn die
				Deutschen auf die Kirchenmusik ihrer grossen Todten mit Recht stolz sind, diese doch
				keineswegs den letzten Krieg verschuldet haben! Ihr Streben und Wirken war ja
				Harmonie, nicht Völkerkrieg. — Lassen wir das! Sonst müssten wir gar noch von den
				lächerlichen Geistesverirrungen sprechen, die manchen faden, nach Popularität
				dürstenden Schreiber befallen, der sich einbildet, die Pariser Luft (sic!) habe bei
					<persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName>, <persName
					ref="#meyerbeer.giacomo">Meyerbeer</persName> u. A. die Vollendung ihres Genies
				bewirkt; so auch sei <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hier vor einem
				Jahre auf den Gedanken gekommen, das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zu
				verfassen, das uns der Director der <placeName ref="#paris.opera-comique">Komischen
					Oper</placeName>, Herr <persName ref="#locle.camille-du">du Locle</persName>
				(Mitdichter des Textes zu <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> »<title
					ref="#verdi.aida">Aïda</title>«) zu so hohen Eintrittspreisen zum Besten
				gegeben. — Der Zweck dieser neuesten <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’schen</persName> Composition ging natürlich für das Pariser Publikum
				verloren, dessen grosse Mehrzahl wohl nie vom <persName ref="#manzoni.alessandro"
					>Dichter</persName> der »Verlobten« gehört hatte; trotz dem war der Enthusiasmus
				in der <placeName ref="#mailand">Geburtsstadt</placeName> des populären Autors
				schwerlich lärmender als hier. Ich wohnte der einzigen Abendvorstellung, der letzten
				bei, die gleich den am Tage vorgeführten bei ausverkauftem Hause stattfand.
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> dirigirte selbst. Ich hatte ihn
				seit vielen Jahren nicht gesehen. Zur Zeit der ersten Aufführung in der »<placeName
					ref="#venedig.teatro-la-fenice">Fenice</placeName>« seines besten Werks <title
					ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title> (zu dem er, ohne den Dichter zu
				befragen, <persName ref="#hugo.victor">Victor Hugo’s</persName> »Le roi s’amuse« vom
				italienischen Librettisten stibizen liess), sah ich den noch jungen Meister oft an
				der Gasthofstafel in <placeName ref="#venedig">Venedig</placeName>, da er dasselbe
				Hôtel bewohnte. Sein Haupt- und Barthaar ist, bei den vielen theatralischen
				Erfolgen, die er seitdem erlebt, ergraut; üppig umschattet es noch immer die
				markanten Züge seines im Verhältniss zum Körper grossen Kopfes. <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist ein glücklicher Mann. Des
				bekanntesten, bedeutendsten, beliebtesten der lebenden Componisten Italiens
				leidenschaftliche Musik galt dereinst als Kampfesmelodie für das Einheits- und
				Freiheitsstreben der Italiener. Selbst im Anagramm seines Namens lag der
				Hoffnungsschrei des wollenden Volkes. Der Ruf: Evviva Verdi! war darum verpönt; denn
				VERDI bedeutete <persName ref="#vittorio-emanuele-ii.savoyen">Vittorio Emmanuele Rè
					D’Italia</persName>! Das hatte die Polizei bald heraus. Einen Theil seiner
				Popularität hat <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> gewiss diesem
				Zufall zu danken, der einem leicht <cb break="yes" n="460" type="regular"
				/>entzündbaren Volk eine Prophezeiung war. — Hier ging ihm zudem der Ruf voraus,
				dass er stets treulich zu <placeName ref="#frankreich">Frankreich</placeName>
				gestanden. Lauter Nebendinge, wenn es sich um den Werth eines Kunstwerkes handelt,
				das allein für sich stehen oder fallen muss. Wirklich hat sich die ernste Kritik von
				alle dem nicht bethören lassen. Sie war auf das <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title> selbst gespannt. Viel Musik hat <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> nicht zum alten Text verfasst. Eine ganz kurze Einleitung zu
				Chören und Gesängen, kaum ein kurzes Zwischenstück; im übrigen sind die Gebete von
				der Strophe »Requiem aeternam« bis zum »Libera me, Domine de morte aeterna«, mit
				geringer Wiederholung der Worte, nur in Musik gesetzt. — Ehre sei vor allem den
				trefflichen Künstlern, denen die Solopartien anvertraut waren! <persName
					ref="#stolz.teresa" role="soloist.soprano">Therese Stolz</persName>: Sopran,
					<persName ref="#waldmann.maria" role="soloist.mezzo">Maria Waldmann</persName>:
				Mezzo-Sopran (als Oesterreicherinnen entschuldigte Deutsche) und <persName
					ref="#capponi.giuseppe" role="soloist.tenor">Capponi</persName>: Tenor,
					<persName ref="#maini.armando" role="soloist.basso">Maini</persName>: Bass, sind
				ausgezeichnete Virtuosen. Die beiden Damen zumal erregten Erstaunen und entzückten
				ein Publikum, das seit vielen Jahren an ausgesungene Stimmen und Sängerinnen ohne
				Methode, Stil und Schule gewöhnt ist. Ihnen wurde reichster Beifall, ebenso dem
				kraftvoll klingenden Organ der beiden Sänger; selbst ein schlechtes Werk hatte bei
				so vollendeter Auslegung Interesse erregt. Ein solches ist <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Messe</title> sicherlich nicht, aber den ungeheuren
				Jubel verdient sie keineswegs als musikalisches Werk. — Wie in <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdis</persName> Opern, zeigt sich auch in ihr die
				Ungleichheit der Arbeit, das Schöne, Edle, neben dem Flachen, Gemeinen. Ohne Pause,
				ohne Einhalt springt ein hochgehaltener Satz ins Triviale über, endet eine
				ergreifende Phrase mit einer Tanzmelodie, die mit dem Todtenamte doch gewiss nichts
				zu schaffen hat. Der Beginn <hi rend="italic">piano</hi> in schönem Rhythmus hat
				nichts Markantes bis zum <title ref="#verdi.requiem.1" n="kyrie">Quartett mit
					Chor</title>, das durch die herrlichen Solistinnen einen grossen Eindruck
				machte. — »<title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>« wird von einer Fuge der
				Trompeten wirksam eingeleitet. »Der Tag des Zorns, an dem die Welt in Funken
				zerstieben soll«, ist kräftig geschildert, und die Partitur des ganzen Satzes
				enthält manchen Funken von genialer Erfindung. Der Satz »<title
					ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">liber scriptus proferetur</title>«, Chor
				mit Fuge, leitet ein Quartett ein, bei dem die Basspartie besonders schön
				hervortritt. Dass die Melodie dabei jedem Worte des Textes entspricht, will ich
				nicht behaupten, da mir — ich gestehe es offen — überhaupt wenig an diesem liegt.
				Die Gnadenrufe »<title ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare Jesu pie</title>«
				u. s. f. sind den Frauenstimmen, dann dem Tenor zugetheilt, und sind reizend schön
				gesungen worden. Das folgende Recitativ mit Tremolo-Begleitung ist leicht und
				seicht. Beim »<title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrimosa</title>« ist die
				Instrumentirung, wenn nicht originell, doch sorgfältig erdacht, und die schneidenden
				Klagetöne der Saiten werden wirkungsvoll durch das Einfallen der Hörner gehoben. Das
				Finale dieses ersten Abschnittes ist aber weniger ergreifend. — Die Fuge mit
				Doppelchor des »<title ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title>« gefiel weniger als
				die erste, dagegen erhielt das »<title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title>«
				grossen ungetheilten Beifall. Die schönste Nummer des Werkes erinnert zu deutlich an
				die symphonische Einleitung zum 5. Act der <title ref="#meyerbeer.l-africaine"
					>Afrikanerin</title>, als dass nicht jeder Hörer es merkte, wo <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sich seine Inspiration zu dem Satze
				geholt hat. Verändert ist wohl die Melodie, verarbeitet ist sie auch, aber <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat sie nicht urwüchsig aus sich selbst
				geschaffen. Frau <persName ref="#stolz.teresa">Stolz</persName> trug die Stelle ganz
				reizend vor. — Der Schluss »<title ref="#verdi.requiem.7">Libera me Domine</title>«
				für Sopran und Chor ist dramatisch, wenn nicht kirchlich, und würde noch besseren
				Effect in einer grausigen Oper machen, wo Dolche blitzen und Scheiterhaufen flammen;
				hier hat der Maestro viele Contrapunkte angebracht, deren Wiederholung die Wirkung
				nicht erhöht. Einzelne Stellen sind darunter von edlem Ausdruck, so die Seufzer und
				die Klage der Sopranstimme, denen Trompetentöne antworten, an die sich wieder das
				Orchester mit vorherrschenden Blasinstrumenten anschmiegt; aber das Hauptfinale ist
				weder erhaben noch ergreifend, sondern geräuschvoll, lärmendes Durcheinander einer
				ihrer alten Gewohnheit überlassenen Muse. — Wäre es <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName>, hätte der Theaterdirector die kleine Presse nicht voraus dem
				Unternehmen gewonnen, wäre das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> von einem
				tüchtig gebildeten französischen jungen Componisten, so hätte es weder solchen
				Cassenerfolg, noch solchen Beifall erzielt. Trotz der Uebertreibung hört man aber
				doch mit Vergnügen ein Werk an, das uns so prächtige Stimmen, so vortreffliche
				Künstler hören lässt. — Der arme <persName ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName>
				hat auch <title ref="#berlioz.grande-messe-des-morts">ein bedeutendes
					Requiem</title> geschrieben — <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				soll es wohl studirt haben, sagen, die es kennen — und man hat ihm niemals in seinem
				Leben auch nur mittelmässige Künstler dafür gewährt. Der junge Componist <persName
					ref="#massenet.jules">Massenet</persName> hat jüngst ein ernstes schönes Werk,
				ein religiöses Drama, geschaffen, und man gab ihm eine ungenügende Aufführung.
				Nichts fehlte zur Ehre <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>. Grosse
				Rosensträusse wurden ihm auf offener Bühne dargereicht, eine der Tänzerinnen des
				Hauses brachte ihm einen enormen Lorbeerkranz mit goldenen Flechten, und ein Chorist
				im Namen der Chöre eine mit Lorbeeren bekränzte vergoldete Monstre-Lyra. <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> dankte, verbeugte sich und drückte fürs
				Orchester dem ersten Geiger desselben, Herrn <persName ref="#croissille.xxx"
					>Croissille</persName>, die Hand zum Abschied. Den beiden Damen wurden
				prachtvolle Bouquets zutheil, den Italienern — nichts, als der verdiente, aber durch
				den Neid der Freunde hiesiger Sänger ge<cb break="no" n="461" type="regular"
				/>schwächte Applaus. — <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Leistung
				als Dirigent ist keine bedeutende. Er rührt den Taktstock ohne Feuer; man würde
				schwerlich den leidenschaftlichen Verfasser des <title ref="#verdi.il-trovatore"
					>Trouvadore</title>, der <title ref="#verdi.la-traviata">Traviata</title>, des
					<title ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title> im Kapellmeister <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> erkennen. Selten nur blickt er in die
				Partitur, die er nach so häufigen Proben und Aufführungen natürlich bis auf jede
				Note auswendig weiss. Sonderbar ist ausser der fast genirten Haltung seine
				Gewohnheit das Pult zu verlassen und einige Schritte den Chören und Solisten näher
				zu treten, als wolle er voraus bezeichnen, wer nun an die Reihe kommt. Das ist
				unschön, es hat’s ihm sicher kein Freund gesagt. — Warum hat nun eigentlich der
				begabte <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> so viel dramatischen
				Opernstoff auf ein Kirchen-Requiem vergeudet, das bereits so ganz unvergleichliche
				Componisten beschäftigt hat? Musste <persName ref="#manzoni.alessandro"
					>Manzoni</persName> mit neuer Musik gefeiert werden? Genügten <persName
					ref="#pergolesi.giovanni-battista">Pergolesi</persName>, <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName>, <persName
					ref="#cherubini.luigi">Cherubini</persName> nicht, und auch <persName
					ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName>, da ihn <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> Fugen wieder ins Gedächtniss riefen? Warum will <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> absolut Anderes schaffen, als was seinem
				speciellen Talent am nächsten liegt? — Es heisst: der Schlusssatz sei schon lange
				fertig gewesen, da vor mehreren Jahren bereits von einer <title
					ref="#messa-per-rossini">Messe</title> die Rede war, die zum Andenken <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName> von allen lebenden italienischen
				Componisten vereint gefertigt werden sollte. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> hatte dazu jenes Finale geschrieben. Da kam der Krieg
				dazwischen, und das Kriegsgetöse liess die Musik beiseite liegen. Dann starb
					<persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName>. Sofort ging der thätige
				Meister ans Werk, und während seine »<title ref="#verdi.aida">Aïda</title>« wieder
				überall von ihm reden machte, hatte er schon am ersten Jahrestage des Todes von
					<persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName> sein <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> bereit.<note resp="tr" type="commentary"
					>Der letzte Absatz des ursprünglichen Textes („Verdi wird Garibaldi […]“) fehlt.
					Möglicherweise wurde er wegen des Spaltenumbruchs übersehen.</note></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
