<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>AmZ, Leipzig, 22. Juli 1874</title>
				<title corresp="az_1874-06-30_paris.xml">aus: Allgemeine Ztg., 30.6.</title>
				<author><persName key="anonymus.ein-pariser-berichterstatter"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/amz_1874-07-22_paris.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="amz" role="publisher"/>
					<placeName key="leipzig"/>
					<date when-iso="1874-07-22"/>
					<biblScope unit="issue">29</biblScope>
					<biblScope unit="volume">9</biblScope>
					<biblScope unit="column">459–461</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="paris"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="amz_1874-07-22_457-458.jpg"
			url="http://reader.digitale-sammlungen.de/object/bsb11179879_00245.svg" xml:id="f0"/>
		<graphic n="amz_1874-07-22_459-460.jpg"
			url="http://reader.digitale-sammlungen.de/object/bsb11179879_00246.svg" xml:id="f1"/>
		<graphic n="amz_1874-07-22_461-462.jpg"
			url="http://reader.digitale-sammlungen.de/object/bsb11179879_00247.svg" xml:id="f2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<cb facs="#f0" n="458" type="initial"/>
			<head rend="bold larger egypt">Berichte. Nachrichten und Bemerkungen.</head>
			<cb break="null" facs="#f1" n="459" type="skipped"/>
			<p><hi rend="bold">* <placeName key="paris">Paris</placeName>.</hi> [»<hi
					rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Todtenmesse</title> zum Andenken an <persName
						key="manzoni.alessandro">Manzoni</persName></hi>«.] Der in der <orgName
					key="allgemeine-zeitung">Augsburger Allgemeinen Zeitung</orgName> vom <date
					when-iso="1874-06-30">30. Juni</date> veröffentlichten »Pariser Chronik«<note
					resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref target="az_1874-06-30_pariser-chronik.xml"
						type="text">Allgemeine Zeitung (Augsburg), 30. Juni 1874</ref>.</note>
				entnehmen wir Nachfolgendes über die <rs key="paris.1874" type="event">Aufführung
					der <title key="verdi.requiem" type="mus">Todtenmesse</title>
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName></rs> daselbst. »Des Meisters
					<persName key="verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName> »<title
					key="verdi.requiem" type="mus">Todtenmesse</title> zum Andenken an <persName
					key="manzoni.alessandro">Manzoni</persName>« ist im Hause der <placeName
					key="paris.opera-comique">Komischen Oper</placeName> — der komischen! — sechsmal
				zur Aufführung gelangt, nachdem von <placeName key="mailand">Mailand</placeName> her
				ihr Ruhm und Erfolg verkündet worden. Beinahe hätte sich die Politik dabei ins
				Mittel gelegt, denn einer von den im Hinblick auf die hiesige Probe nach <placeName
					key="italien">Italien</placeName> gesandten Musik-Kritikern hatte vom Auftreten
				des Herrn <persName key="buelow.hans-von">Hans v. Bülow</persName> gegen <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> erzählt, noch ehe dieses Künstlers Urtheil
				über die Messe selbst erschienen war. Er flocht dabei einige banale Sätze über
				deutschen Nationaldünkel in Bezug auf Kirchenmusik ein, die den Leser zum voraus für
				den italienischen Componisten bestechen sollten. Natürlich ward dabei ausser Acht
				gelassen, dass, wenn die Deutschen auf die Kirchenmusik ihrer grossen Todten mit
				Recht stolz sind, diese doch keineswegs den letzten Krieg verschuldet haben! Ihr
				Streben und Wirken war ja Harmonie, nicht Völkerkrieg. — Lassen wir das! Sonst
				müssten wir gar noch von den lächerlichen Geistesverirrungen sprechen, die manchen
				faden, nach Popularität dürstenden Schreiber befallen, der sich einbildet, die
				Pariser Luft (sic!) habe bei <persName key="rossini.gioachino">Rossini</persName>,
					<persName key="meyerbeer.giacomo">Meyerbeer</persName> u. A. die Vollendung
				ihres Genies bewirkt; so auch sei <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				hier vor einem Jahre auf den Gedanken gekommen, das <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title> zu verfassen, das uns der Director der <placeName
					key="paris.opera-comique">Komischen Oper</placeName>, Herr <persName
					key="locle.camille-du">du Locle</persName> (Mitdichter des Textes zu <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> »<title key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>«)
				zu so hohen Eintrittspreisen zum Besten gegeben. — Der Zweck dieser neuesten
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName> Composition ging natürlich
				für das Pariser Publikum verloren, dessen grosse Mehrzahl wohl nie vom <persName
					key="manzoni.alessandro">Dichter</persName> der »Verlobten« gehört hatte; trotz
				dem war der Enthusiasmus in der <placeName key="mailand">Geburtsstadt</placeName>
				des populären Autors schwerlich lärmender als hier. Ich wohnte der einzigen
				Abendvorstellung, der letzten bei, die gleich den am Tage vorgeführten bei
				ausverkauftem Hause stattfand. <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				dirigirte selbst. Ich hatte ihn seit vielen Jahren nicht gesehen. Zur Zeit der
				ersten Aufführung in der »<placeName key="venedig.teatro-la-fenice"
					>Fenice</placeName>« seines besten Werks <title key="verdi.rigoletto" type="mus"
					>Rigoletto</title> (zu dem er, ohne den Dichter zu befragen, <persName
					key="hugo.victor">Victor Hugo’s</persName> »Le roi s’amuse« vom italienischen
				Librettisten stibizen liess), sah ich den noch jungen Meister oft an der
				Gasthofstafel in <placeName key="venedig">Venedig</placeName>, da er dasselbe Hôtel
				bewohnte. Sein Haupt- und Barthaar ist, bei den vielen theatralischen Erfolgen, die
				er seitdem erlebt, ergraut; üppig umschattet es noch immer die markanten Züge seines
				im Verhältniss zum Körper grossen Kopfes. <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> ist ein glücklicher Mann. Des bekanntesten, bedeutendsten,
				beliebtesten der lebenden Componisten Italiens leidenschaftliche Musik galt dereinst
				als Kampfesmelodie für das Einheits- und Freiheitsstreben der Italiener. Selbst im
				Anagramm seines Namens lag der Hoffnungsschrei des wollenden Volkes. Der Ruf: Evviva
				Verdi! war darum verpönt; denn VERDI bedeutete <persName
					key="vittorio-emanuele-ii.savoyen">Vittorio Emmanuele Rè D’Italia</persName>!
				Das hatte die Polizei bald heraus. Einen Theil seiner Popularität hat <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> gewiss diesem Zufall zu danken, der einem
				leicht <cb break="yes" n="460" type="regular"/>entzündbaren Volk eine Prophezeiung
				war. — Hier ging ihm zudem der Ruf voraus, dass er stets treulich zu <placeName
					key="frankreich">Frankreich</placeName> gestanden. Lauter Nebendinge, wenn es
				sich um den Werth eines Kunstwerkes handelt, das allein für sich stehen oder fallen
				muss. Wirklich hat sich die ernste Kritik von alle dem nicht bethören lassen. Sie
				war auf das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> selbst gespannt. Viel Musik
				hat <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> nicht zum alten Text verfasst.
				Eine ganz kurze Einleitung zu Chören und Gesängen, kaum ein kurzes Zwischenstück; im
				übrigen sind die Gebete von der Strophe »Requiem aeternam« bis zum »Libera me,
				Domine de morte aeterna«, mit geringer Wiederholung der Worte, nur in Musik gesetzt.
				— Ehre sei vor allem den trefflichen Künstlern, denen die Solopartien anvertraut
				waren! <persName key="stolz.teresa" role="soloist.soprano">Therese Stolz</persName>:
				Sopran, <persName key="waldmann.maria" role="soloist.mezzo">Maria
					Waldmann</persName>: Mezzo-Sopran (als Oesterreicherinnen entschuldigte
				Deutsche) und <persName key="capponi.giuseppe" role="soloist.tenor"
					>Capponi</persName>: Tenor, <persName key="maini.armando" role="soloist.basso"
					>Maini</persName>: Bass, sind ausgezeichnete Virtuosen. Die beiden Damen zumal
				erregten Erstaunen und entzückten ein Publikum, das seit vielen Jahren an
				ausgesungene Stimmen und Sängerinnen ohne Methode, Stil und Schule gewöhnt ist.
				Ihnen wurde reichster Beifall, ebenso dem kraftvoll klingenden Organ der beiden
				Sänger; selbst ein schlechtes Werk hatte bei so vollendeter Auslegung Interesse
				erregt. Ein solches ist <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Messe</title> sicherlich nicht, aber den ungeheuren Jubel
				verdient sie keineswegs als musikalisches Werk. — Wie in <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdis</persName> Opern, zeigt sich auch in ihr die
				Ungleichheit der Arbeit, das Schöne, Edle, neben dem Flachen, Gemeinen. Ohne Pause,
				ohne Einhalt springt ein hochgehaltener Satz ins Triviale über, endet eine
				ergreifende Phrase mit einer Tanzmelodie, die mit dem Todtenamte doch gewiss nichts
				zu schaffen hat. Der Beginn <hi rend="italic">piano</hi> in schönem Rhythmus hat
				nichts Markantes bis zum <title key="verdi.requiem.1" n="kyrie" type="mus">Quartett mit
					Chor</title>, das durch die herrlichen Solistinnen einen grossen Eindruck
				machte. — »<title key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies irae</title>« wird von einer Fuge der
				Trompeten wirksam eingeleitet. »Der Tag des Zorns, an dem die Welt in Funken
				zerstieben soll«, ist kräftig geschildert, und die Partitur des ganzen Satzes
				enthält manchen Funken von genialer Erfindung. Der Satz »<title
					key="verdi.requiem.2.liber-scriptus" type="mus">liber scriptus proferetur</title>«, Chor
				mit Fuge, leitet ein Quartett ein, bei dem die Basspartie besonders schön
				hervortritt. Dass die Melodie dabei jedem Worte des Textes entspricht, will ich
				nicht behaupten, da mir — ich gestehe es offen — überhaupt wenig an diesem liegt.
				Die Gnadenrufe »<title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare Jesu pie</title>«
				u. s. f. sind den Frauenstimmen, dann dem Tenor zugetheilt, und sind reizend schön
				gesungen worden. Das folgende Recitativ mit Tremolo-Begleitung ist leicht und
				seicht. Beim »<title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrimosa</title>« ist die
				Instrumentirung, wenn nicht originell, doch sorgfältig erdacht, und die schneidenden
				Klagetöne der Saiten werden wirkungsvoll durch das Einfallen der Hörner gehoben. Das
				Finale dieses ersten Abschnittes ist aber weniger ergreifend. — Die Fuge mit
				Doppelchor des »<title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title>« gefiel weniger als die
				erste, dagegen erhielt das »<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title>« grossen
				ungetheilten Beifall. Die schönste Nummer des Werkes erinnert zu deutlich an die
				symphonische Einleitung zum 5. Act der <title key="meyerbeer.l-africaine" type="mus"
					>Afrikanerin</title>, als dass nicht jeder Hörer es merkte, wo <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> sich seine Inspiration zu dem Satze geholt
				hat. Verändert ist wohl die Melodie, verarbeitet ist sie auch, aber <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat sie nicht urwüchsig aus sich selbst
				geschaffen. Frau <persName key="stolz.teresa">Stolz</persName> trug die Stelle ganz
				reizend vor. — Der Schluss »<title key="verdi.requiem.7" type="mus">Libera me Domine</title>«
				für Sopran und Chor ist dramatisch, wenn nicht kirchlich, und würde noch besseren
				Effect in einer grausigen Oper machen, wo Dolche blitzen und Scheiterhaufen flammen;
				hier hat der Maestro viele Contrapunkte angebracht, deren Wiederholung die Wirkung
				nicht erhöht. Einzelne Stellen sind darunter von edlem Ausdruck, so die Seufzer und
				die Klage der Sopranstimme, denen Trompetentöne antworten, an die sich wieder das
				Orchester mit vorherrschenden Blasinstrumenten anschmiegt; aber das Hauptfinale ist
				weder erhaben noch ergreifend, sondern geräuschvoll, lärmendes Durcheinander einer
				ihrer alten Gewohnheit überlassenen Muse. — Wäre es <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName>, hätte der Theaterdirector die kleine Presse nicht voraus dem
				Unternehmen gewonnen, wäre das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> von einem
				tüchtig gebildeten französischen jungen Componisten, so hätte es weder solchen
				Cassenerfolg, noch solchen Beifall erzielt. Trotz der Uebertreibung hört man aber
				doch mit Vergnügen ein Werk an, das uns so prächtige Stimmen, so vortreffliche
				Künstler hören lässt. — Der arme <persName key="berlioz.hector">Berlioz</persName>
				hat auch <title key="berlioz.grande-messe-des-morts" type="mus">ein bedeutendes Requiem</title>
				geschrieben — <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> soll es wohl studirt
				haben, sagen, die es kennen — und man hat ihm niemals in seinem Leben auch nur
				mittelmässige Künstler dafür gewährt. Der junge Componist <persName
					key="massenet.jules">Massenet</persName> hat jüngst ein ernstes schönes Werk,
				ein religiöses Drama, geschaffen, und man gab ihm eine ungenügende Aufführung.
				Nichts fehlte zur Ehre <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>. Grosse
				Rosensträusse wurden ihm auf offener Bühne dargereicht, eine der Tänzerinnen des
				Hauses brachte ihm einen enormen Lorbeerkranz mit goldenen Flechten, und ein Chorist
				im Namen der Chöre eine mit Lorbeeren bekränzte vergoldete Monstre-Lyra. <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> dankte, verbeugte sich und drückte fürs
				Orchester dem ersten Geiger desselben, Herrn <persName key="croissille.xxx"
					>Croissille</persName>, die Hand zum Abschied. Den beiden Damen wurden
				prachtvolle Bouquets zutheil, den Italienern — nichts, als der verdiente, aber durch
				den Neid der Freunde hiesiger Sänger ge<cb break="no" facs="#f2" n="461"
					type="regular"/>schwächte Applaus. — <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> Leistung als Dirigent ist keine bedeutende. Er rührt den
				Taktstock ohne Feuer; man würde schwerlich den leidenschaftlichen Verfasser des
					<title key="verdi.il-trovatore" type="mus">Trouvadore</title>, der <title
					key="verdi.la-traviata" type="mus">Traviata</title>, des <title key="verdi.rigoletto" type="mus"
					>Rigoletto</title> im Kapellmeister <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> erkennen. Selten nur blickt er in die Partitur, die er nach so
				häufigen Proben und Aufführungen natürlich bis auf jede Note auswendig weiss.
				Sonderbar ist ausser der fast genirten Haltung seine Gewohnheit das Pult zu
				verlassen und einige Schritte den Chören und Solisten näher zu treten, als wolle er
				voraus bezeichnen, wer nun an die Reihe kommt. Das ist unschön, es hat’s ihm sicher
				kein Freund gesagt. — Warum hat nun eigentlich der begabte <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> so viel dramatischen Opernstoff auf ein
				Kirchen-Requiem vergeudet, das bereits so ganz unvergleichliche Componisten
				beschäftigt hat? Musste <persName key="manzoni.alessandro">Manzoni</persName> mit
				neuer Musik gefeiert werden? Genügten <persName key="pergolesi.giovanni-battista"
					>Pergolesi</persName>, <persName key="mozart.wolfgang-amadeus"
				>Mozart</persName>, <persName key="cherubini.luigi">Cherubini</persName> nicht, und
				auch <persName key="berlioz.hector">Berlioz</persName>, da ihn <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Fugen wieder ins Gedächtniss riefen?
				Warum will <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> absolut Anderes schaffen,
				als was seinem speciellen Talent am nächsten liegt? — Es heisst: der Schlusssatz sei
				schon lange fertig gewesen, da vor mehreren Jahren bereits von einer <title
					key="messa-per-rossini" type="mus">Messe</title> die Rede war, die zum Andenken <persName
					key="rossini.gioachino">Rossini’s</persName> von allen lebenden italienischen
				Componisten vereint gefertigt werden sollte. <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> hatte dazu jenes Finale geschrieben. Da kam der Krieg
				dazwischen, und das Kriegsgetöse liess die Musik beiseite liegen. Dann starb
					<persName key="manzoni.alessandro">Manzoni</persName>. Sofort ging der thätige
				Meister ans Werk, und während seine »<title key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>« wieder
				überall von ihm reden machte, hatte er schon am ersten Jahrestage des Todes von
					<persName key="manzoni.alessandro">Manzoni</persName> sein <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> bereit.<note resp="tr" type="commentary">Der
					letzte Absatz des ursprünglichen Textes („Verdi wird Garibaldi […]“) fehlt.
					Möglicherweise wurde er bei der Übertragung wegen des Spaltenumbruchs
					übersehen.</note></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
