<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>AmZ, Leipzig, 28. Juli/4. August 1875 (= Revue des deux mondes, 1.5.)</title>
				<author><persName ref="#blaze.henri"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/amz_1875-07-28_paris.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl facs="#f11">
					<orgName ref="#amz"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date when-iso="1875-07-28"/>
					<biblScope unit="issue">30</biblScope>
<biblScope unit="volume"
						>10</biblScope>
<series>amz</series>
					<biblScope unit="column">477–478</biblScope>
				</bibl>
				<bibl facs="#f21">
					<orgName ref="#amz"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date when-iso="1875-08-04"/>
					<biblScope unit="issue">31</biblScope>
<biblScope unit="volume"
						>10</biblScope>
<series>amz</series>
					<biblScope unit="column">485–486</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#paris"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="amz_1875-07-28_477-478.jpg"
			url="https://archive.org/stream/bub_gb_tVAfAAAAMAAJ#page/n235/mode/2up" xml:id="f11"/>
		<graphic n="amz_1875-08-04_485-486.jpg"
			url="https://archive.org/stream/bub_gb_tVAfAAAAMAAJ#page/n239/mode/2up" xml:id="f21"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<group>
			<text n="1">
				<body rend="antiqua">
					<cb break="null" facs="#f11" n="477" type="initial"/>
					<head rend="larger bold egypt">Neuer Pariser Musikbericht.<note resp="tr" type="textLink">Vgl.
								<ref target="rddm_1875-06-01.xml" type="text">Revue des deux mondes,
								Paris, 1. Mai 1875</ref>.</note></head>
					<head rend="smaller">(Nach <hi rend="widespace"><persName ref="#blaze.henri">de
								Lagenevais</persName></hi>.)</head>
					<head rend="italic"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
						<title ref="#verdi.requiem">Messe</title>. <gap resp="tr"/></head>
					<p>Die meisten französischen Musikkünstler von heutzutage besitzen Talent: aber
						wie wenden sie dasselbe an? Indem sie die Musik entehren, indem sie sich
						bemühen, in das Grotesque und Triviale eine Kunst hinüber zu spielen, deren
						Beruf die Erhebung des Gemüthes ist. Das Orchester eines <persName
							ref="#cherubini.luigi">Cherubini</persName>, eines <persName
							ref="#spontini.gaspare">Spontini</persName> verkündete einst der Welt
						die Siege Frankreichs; was erzählen jetzt ganz Europa die Ritornelle, die
						uns seit fünfzehn Jahren in den Ohren klirren? Was sollen alle die
						Partituren, die, ein widerwärtiges Parfüm von Ambra<note resp="tr"
							type="glossaryLink">Ambra: Eine Substanz aus dem Verdauungstrakt von
							Pottwalen, die zur Parfümherstellung verwendet wurde; vgl. <ref
								target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10401903_00639.html"
								type="text">Meyer 1869, S. 605</ref>.</note> und Patschouli<note
							resp="tr" type="glossaryLink">Patschouli, auch: Patchuli, eine tropische
							Pflanzenart, die zur Parfümherstellung und als Heilkraut verwendet
							wurde; vgl. <ref
								target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb11003685_00702.html"
								type="text">Meyer 1871, S. 674</ref>.</note> ausströmen, das eine
						Schmuggler-Gesellschaft an sich lockt, welche man mit so ordinärer Waare
						abfindet? Europa amüsirt sich dabei, und das Vaterland eines <persName
							ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName>, <persName
							ref="#mendelssohn-bartholdy.felix">Mendelssohn</persName> und <persName
							ref="#schumann.robert">Schumann</persName> wird nicht müde, zuzuhören
						und Beifall zu klatschen und zwar um so bereitwilliger, weil dieser Umstand
						Gelegenheit dazu bietet, wieder ein wenig von <placeName ref="#frankreich"
							>Frankreichs</placeName> moralischem Niedergange zu sprechen und
						neuerdings das moderne Babylon zu bemitleiden. Dem sei wie ihm wolle: wenn
						die Kritik schlimme Tage erlebt, so wird sie doch auch dafür entschädigt,
						sobald einmal aus diesem hartnäckigen Bacchanale und unaufhörlichen
						Jahrmarkts-Gedudel plötzlich ein Meisterwerk aufsteigt. Welche Freude dann,
						das Publikum darauf aufmerksam zu machen, es nach jener Seite hinzulenken!
						Das Publikum im Grossen und Ganzen genommen versteht zwar nicht viel davon;
						es schwankt bald da, bald dorthin, jedoch nicht ohne eine vage Idee, ohne
						ein gewisses Vorgefühl dessen, was etwa gut sein möchte, und die Kritik hat
						dafür zu sorgen, diese Eindrücke zu überwachen und die Regung auf gewisse
						Principien hinzulenken. <rs ref="#paris.1874" type="event">Als im vorigen
							Jahre zur selben Zeit die <hi rend="widespace"><title
									ref="#verdi.requiem">Messe</title></hi> von <hi rend="widespace"
									><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> zum
							Vorschein kam, gehörten wir zu den ersten, dieses Werk zu signalisiren,
							das nun heute gekräftigt durch die doppelte Weihe der Zeit und des
							Erfolges wieder vor uns tritt.</rs> Wir brauchen kaum beizufügen, dass
						unsere Bewunderung dieselbe geblieben ist und dass wir das nämliche
						Entzücken bei dem Wiederanhören dieser von göttlichen Stimmen ausgeführten
						grossen Dichtung gefühlt haben, die doch so rein menschlich ist und bei
						welcher fast auf jeder Seite uns etwas von der Vibration durchzittert, deren
							<persName ref="#maistre.joseph-marie-de">Joseph de Maistre</persName>
						gedenkt.</p>
					<p>Natürlich ertönt wieder bei dem neuen Anhören die ewige Glosse: schöne Musik,
						aber profan! für die Kirche zu viel Farbe, zu dramatisch! Als ob in einer
						Epoche wie der unserigen, es ausserhalb des religiösen ein poetisches Ideal
						geben könnte, als ob das <hi rend="widespace"><title
								ref="#mozart.adagio-und-fuge-c-moll">Adagio aus dem
								Cmoll-Quartett</title></hi>, ein Chor aus <hi rend="widespace"
								><title ref="#mozart.idomeneo">Idomeneo</title></hi> nicht eben so
						gut geistliche Musik wären. Ich gehe sogar noch weiter und behaupte, dass in
						einer Periode des Glaubens die genannten Stücke unbedenklich zur Begleitung
						des Gottesdienstes hätten verwendet wer<cb break="no" n="478" type="regular"
						/>den können, da in einer solchen Zeit allem, was die Kunst berührt, ein
						erhabener Charakter aufgeprägt ist, keine Demarcationslinie zwischen dem
						Himmel und der Erde besteht, und das was der Welt angehört in gleicher Weise
						zum göttlichen Gebiete zu zählen ist. Nur wir, die Kinder eines ungläubigen
						und verhöhnenden Zeitalters haben diese Unverträglichkeit geschaffen, indem
						wir die Kunst zu respectiren aufgehört und die Musik in verkehrte Bahnen
						gedrängt haben, wo wir sie sich abarbeiten sehen. Und dies ist so wahr, dass
						wir um einen Ausdruck für unser religiöses Gefühl zu finden zu den alten
						Zeiten hinaufsteigen und die Bibliothek der Vergangenheit durchwühlen, deren
						Tanzmelodien — blos deshalb, weil sie naiver Weise so componirt sind, wie
							<persName ref="#eyck.jan-van">Van Eyck</persName> malte und wie
							<persName ref="#bach.johann-sebastian">Sebastian Bach</persName> schrieb
						— für uns fast wie Psalmen klingen. Setzt man die Formeln in Contribution,
						deren sich vor hundert Jahren <persName ref="#haendel.georg-friedrich"
							>Händel</persName> bediente, wenn er für das Concert oder für die Bühne
						arbeitete, so fängt jeder an, andächtig zu werden und zu flüstern: »sehr
						gut, dass nenne ich Kirchenmusik!« und somit wäre es das letzte Hülfsmittel,
						sich alt zu stellen, und die Kirche dürfte musikalisch nur Todtes zulassen.
						Ueber eine solche Zumuthung bedarf es keiner Discussion. Weder <persName
							ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> noch <persName
							ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName>, wenn sie heilige Musik
						schrieben, hielten sich für verpflichtet, der Alterthümelei zu huldigen. Das
							<title ref="#mozart.requiem.3.6-lacrimosa"><hi rend="widespace"
								>Lacrimosa</hi> des <hi rend="widespace">Requiems</hi></title>, das
							<title key="124-143" ref="#beethoven.missa-solemnis.credo"><hi
								rend="widespace">Incarnatus</hi> der <hi rend="widespace">Missa
								solemnis</hi></title> spricht die nämliche Sprache, wie die <hi
							rend="widespace"><title ref="#mozart.die-zauberfloete"
								>Zauberflöte</title></hi> und die <title ref="#beethoven.symphonien"
							>Symphonien</title>. Sie behalten das Costüm ihrer Zeit und kleiden sich
						nicht nach alter Mode. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat
						in seiner <hi rend="widespace"><title ref="#verdi.requiem"
							>Messe</title></hi> kein anderes System befolgt. Was den Vorwurf
						anbelangt, dass er den Text dramatisirt habe, so hat er ihn uns fürwahr
						dadurch nur verschönert! Und nun das Dramatische. Ich möchte wohl wissen,
						wie es ein Musiker anstellen müsste, um diesem zu entrinnen! Eben führte ich
							<persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> und <persName
							ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName> an, aber selbst
							<persName ref="#lasso.orlando-di">Orlando Lasso</persName> und <persName
							ref="#bach.johann-sebastian">Sebastian Bach</persName> sind in gleicher
						Weise dramatisch, und ihr verlangt von <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi’s</persName> Temperament sich seiner Subjectivität zu
						entschlagen, aus derselben herauszutreten; dazu müsste man ihn weder als
						Menschen, noch als Musiker kennen! Was wir in dieser Musik bewundern, ist im
						Gegentheile die tiefe Ergriffenheit, die Persönlichkeit des Meisters; das
						Sujet läuft nicht etwa blos nebenher, sondern es ist ganz und gar in seinem
						Werke enthalten. Von der ersten bis zur letzten Note übersetzt und erläutert
						er jene sublime Prosa nach seinem Bewusstsein und seiner Kunst; er wirft
						sich nieder, fleht, indem er alles von der unendlichen Barmherzigkeit jenes
						Gottes erwartet, der der Reue offenes Feld lässt. Man fühlt, dass der Tod
						nicht obsiegen wird; selbst die Finsterniss durchbrechen gewisse leuchtende
						Strahlen; das <hi rend="italic widespace"><title ref="#verdi.requiem.5"
								>Agnus Dei</title>, <title ref="#verdi.requiem.6">lux
								aeterna</title>!</hi> Wir fühlen mit <persName
							ref="#alighieri.dante">Dante</persName>: »eine süsse Melodie zieht durch
						den leuchtenden Aether«<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName
								ref="#alighieri.dante">Dante Alighieri</persName>, <ref
								target="https://archive.org/stream/LaDivinaCommediaDiDanteAllighieriCommentataPerLeScuoleEPerGli/par-federzoni#page/n448/mode/1up"
								type="text">La Divina Commedia, Purgatorio XXIX, 8 (22)</ref>: »Ed
							una melodia dolce correva / Per l’aer luminoso«; z. B. nach <ref
								target="https://archive.org/stream/commedia00aliggoog#page/n428/mode/1up"
								type="text">Tommaséo, Mailand 1869, S.
							406</ref>.<!--ZITAT nicht gefunden (gesichtet: Bartsch, Eitner, Enk, Francke, Kannegießer, Streckfuss, Witte, Zoozmann)--></note>.
						Wir haben hier nicht die Frage des Cultus und der Orthodoxie zu untersuchen;
						allein wir behaupten, dass jene Angst- und Schreckenslaute, jene Klagen und
						Bitten, jenes Schmachten des Gemüthes, das sich entschieden der Verzweiflung
						wider setzt, aus dem tiefsten menschlichen Innern kommen, und dass deshalb
						das Werk von Dauer sein wird.</p>
					<p rend="center smaller">(Schluss folgt.)</p>
				</body>
			</text>
			<text n="2">
				<body rend="antiqua">
					<cb break="null" facs="#f21" n="485" type="initial"/>
					<head rend="larger bold egypt">Neuer Pariser Musikbericht.</head>
					<head rend="smaller">(Nach <hi rend="widespace"><persName ref="#blaze.henri">de
								Lagenevais</persName></hi>.)</head>
					<head rend="italic"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
						<title ref="#verdi.requiem">Messe</title>. <gap resp="tr"/></head>
					<head rend="smaller plain">(Schluss.)</head>
					<p><rs ref="#paris.1875" type="event">Die diesjährige Aufführung brachte ein
							besseres Ensemble und mehr Glanz.</rs> Der Bass war excellent, der Tenor
						ein glücklicher Fund, wenigstens für uns, die wir zu so strenger
						Enthaltsamkeit verurtheilt sind. Unsere gegenwärtigen Tenore machen mir den
						Eindruck der an die Scholle gebundener Bauern des <persName
							ref="#millet.jean-francois">Millet</persName><note resp="tr"
							type="commentary">Bauern waren zwischen 1848 und 1862 ein zentrales
							Motiv im Werk des französischen Malers Jean-François Millet, der deshalb
							vom bürgerlichen Lager geächtet wurde.</note>, welche schwerfällig und
						mühsam den Pflug fortschieben. Seine tägliche Arbeit vollbringen, seine
						Aufgabe erfüllen und sein Gehalt verdienen wie ein Arbeitsmann seinen
						Taglohn, das ist noch nicht Alles; es gehört auch noch ein wenig Reiz dazu,
						und das ist es, was uns fehlt. Ein köstlicher Genuss ist es deshalb, wenn
						sich eine unverfälschte Stimme empor schwingt, eine junge Stimme von reinem
						Klange und gutem Metall. Ueberdies weiss Herr <persName ref="#masini.angelo"
							>Masini</persName> zu singen, und Stellen, die bisher unbemerkt vorüber
						gingen, wie beispielsweise das <hi rend="widespace"><title
								ref="#verdi.requiem.2.ingemisco">Ingemisco</title></hi> und das
							<title ref="#verdi.requiem.3">Offertorium</title>, rufen jetzt stets ein
						Gemurmel des Beifalls hervor. Um nicht in Wiederholungen zu verfallen,
						schweige ich von den beiden Damen; auf Seite der <persName
							ref="#waldmann.maria">Waldmann</persName> die früheren sympathischen
						Eigenschaften, die selbe Resonanz; auf Seite der <persName
							ref="#stolz.teresa">Therese Stolz</persName> die nämliche
						Schlagfertigkeit. Sie ist überall dabei, belebt Alles: ihre Stimme, die sich
						eben in den tiefsten Abgründen zu verlieren schien, schwingt sich plötzlich
						wieder zu den Sternen auf. Wir folgen ihr hingerissen, entzückt, denn wir
						wissen in ihr lebt das Wort des Meisters, und ihr misslingt nichts. Seit der
							<persName ref="#frezzolini.erminia">Frezzolini</persName> sahen wir
						keine solche Gluth. Wir alle kennen die Sängerin; wer sie aber auf der Bühne
						nicht gesehen hat und einen Vorgeschmack von dieser Tragödin haben will, der
						höre von der <persName ref="#stolz.teresa">Stolz</persName> die Schlussworte
						des <hi rend="italic widespace"><title ref="#verdi.requiem.7"
							>Libera</title></hi> vortragen; nach den stürmischen Ausbrüchen des
						Orchesters und der Chöre ist dieses rapide parlando, dumpf und a parte wie
						in der Verein<cb break="no" n="486" type="regular"/>samung eines sich in
						sich selbst zurückziehenden Gemüths ausgesprochen, von sublimer Wirkung, und
						wenn auch die Ehre der Erfindung <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi</persName> zukommt, so kann doch diejenige, die es so
						wiedergiebt, nur eine grosse Künstlerin sein. Die Wiederherstellung einer
							<placeName ref="#paris.theatre-italien">italienischen Oper</placeName>
						in <placeName ref="#paris">Paris</placeName> bietet in der That wenig
						Chancen, und wir haben seit Jahren in dieser Hinsicht nur Misserfolge
						erlebt; diese <hi rend="widespace"><title ref="#verdi.requiem">Messe</title>
							von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> aber und die
						rasche günstige Aufnahme der Künstler, welche sie aufführen, Seitens der
						Pariser Gesellschaft hat den Anblick des Bildes verwandelt. Nichts steht
						jetzt der Annahme entgegen, dass ein geschickt geleitetes Unternehmen in
						dieser Richtung gelingen würde. Die Führer sind es, welche die Truppen
						bilden, und für diejenige, die wir jetzt hören, ist der Autor des <hi
							rend="widespace"><title ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title></hi>
						und der <hi rend="widespace"><title ref="#verdi.aida">Aïda</title></hi>
						dasselbe, was einst <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName>
						für die des <persName ref="#barbaia.domenico">Barbaja</persName> und
							<persName ref="#meyerbeer.giacomo">Meyerbeer</persName> für die des
							<persName ref="#veron.louis-desire">Véron</persName> war. <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat das Ensemble nach seinem
						Bilde geschaffen; möge er sich für nächsten Winter in <placeName
							ref="#paris">Paris</placeName> niederlassen, <title ref="#verdi.aida"
								><hi rend="widespace">Aïda</hi></title> mit <persName
							ref="#stolz.teresa">Therese Stolz</persName> und der <persName
							ref="#waldmann.maria">Waldmann</persName> auf die Bühne bringen und
						dirigiren, wie er die Aufführung seiner <title ref="#verdi.requiem"
							>Messe</title> geleitet hat, und wir wollen sehen, ob ihn das Publikum
						von ehedem und die Mode im Stiche lassen werden.</p>
					<cb break="null" n="489" type="skipped"/>
					<p rend="right"><hi rend="italic"><persName ref="#unidentified">L. v.
								St.</persName></hi><!--Übersetzer, evtl. Luise von Stetter?--></p>
				</body>
			</text>
		</group>
	</text>
</TEI>
