<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Allgemeine Zeitung, Augsburg, 28. Mai/1. Juni 1874</title>
				<author><persName key="buelow.hans-von"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/az_1874-05-28_mailand.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="allgemeine-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="augsburg"/>
					<date when-iso="1874-05-28"/>
					<biblScope unit="issue">148</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">148</biblScope>
					<biblScope unit="page">2293–2294</biblScope>
					<biblScope unit="page">1–2</biblScope>
				</bibl>
				<bibl>
					<orgName key="allgemeine-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="augsburg"/>
					<date when-iso="1874-06-01"/>
					<biblScope unit="issue">152</biblScope>
					<biblScope unit="page">2351–2352</biblScope>
					<biblScope unit="page">3–4</biblScope>
				</bibl>
				<bibl>Hans von Bülow, Briefe und Schriften, hrsg. v. Marie von Bülow, III. Band:
					Ausgewählte Schriften 1850–1892, Leipzig: Breitkopf und Härtel, 1896, S.
					307ff.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="mailand"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb break="null" n="1" type="initial"/>
			<head rend="bold larger">Musikalisches aus <placeName key="italien"
				>Italien</placeName>.</head>
			<head>Von <hi rend="widespace"><persName key="buelow.hans-von">Hans v.
					Bülow</persName></hi>.</head>
			<head><hi rend="antiqua">I.</hi></head>
			<p><hi rend="bold"><g n="002A" type="ASTERISK">*</g>
					<placeName key="mailand">Mailand</placeName>,</hi>
				<date when-iso="1874-05-21">21. Mai</date>. Die rasche Aufeinanderfolge zweier
				musikalischen Ereignisse, denen man eine mehr als nur locale, auch mehr als nur
				temporäre Bedeutung beimessen durfte, hat dießmal verschiedene Frühlingstouristen
				länger, als sonst üblich, in der <hi rend="antiqua"><placeName key="mailand"
						>capitale morale</placeName></hi>
				<placeName key="italien">Italiens</placeName> gefesselt, die dieses schmückende
				Beiwort wenigstens in der Beschränkung auf das Musikleben bisher gerechtfertigt hat,
				und wie in früheren Zeiten des Glanzes, so auch in den heutigen des Verfalles, als
				die musikalische Hauptstadt des <placeName key="italien">jüngsten und grünsten
					Königreiches</placeName> noch gilt. Das erste dieser Ereignisse, das für
				nordische Ausländer, also auch für den Berichterstatter, bei weiterem
				interessantere, war gestern Abend in dem neuen, der behaglichen Ausbreitung der
				Besucher mehr als der der Schallwellen günstigen, <placeName
					key="mailand.teatro-dal-verme">Teatro dal Verme</placeName> die erstmalige
				Aufführung der russischen Nationaloper „<title
					key="glinka.ein-leben-fuer-den-zaren" type="mus">Das Leben für den Zar</title>“ von
					<persName key="glinka.michael">Michael Glinka</persName> in italienischer
				Sprache, zugleich auch die erste Aufführung dieses hochbedeutenden, in seiner Art
				classischen Werkes außerhalb der Gränzen des <placeName key="russland">russischen
					Reiches</placeName>, in dessen sämmtlichen operfähigen Städten es sich seit 35
				Jahren mit Recht einer Popularität erfreut der in Deutschland nur die von <persName
					key="weber.carl-maria-von">Webers</persName> „<title key="weber.freischuetz" type="mus"
					>Freischütz</title>“ an die Seite gestellt werden kann. <rs
					key="mailand.1874.1" type="event">Das zweite wird die morgen Vormittags in der
					hierfür theatralisch hergerichteten Kirche <placeName key="mailand.san-marco"
						>San Marco</placeName> vom Autor, Senator <persName key="verdi.giuseppe"
						>Giuseppe Verdi</persName>, ausnahmsweise selbst geleitete
					Monstre-Aufführung seines im Auftrage der Stadtbehörden zur Feier der ersten
					Wiederkehr von <persName key="manzoni.alessandro">Alessandro
						Manzoni’s</persName> Sterbetag (<date when-iso="1873-05-22">22 Mai
						1873</date>) componirten <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>
					sein</rs>, mit welchem der allgegenwärtige Verderber des italienischen
				Kunstgeschmacks und Beherrscher dieses von ihm verdorbenen vermuthlich den letzten
				seinem Ehrgeiz unbequemen Rest von <persName key="rossini.gioachino"
					>Rossini’s</persName> Unsterblichkeit hinwegzuräumen hofft. Bekanntlich besteht
				dieser letzte Rest in <placeName key="italien">Italien</placeName> eigentlich nur
				noch in seiner Kirchenmusik, dem <title key="rossini.stabat-mater" type="mus">Stabat</title>
				und der <title key="rossini.petite-messe-solennelle" type="mus">Festmesse</title>, so selten
				diese Werke seinen Landsleuten auch zu Gehör gebracht werden. Für die
				Nichtmehrausführbarkeit <persName key="rossini.gioachino">Rossini’scher</persName>
				Opern, wie <title key="rossini.guillaume-tell" type="mus">Tell</title>, <title
					key="rossini.il-barbiere-di-siviglia" type="mus">Barbier</title>, <title
					key="rossini.semiramide" type="mus">Semiramis</title>, <title
					key="rossini.mose-in-egitto" type="mus">Moses</title> u. s. f., in <placeName
					key="italien">Italien</placeName> ist der Attila der Kehlen ja bereits mehr als
				ein Vierteljahrhundert mit dem vollständigsten Erfolge zu wirken beflissen gewesen.
				Seine neueste Oper im Kirchengewande wird nach dem ersten Scheincompliment an das
				Andenken des gefeierten Dichters zunächst drei Abende hindurch in der <placeName
					key="mailand.teatro-alla-scala">Scala</placeName> den Händen des weltlichen
				Enthusiasmus überantwortet werden, worauf dann unverzüglich in Begleitung der von
				ihm eigens dressirten Solosänger die Wanderung nach <placeName key="paris"
					>Paris</placeName>, zur Krönung des Werkes in diesem ästhetischen Rom der
				Italiener, angetreten werden soll. Verstohlene Einblicke in die neueste Offenbarung
				des Componisten von <title key="verdi.il-trovatore" type="mus">Trovatore</title> und <title
					key="verdi.la-traviata" type="mus">Traviata</title> haben uns nicht eben lüstern nach dem
				Genusse dieses „Festival“ gemacht, obwohl wir den Maestro das Zeugniß nicht versagen
				können daß er’s sich diesmal hat weidlich sauer werden lassen. So ist unter anderem
				die <title key="verdi.requiem.7" type="mus">Schlußfuge</title>, trotz vieler
				Schülerhaftigkeiten, Abgeschmacktheiten und Häßlichkeiten, eine so fleißige Arbeit,
				daß mancher deutsche Musiker eine große Ueberraschung daran erleben wird. Im
				allgemeinen herrscht aber der Styl seiner neuesten Periode, wie ihn <placeName
					key="berlin">Berlin</placeName> und <placeName key="wien">Wien</placeName>
				durch die „<title key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>“ kennen gelernt haben, vor, jener
				Styl über den ein witziger Gesanglehrer an der Donau äußerte: daß „derselbe sich
				sehr zu seinem Nachtheil verbessert habe.“<note resp="tr" type="textLink">Vgl.
						<persName key="kulke.eduard">Eduard Kulke</persName>, Besprechung der
						<title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>, <ref
						target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=vtl&amp;datum=18740501&amp;seite=1"
						type="text">Das Vaterland, Wien, 1. Mai 1874, S. 1–2</ref>: »Verdi hat hier
					wirklich eine neue Bahn betreten, ob zu seinem Vortheil oder Nachtheil, dies
					wird wohl sehr verschiedentlich beantwortet werden, je nach dem Standpunct, dem
					Geschmack und den Neigungen des Hörers.«</note> Auch fiel uns im Verlaufe der
				Lectüre des ziemlich umfangreichen Clavier-Auszugs unwillkürlich jenes naive
				Geständniß des seligen <persName key="gyrowetz.adalbert">Gyrowetz</persName> ein,
				welcher, seitdem ihn Phantasie und Erfindung verlassen, seine Notenfeder nur noch
				dem Dienste der Kirche, nicht mehr dem des Theaters, zu widmen sich fähig erklärte.
				Endlich hat uns aber das traurige Schauspiel der Niederlage slavischer Cultur (vom
				musikalischen Standpunkte könnten wir ebenso gut deutscher Cultur sagen) am
				gestrigen Abend außer Stand gesetzt kalten Blutes einem — noch dazu künstlich
				arrangirten — Triumphe romanischer Barbarei anzuwohnen. Hoffentlich wird <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> in <placeName key="paris"
					>Paris</placeName> sicher vor den Werbungen deutscher Theater-Intendanten
				bleiben, welche auch in rein geschäftlichem Interesse wohl daran thun würden, ihre
				Blicke zur Abwechslung einmal nach Osten, statt nach Westen, zu richten.</p>
			<gap resp="tr"/>
		</body>
	</text>
</TEI>
