<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Allgemeine Zeitung, Augsburg, 30. Juni 1874</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/az_1874-06-30_pariser-chronik.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#allgemeine-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName ref="#augsburg"/>
					<date when-iso="1874-06-30"/>
					<biblScope unit="issue">181</biblScope>
					<biblScope unit="page">2817–2819</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#paris"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb break="null" n="2817" type="initial"/>
			<head rend="larger bold">Pariser Chronik.</head>
			<gap/>
			<p rend="smaller hanging"><gap resp="tr"/>
				<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem-Messe</title> für Manzoni in der komischen Oper.
				Das Werk und der Enthusiasmus. Die italienischen Künstler. — Ein Project für
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Muse.</p>
			<p><hi rend="bold"><g type="SAGITTARIUS" n="2650">♐</g>
					<hi rend="widespace"><placeName ref="#paris">Paris</placeName></hi>,</hi>
				<date when-iso="1874-06-23">23 Juni</date>. <cb break="null" n="2818b"
					type="skipped"/></p>
			<p><rs type="event" ref="#paris.1874">Des Meisters <persName ref="#verdi.giuseppe"
						>Giuseppe Verdi</persName> „<title ref="#verdi.requiem">Todtenmesse</title>
					zum Andenken an <persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName>“ ist im
					Hause der <placeName ref="#paris.opera-comique">Komischen Oper</placeName> — der
					komischen! — sechsmal zur Aufführung gelangt</rs>, nachdem von <placeName
					ref="#mailand">Mailand</placeName> her ihr Ruhm und Erfolg verkündet worden.</p>
			<p>Beinahe hätte sich die Politik dabei ins Mittel gelegt, denn einer von den im
				Hinblick auf die hiesige Probe nach <placeName ref="#italien">Italien</placeName>
				gesandten Musik-Kritikern hatte vom Auftreten des Hrn. <persName
					ref="#buelow.hans-von">Hans v. Bülow</persName> gegen <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> erzählt, noch ehe dieses Künstlers
				Urtheil über die Messe selbst erschienen war. Er flocht dabei einige banale Sätze
				über deutschen Nationaldünkel in Bezug auf Kirchenmusik ein, die den Leser zum
				voraus für den italienischen Componisten bestechen sollten. Natürlich ward dabei
				ausser Acht gelassen daß, wenn die Deutschen auf die Kirchenmusik ihrer großen
				Todten mit Recht stolz sind, diese doch keineswegs den letzten Krieg verschuldet
				haben! Ihr Streben und Wirken war ja Harmonie, nicht Völkerkrieg.</p>
			<p>Lassen wir das! Sonst müßten wir gar noch von den lächerlichen Geistesverirrungen
					sprechen<supplied resp="tr">,</supplied> die manchen faden, nach Popularität
					dürstenden<surplus resp="tr">,</surplus> Schreiber befallen, der sich einbildet
				die Pariser Luft (<hi rend="antiqua">sic</hi>!) habe bei <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName>, <persName ref="#meyerbeer.giacomo"
					>Meyerbeer</persName> u. a. die Vollendung ihres Genie’s bewirkt; so auch sei
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hier vor einem Jahre auf den
				Gedanken gekommen das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zu verfassen, das
				uns der Director der <placeName ref="#paris.opera-comique">Komischen
					Oper</placeName> Hr. <persName ref="#locle.camille-du">du Locle</persName>
				(Mitdichter des Textes zu <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> „<title
					ref="#verdi.aida">Aïda</title>“) zu so hohen Eintrittspreisen zum Besten
				gegeben.</p>
			<p>Der Zweck dieser neuesten <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
				Composition gieng natürlich für das Pariser Publikum verloren, dessen große Mehrzahl
				wohl nie vom <persName ref="#manzoni.alessandro">Dichter</persName> der „Verlobten“
				gehört hatte; trotzdem war der Enthusiasmus in der <placeName ref="#mailand"
					>Geburtsstadt</placeName> des populären Autors schwerlich lärmender als hier.
				Ich wohnte der einzigen Abendvorstellung, der letzten bei, die gleich den am Tage
				vorgeführten bei ausverkauftem Hause stattfand. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> dirigirte selbst. Ich hatte ihn seit vielen Jahren nicht
				gesehen. Zur Zeit der ersten Aufführung in der „<placeName
					ref="#venedig.teatro-la-fenice">Fenice</placeName>“ seines besten Werks, „<title
					ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title>“ (zu dem er, ohne den Dichter zu
				befragen, <persName ref="#hugo.victor">Victor Hugo’s</persName>
				<hi rend="antiqua">„Le roi s’amuse“</hi> vom italienischen Librettisten stibizen
				ließ), sah ich den noch jungen Meister oft an der Gasthofstafel in <placeName
					ref="#venedig">Venedig</placeName>, da er dasselbe Hôtel bewohnte. Sein Haupt-
				und Barthaar ist, bei den vielen theatralischen Erfolgen die er seitdem erlebt,
				ergraut; üppig umschattet es noch immer die markanten Züge seines im Verhältniss zum
				Körper großen Kopfes. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist ein
				glücklicher Mann. Des bekanntesten, bedeutendsten, beliebtesten der lebenden
				Componisten Italiens leidenschaftliche Musik galt dereinst als Kampfesmelodie für
				das Einheits- und Freiheitsstreben der Italiener. Selbst im Anagramm seines Namens
				lag der Hoffnungsschrei des wollenden Volkes. Der Ruf: <hi rend="antiqua">Evviva
					Verdi!</hi> war darum verpönt; denn <hi rend="antiqua">VERDI</hi> bedeutete <hi
					rend="antiqua"><persName ref="#vittorio-emanuele-ii.savoyen">Vittorio Emmanuele
						Rè D’Italia</persName></hi>! Das hatte die Polizei bald heraus. Einen Theil
				seiner Popularität hat <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> gewiß diesem
				Zufall zu danken, der einem leicht entzündbaren Volk eine Prophezeiung war.</p>
			<p>Hier gieng ihm zudem der Ruf voraus daß er stets treulich zu <placeName
					ref="#frankreich">Frankreich</placeName> gestanden. Lauter Nebendinge, wenn es
				sich um den Werth eines Kunstwerkes handelt, das allein für sich stehen oder fallen
				muß. Wirklich hat sich die ernste Kritik von alle dem nicht bethören lassen. Sie war
				auf das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> selbst gespannt. Viel Musik hat
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> nicht zum alten Text verfaßt.
				Eine ganz kurze Einleitung zu Chören und Gesängen, kaum ein kurzes Zwischenstück; im
				übrigen sind die Gebete von der Strophe <hi rend="antiqua">„<title
						ref="#verdi.requiem.1">Requiem aeternam</title>“</hi> bis zum <hi
					rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.7">Libera me, Domine de morte
						aeterna</title>,“</hi> mit geringer Wiederholung der Worte, nur in Musik
				gesetzt.</p>
			<p><pb break="yes" n="2819a" type="regular"/>Ehre sei vor allem den trefflichen
				Künstlern denen die Solopartien anvertraut waren! <persName ref="#stolz.teresa"
					role="soloist.soprano">Theresa Stolz</persName>: Sopran, <persName
					ref="#waldmann.maria" role="soloist.mezzo">Maria Waldmann</persName>: Mezzo
				Sopran (als Oesterreicherinnen entschuldigte Deutsche) und <persName
					ref="#capponi.giuseppe" role="soloist.tenor">Capponi</persName>: Tenor,
					<persName ref="#maini.armando" role="soloist.basso">Maini</persName>: Baß, sind
				ausgezeichnete Virtuosen. Die beiden Damen zumal erregten Erstaunen und entzückten
				ein Publicum das seit vielen Jahren an ausgesungene Stimmen und Sängerinnen ohne
				Methode, Styl und Schule gewöhnt ist. Ihnen wurde reichster Beifall, ebenso dem
				kraftvoll klingenden Organ der beiden Sänger; selbst ein schlechtes Werk hätte bei
				so vollendeter Auslegung Interesse erregt. Ein solches ist <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> „<title ref="#verdi.requiem"
					>Messe</title>“ sicherlich nicht, aber den ungeheuren Jubel verdient sie
				keineswegs als musikalisches Werk.</p>
			<p>Wie in <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Opern, zeigt sich auch in
				ihr die Ungleichheit der Arbeit, das Schöne, Edle, neben dem Flachen, Gemeinen. Ohne
				Pause, ohne Einhalt springt ein hochgehaltener Satz ins Triviale über, endet eine
				ergreifende Phrase mit einer Tanzmelodie, die mit dem Todtenamte doch gewiß nichts
				zu schaffen hat. Der Beginn <hi rend="antiqua">piano</hi> in schönem Rhythmus hat
				nichts markantes bis zum <title ref="#verdi.requiem.1" n="kyrie">Quartett mit
					Chor</title>, das durch die herrlichen Solistinnen einen großen Eindruck
				machte.</p>
			<p><hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>“</hi> wird von
				einer Fuge der Trompeten wirksam eingeleitet. „Der Tag des Zorns, an dem die Welt in
				Funken zerstieben soll,“ ist kräftig geschildert, und die Partitur des ganzen Satzes
				enthält manchen Funken von genialer Erfindung. Der Satz <hi rend="antiqua">„<title
						ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">liber scriptus
					proferetur</title>,“</hi> Chor mit Fuge, leitet ein Quartett ein, bei dem die
				Baßpartie besonders schön hervortritt. Daß die Melodie dabei jedem Worte des Textes
				entspricht, will ich nicht behaupten, da mir — ich gestehe es offen — überhaupt
				wenig an diesem liegt. Die Gnadenrufe <hi rend="antiqua">„<title
						ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare Jesu pie</title>“</hi> u. s. f.
				sind den Frauenstimmen, dann dem Tenor zugetheilt, und sind reizend schön gesungen
				worden. Das folgende Recitativ mit Tremolo-Begleitung ist leicht und seicht. Beim
					<hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa"
					>Lacrimosa</title>“</hi> ist die Instrumentirung, wenn nicht originell, doch
				sorgfältig erdacht, und die schneidenden Klagetöne der Saiten werden wirkungsvoll
				durch das Einfallen der Hörner gehoben. Das Finale dieses ersten Abschnittes ist
				aber weniger ergreifend.</p>
			<p>Die Fuge mit Doppelchor des <hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.4"
						>Sanctus</title>“</hi> gefiel weniger als die erste, dagegen erhielt das <hi
					rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title>“</hi> grossen
				ungetheilten Beifall. Diese schönste Nummer des Werkes erinnert zu deutlich an die
				symphonische Einleitung zum 5. Act der „<title ref="#meyerbeer.l-africaine"
					>Afrikanerin</title>,“ als daß nicht jeder Hörer es merkte wo <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sich seine Inspiration zu dem Satze
				geholt hat. Verändert ist wohl die Melodie, verarbeitet ist sie auch, aber <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat sie nicht urwüchsig aus sich selbst
				geschaffen. Frau <persName ref="#stolz.teresa">Stolz</persName> trug die Stelle ganz
				reizend vor.</p>
			<p>Der Schluß <hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.7">Libera me
					Domine</title>“</hi> für Sopran und Chor ist dramatisch, wenn nicht kirchlich,
				und würde noch besseren Effect in einer grausigen Oper machen wo Dolche blitzen und
				Scheiterhaufen flammen; hier hat der Maestro viele Contrapunkte angebracht, deren
				Wiederholung die Wirkung nicht erhöht. Einzelne Stellen sind darunter von edlem
				Ausdruck, so die Seufzer und die Klage der Sopranstimme, denen Trompetentöne
				antworten, an die sich wieder das Orchester mit vorherrschenden Blasinstrumenten
				anschmiegt; aber das Hauptfinale ist weder erhaben noch ergreifend, sondern
				geräuschvoll, lärmendes Durcheinander einer ihrer alten Gewohnheit überlassenen
				Muse.</p>
			<p>Wäre es nicht <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, hätte der
				Theaterdirector die kleine Presse nicht voraus dem Unternehmen gewonnen, wäre das
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> von einem tüchtig gebildeten
				französischen jungen Componisten, so hätte es weder solchen Cassenerfolg, noch
				solchen Beifall erzielt. Trotz der Uebertreibung hört man aber doch mit Vergnügen
				ein Werk an das uns so prächtige Stimmen, so vortreffliche Künstler hören läßt.</p>
			<p>Der arme <persName ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName> hat auch ein bedeutendes
					<title ref="#berlioz.grande-messe-des-morts">Requiem</title> geschrieben —
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> soll es wohl studirt haben,
				sagen die es kennen — und man hat ihm niemals in seinem Leben auch nur mittelmäßige
				Künstler dafür gewährt. Der junge Componist <persName ref="#massenet.jules"
					>Massenet</persName> hat jüngst ein ernstes schönes Werk, ein religiöses Drama,
				geschaffen, und man gab ihm eine ungenügende Aufführung. Nichts fehlte zur Ehre
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>. Große Rosensträuße wurden
				ihm auf offener Bühne dargereicht, eine der Tänzerinnen des Hauses brachte ihm einen
				enormen Lorbeerkranz mit goldenen Flechten, und ein Chorist im Namen der Chöre eine
				mit Lorbeeren bekränzte vergoldete Monstre-Lyra. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> dankte, verbeugte sich und drückte fürs Orchester dem ersten
				Geiger desselben, Hrn. <persName ref="#croissille.xxx">Croissille</persName>, die
				Hand zum Abschied. Den beiden Damen wurden prachtvolle Bouquets zutheil, den
				Italienern — nichts, als der verdiente, aber durch den Neid der Freunde hiesiger
				Sänger geschwächte Applaus.</p>
			<p><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Leistung als Dirigent ist keine
				bedeutende. Er rührt den Tactstock ohne Feuer; man würde schwerlich den
				leidenschaftlichen Verfasser des „<title ref="#verdi.il-trovatore"
					>Trouvadore</title>,“ der „<title ref="#verdi.la-traviata">Traviata</title>,“
				des „<title ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title>“ im Capellmeister <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> erkennen. Selten nur blickt er in die
				Partitur, die er nach so häufigen Proben und Aufführungen natürlich bis auf jede
				Note auswendig weiß. Sonderbar ist außer der fast genirten Haltung seine Gewohnheit
				das Pult zu verlassen und einige Schritte den Chören und Solisten näher zu treten,
				als wolle er voraus bezeichnen wer nun an die Reihe kommt. Das ist unschön, es hat’s
				ihm sicher kein Freund gesagt.</p>
			<p>Warum hat nun eigentlich der begabte <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				so viel dramatischen Opernstoff auf ein Kirchen-Requiem vergeudet, das bereits so
				ganz unvergleichliche Componisten beschäftigt hat? Mußte <persName
					ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName> mit neuer Musik gefeiert werden?
				Genügten <persName ref="#pergolesi.giovanni-battista">Pergolese</persName>,
					<persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName>, <persName
					ref="#cherubini.luigi">Cherubini</persName> nicht, und auch <persName
					ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName>, da ihn <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> Fugen wieder ins Gedächtniß riefen? Warum will <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> absolut anderes schaffen als was seinem
				speciellen Talent am nächsten liegt?</p>
			<p>Es heißt: der Schlußsatz sei schon lange fertig gewesen, da vor mehreren Jahren
				bereits von einer <title ref="#messa-per-rossini">Messe</title> die Rede war die zum
				Andenken <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName> von allen lebenden
				italienischen Componisten vereint gefertigt werden sollte. <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hatte dazu jenes Finale geschrieben. Da
				kam der Krieg dazwischen, und das Kriegsgetöse ließ die Musik beiseite liegen. Dann
				starb <persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName>. Sofort gieng der
				thätige Meister ans Werk, und während seine „<title ref="#verdi.aida">Aïda</title>“
				wieder überall von ihm reden machte, hatte er schon am ersten Jahrestage des Todes
				von <persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName> sein <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> bereit.</p>
			<cb break="yes" n="2819b" type="regular"/>
			<p><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> wird <persName
					ref="#garibaldi.giuseppe">Garibaldi</persName> wahrscheinlich überleben. Den
				Patrioten <placeName ref="#italien">Italiens</placeName> einst zu feiern, mag der
				Maestro seiner Muse die Zügel schießen lassen, aber eine Messe, ein Requiem
				verbittet sich der standhafte Republicaner und Gegner der Kirche wohl in seinem
				Testament. So könnte es <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> noch
				beschieden sein eine musikalische Gedächtnißfeier ohne religiöse Rücksicht zu
				dichten. Da mag er sich Stoff und Text selbst wählen in seiner melodischen
				Landessprache, da ist er an kein lateinisches Gebet gebunden. Freiheit, Kampf,
				Streben, Erfolg, Unglück, Undank, Gram und Hoffnung wären da zu schildern, dem
				Tongebilde die Anklänge des Nordens wir des Südens seiner schönen Heimath
				einzuflechten. Ob <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> wohl schon daran
				dachte? Ob sein künftiges Werk wohl <persName ref="#garibaldi.giuseppe"
					>Garibaldi</persName> als dem Symbol des langen Einheitskampfes der Italiener
				gilt? Für <persName ref="#mazzini.giuseppe">Mazzini</persName> hat man’s nicht wagen
				können, aber mit <persName ref="#garibaldi.giuseppe">Garibaldi</persName> stünde es
				anders.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
