<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Berliner Fremdenblatt, 19. April 1876</title>
				<author><persName key="breslaur.emil"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/bfb_1876-04-19_berlin.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="berliner-fremdenblatt" role="publisher"/>
					<placeName key="berlin"/>
					<date when-custom="wed" when-iso="1876-04-19"/>
					<biblScope unit="issue">91</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">91</biblScope>
					<series>bfb</series>
					<biblScope unit="page">1</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="berlin"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger"><placeName key="berlin.hofoper">Königliches
				Opernhaus</placeName>.</head>
			<p><rs key="berlin.1876.1" type="event"><persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdi’s</persName>
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> gelangte am <date
						when-iso="1876-04-15">15. d. M.</date> auch im hiesigen <placeName
						key="berlin.hofoper">Opernhause</placeName> zur Aufführung</rs>, nachdem es
				bereits auf den Hofbühnen von <rs key="wien.1875" type="event"><placeName
						key="wien">Wien</placeName></rs> und <rs key="dresden.1876" type="event"
						><placeName key="dresden">Dresden</placeName></rs>, in <rs
					key="mailand.1874" type="event"><placeName key="mailand"
					>Mailand</placeName></rs>, <rs key="florenz.1875" type="event"><placeName
						key="florenz">Florenz</placeName></rs> und andern Orten mit Erfolg gesungen
				worden ist. Das Werk wurde zum Todestage <persName key="manzoni.alessandro"
					>Alessandro Manzoni’s</persName>, des auch in <placeName key="deutschland"
					>Deutschland</placeName>, am meisten wohl durch seine »Verlobten« bekannten
				Dichters, komponirt. Hätte <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> sein
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> vielleicht nach dem <title
					key="verdi.rigoletto" type="mus">Rigoletto</title> oder der <title
					key="verdi.la-traviata" type="mus">Traviata</title> komponirt, jene Opern, welche sich
				durch die materielle Natur der herausfordernden Effekte, durch Flachheit und
				Trivialität der Melodien, durch sorglose, leichtfertige Arbeit auszeichnen, kein
				Deutscher hätte sich um das Werk bekümmert, ja man hätte es wohl gar einer
				Blasphemie gleich erachtet, daß ein Komponist wie <persName key="verdi.giuseppe"
					>V.</persName> es gewagt, seine Hand nach einem so heiligen Texte auszustrecken.
				Aber nach dem Erfolge seiner <title key="verdi.aida" type="mus">A<hi rend="antiqua"
					>ï</hi>da</title>, einer Oper, die sich durch Gewissenhaftigkeit und Fleiß,
				durch eine Ausführung alles Technischen wie durch Einheitlichkeit des Styls
				vortheilhaft von Allem abhebt, was <persName key="verdi.giuseppe">V.</persName>
				jemals geschrieben, durfte auch das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>
				einer freundlichen Aufnahme sicher sein; der Erfolg der <title key="verdi.aida" type="mus"
						>A<hi rend="antiqua">ï</hi>da</title> hat ihm den Weg in die Concertsäle,
				sogar in die Opernhäuser geebnet. Noch in höherem Maße als die <title
					key="verdi.aida" type="mus">A<hi rend="antiqua">ï</hi>da</title> ist in dem <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> ein vollständiger Bruch mit der
				musikalischen Vergangenheit des Komponisten zu bemerken. Die frühere
				Leichtfertigkeit und Oberflächlichkeit ist dem Ernst und dem Streben nach Vertiefung
				gewichen, die süßlichen, charakterlosen Melodien, die rohen dramatischen Effekte
				sind, Dank dem Einfluß der großen französischen und deutschen Meister, denen
				nachzustreben <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> eifrig bemüht war,
				verschwunden, um ausdrucksvollen <cb break="yes" n="1b" type="regular"/>Melodien und
				einer, jeder Uebertreibung fremden, wahrhaft dramatischen Ausdrucksart Platz zu
				machen. Die Instrumentation ist fein, durchdacht und stets wirksam. In dem <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> ist auch der Einfluß, welchen deutsche
				kirchliche Musik auf den Komponisten ausgeübt, unverkennbar, aber mehr der Einfluß
				von Werken <persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozarts</persName> und <persName
					key="beethoven.ludwig-van">Beethovens</persName>, als <persName
					key="bach.johann-sebastian">Bachs</persName>, <persName
					key="haendel.georg-friedrich">Händels</persName> und der Neueren. Die Werke
				jener, so künstlerisch bedeutsam sie auch sind, können doch auf die Bezeichnung
				»kirchlich« keinen Anspruch machen. Es ist der Geist sinnlicher, modern-katholischer
				Kirchenmusik, der aus ihnen spricht, und nicht ganz mit Unrecht nennt <persName
					key="zelter.carl-friedrich">Zelter</persName> aus diesem Grunde die
				Zusammenstellung der schönen Musik mit dem Text in <persName
					key="beethoven.ludwig-van">Beethovens</persName> Oratorium »<title
					key="beethoven.christus-am-oelberge" type="mus">Christus am Oelberge</title>« eine
				Unkeuschheit. — <persName key="spohr.louis">Spohr</persName> erzählt in seiner
				Selbstbiographie, daß, bevor er an die Komposition seiner ersten großen geistlichen
				Werke ging, er monatelang ernste Studien im einfachen und doppelten Contrapunkt
				machte und sich in den Styl der geistlichen Werke der alten Meister einzuleben
				suchte, um sich Sicherheit in der handhabung der strengen Form, wie die keusche Art
				des Ausdrucks anzueignen, die uns von dem Wesen echt kirchlicher Musik
				unzertrennlich erscheinen. Nur durch solche Studien und mit Berücksichtigung der
				durch die Entwickelung der letzten Zeit gewonnenen neuen Mittel kann von einem, treu
				im Bekenntniß stehenden, frommen und tüchtigen Künstler auf dem Gebiet der
				Kirchenmusik Ersprießliches geschaffen werden, nur so wird namentlich die
				katholische Kirchenmusik in ihrem gegenwärtigen Verfall aufgehalten werden können.
				Von solch’ ernsten Studien ist nun in <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> wenig zu merken, und als einen
				Regenerator katholischer <cb break="yes" n="1c" type="regular"/>Kirchenmusik werden
				wir ihn dereinst wohl nicht zu bezeichnen haben, denn trotz mancher würdigen, von
				keuscher und inniger Empfindung zeugenden Stelle, überwiegt doch in seinem Werke der
				Styl und die Ausdrucksart der großen Oper. Heben wir vorerst die Stellen hervor,
				welche durch Wahrheit, Würde und Poesie des Ausdrucks hervorragen und eine wahrhaft
				fromme Stimmung erzeugen. Da ist das <hi rend="antiqua">»<title
						key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus">quid sum miser</title>«</hi> und das
				darauf folgende <hi rend="antiqua">»<title n="qui-salvandos"
						key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus">qui salvandos</title>«</hi>, letzteres
				zwar etwas weltlich, aber von süßestem Wohllaut. Dann das den zweiten Theil des
				Werkes eröffnende <hi rend="antiqua">»<title n="domine-jesu" key="verdi.requiem.3" type="mus"
						>domine Jesu Christe</title>«</hi>, das sich durch die edel und melodiös
				gehaltene Selbständigkeit der vier Stimmen auszeichnet, bis zu der Stelle, wo die
				Geigen, ganz leise beginnend, hinzutreten und den schönen Eindruck durch opernhaftes
				Gebahren fast wieder zerstören. Als beste Nummer des Werkes rühmen wir das <hi
					rend="antiqua">»<title n="hostias" key="verdi.requiem.3" type="mus">hostias et preces
						tibi</title>«</hi>, das von ergreifender Wirkung ist. Die Melodie des Tenor,
				welcher beginnt, ist überaus rührend und ihm schließen sich klagend die andern
				Stimmen nach und nach an. Das Unisono des Chores auf ein und demselben Tone, womit
				das <title key="verdi.requiem.7" type="mus">Finale</title> beginnt, hat zwar etwas von einem
				Operneffekt, wirkt aber nicht gerade abstoßend, obgleich es im strengen Style nicht
				zur Nachahmung empfohlen werden dürfte. Es macht den Eindruck eines halb leise von
				einer Gemeinde im Takte gesprochenen Gebetes. In der Fuge des Schlußchors <hi
					rend="antiqua">»<title n="libera-me.fuga" key="verdi.requiem.7" type="mus">libera me
						domine</title>«</hi> begegnen wir einem sehr charakteristischen Thema, das
				geschickt und wirkungsvoll behandelt wird; sowohl im Aufbau wie in der Stimmung
				zeigt sich hier der Einfluß unserer großen Kirchen-Komponisten. Leider bleibt die
				Stimmung nicht bis zu Ende. Das <cb break="yes" n="1d" type="regular"/><hi
					rend="antiqua">crescendo</hi> bis <hi rend="antiqua">»sunt et«</hi> mit dem
				plötzlichen <hi rend="antiqua">piano</hi> auf dem unmittelbar folgenden <hi
					rend="antiqua">»terra«</hi>, so wie der hüpfende Rhythmus des Chores und
				Orchesters lassen uns nicht zu ungetheiltem Genuß des großartig angelegten Satzes
				kommen. Herrscht in dem, was wir bisher erwähnten, zumeist ein würdiger Ton, so
				haben wir in dem Uebrigen fast nur einen Zwiespalt zwischen Wort und Ton, eine
				Vergewaltigung der Textworte zu beklagen. Gleich im <title n="requiem-aeternam"
					key="verdi.requiem.1" type="mus">ersten Chore</title>, der begleitet von
				Streichinstrumenten <hi rend="antiqua">con sordini</hi> vielversprechend und
				stimmungsvoll anhebt, treffen wir auf eine durchaus widersinnige Textzerreißung.
				Zwischen <hi rend="antiqua">aeternam</hi> und <hi rend="antiqua">dona</hi>, zwischen
					<hi rend="antiqua">dona</hi> und <hi rend="antiqua">eis</hi>, zwischen <hi
					rend="antiqua">lux</hi> und <hi rend="antiqua">perpetua</hi>, zwischen <hi
					rend="antiqua">perpetua</hi> und <hi rend="antiqua">luceat</hi> pausirt der
				Chor, und die Pause wird durch kurze Instrumental-Zwischenspiele ausgefüllt. Man
				würde jeden deutschen Requiem-Komponisten bittre Vorwürfe machen, wenn er sich je so
				etwas zu Schulden kommen ließe. Das wilde <hi rend="antiqua">»<title
						key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">dies irae</title>«</hi> bis zu <hi
					rend="antiqua">»<title n="quantus-tremor" key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus"
						>quando judex</title>«</hi> würde als Hunnenchor in der Oper »<title
					key="verdi.attila" type="mus">Attila</title>« desselben Komponisten gewiß sehr wirksam
				sein. Die rasenden Gänge der Violinen, die Aufwendung der Blas- und
				Schlag-Instrumente, die mit voller Kraft eintreten, lassen eher die orchestrale
				Schilderung der wilden Jagd, als die Begleitung zu einem <hi rend="antiqua">»dies
					irae«</hi> vermuthen. In dem nächsten Chore <hi rend="antiqua">»<title
						key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">tuba mirum</title>«</hi>, in dem sich aber
				der Komponist nicht der Posaune, sondern statt ihrer iniger Trompeten bedient, wirkt
				das viermal wiederkehrende <hi rend="antiqua">»<title n="mors-stupebit"
						key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">mors</title>«</hi> mit dem Schlage der
				großen Trommel nach jeder Wiederholung nahezu komisch. Ebenso wild und rauschend wie
				das <hi rend="antiqua">»<title key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">dies
					irae</title>«</hi> ist der Chor <hi rend="antiqua">»<title
						key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">lacrymosa dies illa</title>«</hi> gehalten,
				hier kommen noch Becken, Posaunen und große Trommel zu <cb break="yes" n="1e"
					type="regular"/>der ohnehin starken Instrumentalbegleitung. Mit ganz besonderem
				Ernst geht ein deutscher Komponist, der ein Requiem schreibt, an die Komposition des
					<hi rend="antiqua">»<title key="verdi.requiem.4" type="mus">sanctus</title>«</hi>. Da
				hinein sucht er das Frömmste und Erhabenste zu legen, was sein Herz bewegt. Das <hi
					rend="antiqua">»<title key="verdi.requiem.4" type="mus">sanctus</title>«</hi> in dem
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName> Werke aber erscheint fast
				wie eine Blasphemie. Die Figuration der Geigen zu dem Chore klingt wie Balletmusik
				zu einem Tanzchor, den etwa Landleute in der Oper singen. — Nach alledem wird es
				klar sein, daß das Werk nur einen getheilten Eindruck hinterlassen kann. Der größere
				Theil desselben ist voll greller, dramatischer Effekte ohne Kenntniß des kirchlichen
				Styles, ohne erwärmende Wahrheit und beseelte Ueberzeugung geschrieben. Man fühlt
				sich von dem opernhaften Flitterstaat, mit dem der fromme ergreifende Text behängt
				ist, abgestoßen, wir erhalten den Eindruck einer <hi rend="antiqua">mater
					dolorosa</hi> im Schleppkleid mit <term key="chignon">Chignon</term> und
				Panzertaille. — Die Ausführung des Werkes durch das Chor- und Orchesterpersonal der
				Oper, durch die Damen Frl. <hi rend="widespace"><persName key="lehmann.lilli"
						>Lehmann</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName
						key="brandt.marianne">Brandt</persName></hi>, die Herren <hi
					rend="widespace"><persName key="betz.franz">Betz</persName></hi> und <hi
					rend="widespace"><persName key="ernst.heinrich">Ernst</persName></hi> als
				Solisten war durch den Herrn Kapellmeister <hi rend="widespace"><persName
						key="radecke.robert">Radecke</persName></hi>, der auch dirigirte,
				sorgfältig vorbereitet. Von Vortheil wäre es gewesen, entweder den Chor zu
				verstärken, oder das Orchester zu verringern, denn die Macht des Letzteren war
				zuweilen so gewaltig, daß der Chor fast erdrückt wurde. So sehr wir uns auch an der
				edlen Art erfreuten, in der Herr <persName key="betz.franz">Betz</persName> seine
				Baßparthie zur Geltung brachte, wir hätten sie doch lieber von einer tieferen Stimme
				mit ausgesprochenem Baßtimbre, vielleicht von der der Herren <persName
					key="fricke.august-ludwig">Fricke</persName> oder <persName key="krolop.franz"
					>Krolop</persName>, gehört. Ein wuchtigeres Fundament hätte auch den
				Soloquartetten einen noch größeren Reiz verliehen.</p>
			<p rend="right"><hi rend="widespace"><persName key="breslaur.emil">Emil
						Breslaur</persName></hi>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
