<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Bayerischer Kurier, München, 12. Dezember 1875</title>
				<author>
					<persName key="akronym.r"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="bayerischer-kurier" role="publisher"/>
					<placeName key="muenchen"/>
					<date when-custom="sun" when-iso="1875-12-12"/>
					<date when-custom="mon" when-iso="1875-12-13"/>
					<biblScope unit="issue">343/344</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">Zweites Blatt</biblScope>
					<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					<series>bk</series>
					<biblScope unit="page">[1]</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="muenchen"/>
				<date when-custom="sat" when-iso="1875-12-11"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="bk_1875-12-12_1.jpg"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<front rend="fraktur">
			<head rend="larger">Lokales und Provinzielles.</head>
		</front>
		<body rend="fraktur">
			<dateline><hi rend="widespace"><placeName key="muenchen">München</placeName></hi>, <date
					when-iso="1875-12-11">11. Dezember</date>.</dateline>
			<p><hi rend="bold"><persName key="akronym.r">— r.</persName> (Conzert.)</hi>
				<rs key="wien.1875" type="event">Nachdem in <placeName key="wien">Wien</placeName>
					<hi rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe" role="composer"
							>Verdi’s</persName>
						<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi> unter
					persönlicher Leitung des Componisten mit großen Erfolg aufgeführt worden</rs>,
				ward es für die musikalische Akademie eine Ehrenpflicht, dieses bedeutende, zum
				Gedächtniß des auch in <placeName key="deutschland">Deutschland</placeName> mit
				recht geschätzten und berühmten Verfassers der <hi rend="antiqua">„promessi
					sposi“</hi> (Verlobten) <persName key="manzoni.alessandro">Alessandro
					Manzoni</persName> komponirte Werk, auch dem Münchener Publikum vorzuführen. Die
				Stylart dieser Composition ist allerdings dazu angethan, daß der Verleger <orgName
					key="ricordi">Ricordi</orgName> kaum erwarten darf, sie im Catalog des
				allgemeinen deutschen Cäcilienvereins aufgenommen zu sehen, aber deswegen wird der
				musikalische Werth im großen Ganzen nicht übersehen werden können, denn wir
				empfangen damit von <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, der vom Jahre
					<date from-iso="1839" to-iso="1870">1839-70</date> 36 Opern schrieb, von denen 3
				oder 4 auch die Alpen überschritten, eine Composition, die vom rein musikalischen
				Standpunkt aus betrachtet, Achtung gebietet. Macht der Componist auch von allen
				Mitteln, welche die technische Vervollkommnung der Instrumente und orchestralen
				Mittel überhaupt bietet, mehr als umfassenden Gebrauch, so verliert er sich doch nie
				ins Gebiet der Unmöglichkeiten und verharrt stets auf rein musikalischen Standpunkt.
				Daß <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> eine andere Denkungsart für den
				Ausdruck religiösen Gefühls an den Tag legt, als dieß im schroffen Gegensatz
					<persName key="brahms.johannes">Johannes Brahms</persName> in seinem <title
					key="brahms.requiem" type="mus">deutschen Requiem</title> gethan, bedarf kaum
				des Hinweises; ist es doch auffällig wie die Kirchenmusik immer unkirchlicher wird,
				je mehr man sich dem Centralpunkt der katholischen Kirche nähert. — Wenden wir uns
				zum Werke selbst um die einzelnen Theile zu besprechen, so begegnet uns der <title
					key="verdi.requiem.1" type="mus">Introitus</title> als kurze, dramatische
				Einleitung, in welcher die Textworte vom Chor in abgebrochenen fast recitativartigen
				Sätzen vorgetragen und von einer zarten Instrumentalbegleitung gehoben werden. Der
					<title key="verdi.requiem.1" n="te-decet-hymnus" type="mus">Psalm</title> ist
				ein herrlicher Satz im Styl <hi rend="antiqua">a capella</hi>, dessen Harmonik gegen
				Ende reich und kühn ist. Das sich eng anschließende <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.1" n="kyrie" type="mus">Kyrie</title></hi> trägt eine
				mehr weltliche Färbung, hier treten die ersten Sologesänge auf, an denen <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Eigenthümlichkeit nicht übersehen werden
				kann. Der gewaltige Text des <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2"
						type="mus">Dies irae</title></hi> forderte den Componisten zur Anwendung
				großartiger Effekte auf, er verschmähte es selbst nicht die große Trommel
				anzuwenden. Für die Kirche müßten wir jedoch solche Sätze ablehnen, wenn sie
				musikalisch noch so berechtigt sein mögen. Der ganze breit ausgesponnene Satz ist
				voll dramatischen Lebens, entbehrt jedoch keineswegs gewisser Seltsamkeiten; so
				begegnet uns im <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.confutatis"
						n="oro-supplex" type="mus">Confutatis</title></hi> eine öfter wiederholte
				Reihenfolge von Quinten-Parallelen für deren absichtliche Anwendung kein Grund
				erfindlich. Die Verwendung von Trompeten im <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Tuba mirum</title></hi> mit dem
				Echo ist eine Modifizirung des von <persName key="berlioz.hector">H.
					Berlioz</persName> in seinem <title key="berlioz.grande-messe-des-morts"
					type="mus">Requiem</title> verwertheten Effektes; hier ist die Einschränkung
				wohl überlegt und gewiß nur zu billigen. Die Form der ganzen Sequenz des <title
					key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies irae</title> ist eine sehr abgerundete und
				würden nicht da und dort theatralische Effekte überwiegen, so würde so würde das
				ganze von überwältigendem Eindruck auf die Hörer sein. Das <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.3" type="mus">Offertorium</title></hi> ist ein großer
				Ensemblesatz, der eine geistvolle Combination in sich birgt und von bester Wirkung
				ist. Nun gelangen wir unseres Erachtens zum Glanzpunkt der ganzen Todtenmesse, zum
					<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title></hi>,
				das zwar etwas eigenthümlich auftritt; es wird aber vom Beginn der zweichörigen
				Doppelfuge an nicht nur musikalisch interessant, sondern bringt ganz der Situation
				gemäß die geeignete andächtige Stimmung zum Ausdruck. In dem <hi rend="antiqua"
						><title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title></hi> ist das <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.4" n="benedictus" type="mus"
						>Benedictus</title></hi> mit verflochten und nicht als eigener Satz
				behandelt. Das <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus
						Dei</title></hi> beginnt mit einem längeren Solosatz in Unisono zwischen
					Tenor<note resp="tr" type="eventCommentary">Eigentlich Sopran und Mezzosopran,
					jedoch könnte die Besetzung umgestellt worden sein; vgl. <ref
						target="euterpe_1876_35-07_heilbronn.xml" type="text">Euterpe, Leipzig,
						Mitte 1876</ref>.</note> und Sopran piano vorgetragen, dessen Effekt sich
				noch dadurch steigert, daß beim dritten Agnus die Instrumente und der Chor
				einsetzten und die ganze etwas breit gehaltene Phrase mit einer interessanten
				harmonischen Unterlage wiederholen. Das <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.7" type="mus">Post comunio</title></hi> ist ein Satz mit
				Solo und Chor, in dem <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> die
				Hauptmotive des ganzen Requiem zusammenfaßt und die überwältigenden
				Instrumentaleffekte de<supplied resp="tr">s</supplied>
				<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies irae</title></hi>
				andeutungsweise wiederkehren. Im <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.7"
						type="mus">Libera</title></hi> begegnen wir einer trefflich gearbeiteten
				Fuge und sind wir nicht gleicher Meinung mit dem italienischen Kritiker, es sei
				nicht viel mehr als eine gewöhnlicher Schularbeit, wir glauben vielmehr, sie sei als
				die <choice>
					<orig>gedeigene</orig>
					<corr resp="tr">gediegene</corr>
				</choice> Arbeit eines tüchtigen und gewandten Contrapunktisten zu schätzen. Zudem
				bietet das etwas lange Thema reichen Stoff, den <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> mit großer Klarheit zur Durchführung bringt; wenn wir etwas
				gegen die Fuge erinnern wollten, so gäbe eine angewendete <term key="rosalie"
					>Rosalie</term> Gelegenheit, die aber so gut klingt, daß sie immerhin passiren
				mag.</p>
			<p>Zur Ausführung dieser großartigen Composition in der wir vornehmlich den Zweck, die
				Ausmalung des noch poetischen Textes der Todtenmesse erkennen, gehören immerhin
				bedeutende Mittel und sie stellt an die Solisten hohe Ansprüche, welche einen
				gewißen Grad von Technik fordern, der bei unsern deutschen Sängern nicht all zu
				häufig anzutreffen. Von den mitwirkenden Solisten hielt sich Frl. <persName
					key="schefsky.josephine">Schefzky</persName> vorzüglich, ebenso Frl. <persName
					key="radecke.luise">Radeke</persName> und Hr. <persName key="bausewein.kaspar"
					>Bausewein</persName>, Hr. <persName key="nachbaur.franz" role="soloist.tenor"
					>Nachbauer</persName> hatte die Tenorparthie zu vertreten! Von Seite des Chors
				wurde wie gewohnt Vorzügliches geleistet, nicht minder hielten sich die
				Orchestermassen auf gleicher Höhe.</p>
			<p>Was die Behandlung des Orchesters überhaupt anlangt, so beweiset <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, daß er mit den einzelnen Instrumenten
				mehr vertraut als von vielen der berühmten Instrumentatoren der Gegenwart gesagt
				werden kann. Der Erfolg war sehr günstig und mußte das <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title></hi> wiederholt
				werden.</p>
			<p>Durch die <rs key="muenchen.1875.1" type="event">Aufführung</rs> hat die musikalische
				Akademie sich ein unbestrittenes Verdienst erworben, Herrn Hofkapellmeister
					<persName key="wuellner.franz">Wüllner</persName> gebührt für seine dem Werke
				gewidmeten Bemühungen Dank und Anerkennung und hat er sich damit in der Geschichte
				des <placeName key="muenchen">Münchener</placeName> Concertlebens ein bleibendes
				Andenken gesichert.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
