<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Bayerischer Kurier, München, 12. Dezember 1875</title>
				<author><persName ref="#akronym.r"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/bk_1875-12-12_muenchen.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#bayerischer-kurier" role="publisher"/>
					<placeName ref="#muenchen"/>
					<date when-custom="sun" when-iso="1875-12-12"/>
					<date when-custom="mon" when-iso="1875-12-13"/>
					<biblScope unit="issue">343/344</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">343/344</biblScope>
					<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					<series>bk</series>
					<biblScope unit="page">[1]</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#muenchen"/><date when-custom="sat" when-iso="1875-12-11"
				/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="bk_1875-12-12_1.jpg"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Lokales und Provinzielles.</head>
			<head><hi rend="widespace"><placeName ref="#muenchen">München</placeName></hi>, <date
					when-iso="1875-12-11">11. Dezember</date>.</head>
			<p><hi rend="bold"><persName ref="#akronym.r">— r.</persName> (Conzert.)</hi>
				<rs ref="#wien.1875" type="event">Nachdem in <placeName ref="#wien">Wien</placeName>
					<hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe" role="composer"
							>Verdi’s</persName>
						<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> unter persönlicher Leitung
					des Componisten mit großen Erfolg aufgeführt worden</rs>, ward es für die
				musikalische Akademie eine Ehrenpflicht, dieses bedeutende, zum Gedächtniß des auch
				in <placeName ref="#deutschland">Deutschland</placeName> mit recht geschätzten und
				berühmten Verfassers der <hi rend="antiqua">„promessi sposi“</hi> (Verlobten)
					<persName ref="#manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni</persName> komponirte
				Werk, auch dem Münchener Publikum vorzuführen. Die Stylart dieser Composition ist
				allerdings dazu angethan, daß der Verleger <orgName ref="#ricordi">Ricordi</orgName>
				kaum erwarten darf, sie im Catalog des allgemeinen deutschen Cäcilienvereins
				aufgenommen zu sehen, aber deswegen wird der musikalische Werth im großen Ganzen
				nicht übersehen werden können, denn wir empfangen damit von <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, der vom Jahre <date from-iso="1839"
					to-iso="1870">1839-70</date> 36 Opern schrieb, von denen 3 oder 4 auch die Alpen
				überschritten, eine Composition, die vom rein musikalischen Standpunkt aus
				betrachtet, Achtung gebietet. Macht der Componist auch von allen Mitteln, welche die
				technische Vervollkommnung der Instrumente und orchestralen Mittel überhaupt bietet,
				mehr als umfassenden Gebrauch, so verliert er sich doch nie ins Gebiet der
				Unmöglichkeiten und verharrt stets auf rein musikalischen Standpunkt. Daß <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> eine andere Denkungsart für den Ausdruck
				religiösen Gefühls an den Tag legt, als dieß im schroffen Gegensatz <persName
					ref="#brahms.johannes">Johannes Brahms</persName> in seinem <title
					ref="#brahms.requiem">deutschen Requiem</title> gethan, bedarf kaum des
				Hinweises; ist es doch auffällig wie die Kirchenmusik immer unkirchlicher wird, je
				mehr man sich dem Centralpunkt der katholischen Kirche nähert. — Wenden wir uns zum
				Werke selbst um die einzelnen Theile zu besprechen, so begegnet uns der <title
					ref="#verdi.requiem.1">Introitus</title> als kurze, dramatische Einleitung, in
				welcher die Textworte vom Chor in abgebrochenen fast recitativartigen Sätzen
				vorgetragen und von einer zarten Instrumentalbegleitung gehoben werden. Der <title
					n="te-decet-hymnus" ref="#verdi.requiem.1">Psalm</title> ist ein herrlicher Satz
				im Styl <hi rend="antiqua">a capella</hi>, dessen Harmonik gegen Ende reich und kühn
				ist. Das sich eng anschließende <hi rend="antiqua"><title n="kyrie"
						ref="#verdi.requiem.1">Kyrie</title></hi> trägt eine mehr weltliche Färbung,
				hier treten die ersten Sologesänge auf, an denen <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> Eigenthümlichkeit nicht übersehen werden kann. Der gewaltige
				Text des <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title></hi>
				forderte den Componisten zur Anwendung großartiger Effekte auf, er verschmähte es
				selbst nicht die große Trommel anzuwenden. Für die Kirche müßten wir jedoch solche
				Sätze ablehnen, wenn sie musikalisch noch so berechtigt sein mögen. Der ganze breit
				ausgesponnene Satz ist voll dramatischen Lebens, entbehrt jedoch keineswegs gewisser
				Seltsamkeiten; so begegnet uns im <hi rend="antiqua"><title n="oro-supplex"
						ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis</title></hi> eine öfter
				wiederholte Reihenfolge von Quinten-Parallelen für deren absichtliche Anwendung kein
				Grund erfindlich. Die Verwendung von Trompeten im <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum</title></hi> mit dem Echo ist
				eine Modifizirung des von <persName ref="#berlioz.hector">H. Berlioz</persName> in
				seinem <title ref="#berlioz.grande-messe-des-morts">Requiem</title> verwertheten
				Effektes; hier ist die Einschränkung wohl überlegt und gewiß nur zu billigen. Die
				Form der ganzen Sequenz des <title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title> ist eine
				sehr abgerundete und würden nicht da und dort theatralische Effekte überwiegen, so
				würde so würde das ganze von überwältigendem Eindruck auf die Hörer sein. Das <hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.3">Offertorium</title></hi> ist ein
				großer Ensemblesatz, der eine geistvolle Combination in sich birgt und von bester
				Wirkung ist. Nun gelangen wir unseres Erachtens zum Glanzpunkt der ganzen
				Todtenmesse, zum <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.4"
					>Sanctus</title></hi>, das zwar etwas eigenthümlich auftritt; es wird aber vom
				Beginn der zweichörigen Doppelfuge an nicht nur musikalisch interessant, sondern
				bringt ganz der Situation gemäß die geeignete andächtige Stimmung zum Ausdruck. In
				dem <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title></hi> ist das
					<hi rend="antiqua"><title n="benedictus" ref="#verdi.requiem.4"
						>Benedictus</title></hi> mit verflochten und nicht als eigener Satz
				behandelt. Das <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.5">Agnus
					Dei</title></hi> beginnt mit einem längeren Solosatz in Unisono zwischen
					Tenor<note resp="tr" type="eventCommentary">Eigentlich Sopran und Mezzosopran,
					jedoch könnte die Besetzung umgestellt worden sein; vgl. <ref
						target="euterpe_1876_35-07_heilbronn.xml" type="text">Euterpe, Leipzig,
						Mitte 1876</ref>.</note> und Sopran piano vorgetragen, dessen Effekt sich
				noch dadurch steigert, daß beim dritten Agnus die Instrumente und der Chor
				einsetzten und die ganze etwas breit gehaltene Phrase mit einer interessanten
				harmonischen Unterlage wiederholen. Das <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.7">Post comunio</title></hi> ist ein Satz mit Solo und
				Chor, in dem <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> die Hauptmotive des
				ganzen Requiem zusammenfaßt und die überwältigenden Instrumentaleffekte de<supplied
					resp="tr">s</supplied>
				<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title></hi>
				andeutungsweise wiederkehren. Im <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.7"
						>Libera</title></hi> begegnen wir einer trefflich gearbeiteten Fuge und sind
				wir nicht gleicher Meinung mit dem italienischen Kritiker, es sei nicht viel mehr
				als eine gewöhnlicher Schularbeit, wir glauben vielmehr, sie sei als die <choice>
					<orig>gedeigene</orig>
					<corr resp="tr">gediegene</corr>
				</choice> Arbeit eines tüchtigen und gewandten Contrapunktisten zu schätzen. Zudem
				bietet das etwas lange Thema reichen Stoff, den <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> mit großer Klarheit zur Durchführung bringt; wenn wir etwas
				gegen die Fuge erinnern wollten, so gäbe eine angewendete <term ref="#rosalie"
					>Rosalie</term> Gelegenheit, die aber so gut klingt, daß sie immerhin passiren
				mag.</p>
			<p>Zur Ausführung dieser großartigen Composition in der wir vornehmlich den Zweck, die
				Ausmalung des noch poetischen Textes der Todtenmesse erkennen, gehören immerhin
				bedeutende Mittel und sie stellt an die Solisten hohe Ansprüche, welche einen
				gewißen Grad von Technik fordern, der bei unsern deutschen Sängern nicht all zu
				häufig anzutreffen. Von den mitwirkenden Solisten hielt sich Frl. <persName
					ref="#schefsky.josephine">Schefzky</persName> vorzüglich, ebenso Frl. <persName
					ref="#radecke.luise">Radeke</persName> und Hr. <persName ref="#bausewein.kaspar"
					>Bausewein</persName>, Hr. <persName ref="#nachbaur.franz" role="soloist.tenor"
					>Nachbauer</persName> hatte die Tenorparthie zu vertreten! Von Seite des Chors
				wurde wie gewohnt Vorzügliches geleistet, nicht minder hielten sich die
				Orchestermassen auf gleicher Höhe.</p>
			<p>Was die Behandlung des Orchesters überhaupt anlangt, so beweiset <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, daß er mit den einzelnen Instrumenten
				mehr vertraut als von vielen der berühmten Instrumentatoren der Gegenwart gesagt
				werden kann. Der Erfolg war sehr günstig und mußte das <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi> wiederholt werden.</p>
			<p>Durch die <rs ref="#muenchen.1875.1" type="event">Aufführung</rs> hat die
				musikalische Akademie sich ein unbestrittenes Verdienst erworben, Herrn
				Hofkapellmeister <persName ref="#wuellner.franz">Wüllner</persName> gebührt für
				seine dem Werke gewidmeten Bemühungen Dank und Anerkennung und hat er sich damit in
				der Geschichte des <placeName ref="#muenchen">Münchener</placeName> Concertlebens
				ein bleibendes Andenken gesichert.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
