<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Berliner Tageblatt, 16./19./27. April 1876</title>
				<author><persName ref="#truhn.hieronymus"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/btb_1876-04-16_berlin.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#berliner-tageblatt" role="publisher"/>
					<placeName ref="#berlin"/>
					<date when-custom="sun" when-iso="1876-04-16"/>
					<biblScope unit="issue">90</biblScope>
					<series>bert</series>
					<biblScope unit="page">3</biblScope>
				</bibl>
				<bibl>
					<orgName ref="#berliner-tageblatt" role="publisher"/>
					<placeName ref="#berlin"/>
					<date when-custom="wed" when-iso="1876-04-19"/>
					<biblScope unit="issue">91</biblScope>
					<series>bert</series>
					<biblScope unit="page">2–3</biblScope>
				</bibl>
				<bibl>
					<orgName ref="#berliner-tageblatt" role="publisher"/>
					<placeName ref="#berlin"/>
					<date when-custom="thu" when-iso="1876-04-27"/>
					<biblScope unit="issue">98</biblScope>
					<series>bert</series>
					<biblScope unit="page">3</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#berlin"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<group>
			<text n="1">
				<body rend="fraktur">
					<head rend="larger"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> „<title
							ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“.</head>
					<p><rs ref="#berlin.1876.1 mailand.1874.1" type="event">Am Sonnabend vor Ostern
							wurde <persName ref="#verdi.giuseppe">Joseph Verdi’s</persName>, den
							Manen des <persName ref="#manzoni.alessandro">Alessandro
								Manzoni</persName> gewidmetes <title ref="#verdi.requiem"
								>Requiem</title>, das am ersten Jahrestage seines, des großen
							Dichters, Todes, den <date when-iso="1874-05-22">22. Mai 1874</date>,
							zum ersten Mal in <placeName ref="#mailand">Mailand</placeName> zur
							Aufführung gelangte, auch hier bei uns zum ersten Male zu Gehör
							gebracht.</rs></p>
					<p><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, zur Zeit nicht nur der
						gefeiertste Operncomponist Italiens, sondern der mächtigste Beherrscher der
						lyrischen Scene in allen Kulturländern der Erde, begann seine Laufbahn etwa
						im Jahre <date when-iso="1839">1839</date> mit einer Oper, „<title
							ref="#verdi.oberto">Oberto, Graf von St. Bonifazio</title>“, welche, im
							<placeName ref="#mailand.teatro-alla-scala"><sic>teatro alla
							scala</sic></placeName> aufgeführt, nur einen zweifelhaften Erfolg
						errang, während seine nächstfolgende Partitur „<title
							ref="#verdi.un-giorno-di-regno">un giorno di regno</title>“, welche ein
						Jahr später auf derselben Bühne in Szene erschien, geradezu Fiasko machte.
						Ein wahres Talent läßt sich durch solche Mißgeschichte nicht abschrecken,
						und <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> acceptirte sofort ein
						drittes Libretto: — „<title ref="#verdi.nabucco"><choice>
								<orig>Nabucco donosore</orig>
								<corr resp="tr">Nabuchodonosor</corr>
							</choice></title>“ von <persName ref="#solera.temistocle"
							>Solera</persName>, das unter damals noch italienische Opern
						komponirende Freund und Landsmann <persName ref="#nicolai.otto">Otto
							Nicolai</persName>, zurückgewiesen hatte, und errang mit der Partitur
						dieses „<title ref="#verdi.nabucco">Nabucco</title>“ — wie die Italiener den
						ellenlangen Namen abbreviren — auf der <placeName
							ref="#mailand.teatro-alla-scala"><choice>
								<orig>Skala</orig>
								<corr resp="tr">Scala</corr>
							</choice></placeName> (1842) einen, seinen Ruf in Italien
						festbegründenden, sensationellen Erfolg. Dieser „<title ref="#verdi.nabucco"
							>Nabucco</title>“ war die erste Oper von <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi</persName>, welche auch <placeName ref="#berlin"
							>Berlin</placeName> vor etwa 30 Jahren in der italienischen Oper des
						verschwundenen alten Königstädtischen Theaters kennen lernte, aber der
						Erfolg war hier wie vorher in <placeName ref="#wien">Wien</placeName>, nur
						ein sehr mäßiger, wobei freilich das ziemlich absurde Buch des Herrn
							<persName ref="#solera.temistocle">Solera</persName> den Löwenantheil
						der Schlud trug. Ein noch abgeschmackteres Libretto lieferte derselbe
						„poeta“ für <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> unter dem Titel
							„<title ref="#verdi.i-lombardi">i lombardi alla prima crociata</title>“,
						eine tragische Oper, die, wenn ich nicht irre, zuerst in <placeName
							ref="#genua">Genua</placeName> (<date when-iso="1843">1843</date>)
						aufgeführt wurde, und sowohl allda, wie in <placeName ref="#mailand"
							>Mailand</placeName>, der melodieenreichen Musik wegen fast noch mehr
						Furore machte, als der „<title ref="#verdi.nabucco">Nabucco</title>“. Auch
						diese Oper ging hier und in Wien mit italienischen Sängern in Szene, ohne
						irgend einen nachhaltigen Eindruck zurückzulassen.</p>
					<p>„<title ref="#verdi.ernani">Ernani</title>“, Text nach <persName
							ref="#hugo.victor">Victor Hugo’s</persName> erstem Sensations-Drama, war
						die nächste Partitur des nun bereits in seinem Vaterlande berühmten Maestro,
						die er <date when-iso="1844">1844</date> für die <placeName
							ref="#venedig.teatro-la-fenice">Fenice</placeName> in <placeName
							ref="#venedig">Venedig</placeName> lieferte. „<title ref="#verdi.ernani"
							>Ernani</title>“ ist das beste Werk aus der ersten Schaffensperiode
							<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> und wußte sich auch
						auf dem Repertoir der deutschen Oper für längere Zeit einen festen Platz zu
						erobern. In der Musik dieser Oper trat zum ersten Mal, sowohl im Styl und
						Charakter der Melodie, wie in der Behandlung der Chöre und des Orchesters
						der Unterschied zwischen <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
						und seinen Progonen <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName>,
							<persName ref="#donizetti.gaetano">Donizetti</persName> und <persName
							ref="#bellini.vincenzo">Bellini</persName> klar und deutlich hervor, und
							<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> inaugurirte eine neue
						Epoche auf dem Gebiete der italienischen Oper. Was <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> vor Allem im Vergleich zu seinen
						talentreichen Vorgängern auszeichnet, möchten wir in größerem künstlerischen
						Ernst, in seiner dramatischen Energie und in seiner packenden rhythmischen
						Lebendigkeit finden. Es ist charakteristisch, daß er nie eine opera buffa
						komponirt hat; nicht einmal einen Versuch in diesem von <placeName
							ref="#italien">Italien</placeName> ausgegangenen Genre hat er gemacht.
						Die Schaffensperiode des berühmten Maestro, die unmittelbar auf den „<title
							ref="#verdi.ernani">Ernani</title>“ folgt und bis zu der fesselnden Oper
							„<title ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title>“ reicht, ist so wenig
						bedeutend, daß man dabei an die sieben magern Kühe in König Pharaos Traum
						denken möchte. Diese <term ref="#relache">Relâche</term> seiner Muse umfaßt
						den Zeitraum vom Jahre <date from-iso="1845" to-iso="1850">1845 bis
							50</date>, in welchem <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
						neun bis zehn Opern in die Welt gesetzt hat, die in Deutschland kaum den
						Namen nach bekannt geworden sind, und auch in Italien gänzlich verschollen
						zu sein scheinen. Die verhältnismäßig werthvollste unter diesen magern Kühen
						heißt „<title ref="#verdi.luisa-miller">Luisa Miller</title>“ und der
						miserable Libretto ist <persName ref="#schiller.friedrich"
							>Schillers</persName> „Kabale und Liebe“ entlehnt. Am Schluß des Akt I
						soll ein prächtiges Quintett vorkommen, das uns leider unbekannt geblieben
						ist. Nachdem <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sich in
							<placeName ref="#paris">Paris</placeName> eingehend mit dem Wesen und
						den Formen der französischen Oper beschäftigt hatte, erweiterte sich seine
						Anschauung vom musikalischen Drama und veränderte sich sein Styl. Eine
						ähnliche reformirende Uebergangsperiode erlebten in der Kapitole Frankreichs
							<persName ref="#gluck.christoph-willibald">Gluck</persName>, <persName
							ref="#spontini.gaspare"><choice>
								<orig>Spondini</orig>
								<corr resp="tr">Spontini</corr>
							</choice></persName>, <persName ref="#rossini.gioachino"
							>Rossini</persName>, <persName ref="#bellini.vincenzo"
							>Bellini</persName> und <persName ref="#donizetti.gaetano"
							>Donizetti</persName>, wie bekannt, und durchaus nicht zu ihrem Schaden,
						denn sie vermochten der zwar gefälligen und graziösen, aber etwas hageren
						und an Anämie leidenden gallischen Tonmuse neubelebendes Blut einzuflößen.
						In rascher Aufeinanderfolge schuf <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi</persName> nun die Opern „<title ref="#verdi.il-trovatore"
							>Trovatore</title>“, „<title ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title>“
						und „<title ref="#verdi.la-traviata">La Traviata</title>“, von denen die
						erste dem Komponisten nun seit mehr als zwei Dezennien einen festen Platz
						auf dem Berliner Repertoir errungen und gesichert hat. Nach der „<title
							ref="#verdi.la-traviata">Traviata</title>“ lieferte der Componist eine
							„<title ref="#verdi.i-vespri-siciliani">Sizilianische Vesper</title>“,
						große Oper in 5 Akten von <persName ref="#scribe.eugene">Scribe</persName>
						für die Grande Opera zu <placeName ref="#paris">Paris</placeName>, ein Werk
						auf französischem Text, das in Deutschland wenig bekannt geworden ist, noch
						weniger als der darauf folgende „<title ref="#verdi.un-ballo-in-maschera"
							>Maskenball</title>“, den man in <placeName ref="#berlin"
							>Berlin</placeName> und einigen andern Orten Deutschlands kennen lernte.
						Die beiden Partituren, die <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
						nach dem <title ref="#verdi.un-ballo-in-maschera">ballo in maschero</title>
						schrieb: „<title ref="#verdi.la-forza-del-destino">La forza del
							Destino</title>“ und „<title ref="#verdi.don-carlos">Don
						Carlos</title>“, sind nicht bis <placeName ref="#berlin">Berlin</placeName>
						vorgedrungen; die erstere, für <placeName ref="#st-petersburg"
							>Petersburg</placeName> bestimmte Oper machte Fiasko und der „<title
							ref="#verdi.don-carlos">Don Carlos</title>“ verschwand auch bald von dem
						italienischen Repertoir. Wer geglaubt haben mochte, daß <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Muse nach einer so überreichen
						Produktion nun endlich erschöpft und ermüdet die Flügel senken würde, mußte
						höchlichst und aufs Angenehmste überrascht werden durch das Erscheinen
						seiner großen Oper „<title ref="#verdi.aida">Aida</title>“, die, vom
						Vizekönige Egyptens bestellt, vor vier Jahren zum ersten Male in <placeName
							ref="#cairo">Cairo</placeName> und vor zwei Wintern auch bei uns in
							<placeName ref="#berlin">Berlin</placeName>, trotz einer nur theilweise
						genügenden Rollenbesetzung, mit imposanter Wirkung zur Aufführung gelangte.
						Eine gleich außerordentliche Metamorphose, wie sie die musikalische Welt in
							<persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName>, nachdem er fast
						vier Dutzend Opern, ernst und komische, komponirt, beim Erscheinen seines
							„<title ref="#rossini.guillaume-tell">Tell</title>“ mit größter
						Ueberraschung gewahrte, vollzog sich in Bezug auf <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> durch die Oper <title
							ref="#verdi.aida">Aida</title>, die man wohl für sein Meisterwerk auf
						dem Gebiete der dramatischen Musik erachten darf. Doch der „<persName
							ref="#rossini.gioachino">Schwan von Pesaro</persName>“ hatte noch eine
						letzte, größere Ueberraschung in petto: — nachdem er seine letzte Partitur
						für’s Theater geliefert, sang er sein Schwanenlied, das „<title
							ref="#rossini.stabat-mater">Stabat mater</title>“ und vielleicht gab
						dieses Werk <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> den Impuls zu
						seinem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>.</p>
				</body>
			</text>
			<text n="2">
				<body rend="fraktur">
					<p>Wenn auch, wie wir bereits zu Anfang dieses Artikels erwähnten, der Tod
							<persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni’s</persName> die nächste
						Veranlassung für die Entstehung des <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi’schen</persName>
						<title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> gewesen zu sein scheint, so
						halten wir es dennoch für sehr wahrscheinlich, daß jene Lorbeeren, die
							<persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName> durch sein in
						blühendster Melodienschönheit prangendes <title ref="#rossini.stabat-mater"
							>Stabat mater</title> errang — man sieht das Marterkreuz, an dem die
						Mutter des Heilandes stand, kaum noch hervorschimmern unter der Fülle der
							<persName ref="#rossini.gioachino">Rossini’schen</persName> Tonblumen —
							<persName ref="#verdi.giuseppe">Joseph Verdi</persName> schon lange vor
							<persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni’s</persName> Heimgange nicht
						ruhen ließen und ihn schon in früherer Zeit anspornten, ein ähnliches Werk
						zu komponiren. Freilich meinte die deutsche Kritik, als ums Jahr <date
							when-iso="1841">1841</date>
						<persName ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName>
						<title ref="#rossini.stabat-mater">Stabat mater</title> veröffentlicht
						wurde, dasselbe entbehre erheblich der kirchlichen Würde; der Sänger des
							<title ref="#rossini.il-barbiere-di-siviglia">Barbier von
							Sevilla</title>, des <title ref="#rossini.guillaume-tell">Tell</title>
						etc. könne keine regelrechte Fuge machen, und Aehnliches dürfte die deutsche
						Kritik auch an dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> des Maestro
							<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> auszusetzen finden.
						Aber haben sich <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName> und
							<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> nicht ersichtlich und
						im Großen und Ganzen mit Erfolg bemüht, in ihren geistlichen Partituren von
						ihrem eigenen Opernstyl möglichst zu abstrahiren? ist z. B. das berühmte
							<title ref="#pergolesi.stabat-mater">Stabat mater</title> des <persName
							ref="#pergolesi.giovanni-battista">Pergolese</persName> in Styl und
						Faktur von seinen eigenen Opernmusiken und von denen seiner komponirenden
						Zeitgenossen etwa mehr und besser in Kontrast gehalten, als dies bei
							<persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName> und <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> der Fall ist? Hat unser großer
						Meister <persName ref="#haendel.georg-friedrich">Georg Händel</persName>
						nicht ganze Arien und andere Stücke aus einigen seiner, nicht von Erfolg
						gekrönten italienischen Opern, Note für Note in seine Oratorien
						hinübergenommen, ohne daß wackere deutsche Kantoren und Sonatenmusiker auch
						nur die Spur von solchen musikalischen Sakrilegien bemerkt hätten?! — Gewiß
						hält <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName>
						<title ref="#rossini.stabat-mater">Stabat mater</title> und das <title
							ref="#verdi.requiem">Requiem</title> des <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi</persName> in Bezug auf kontrapunktische Meisterschaft keinen
						Vergleich mit den geistlichen Tondichtungen eines <persName
							ref="#bach.johann-sebastian">Sebastian Bach</persName>, oder unseres
						ausgezeichneten Mitbürgers <persName ref="#kiel.friedrich">Friedrich
							Kiel</persName> aus, aber in einem äußerst wohlklingenden polyphonen
						Styl sind die genannten Werke der beiden Italiener trotzdem geschrieben, und
						ihre Final-Fugen dürften einem Laien-Auditorium am Ende weniger langweilig
						erscheinen, als jene berühmte Fuge in <persName ref="#graun.carl-heinrich"
							>Grauns</persName> Passions-Kantate „<title ref="#graun.der-tod-jesu"
							>der Tod Jesu</title>“ auf den Text: „Christus hat uns ein Vorbild
						gelassen“ etc.</p>
					<p>Doch nun folge mir ins <placeName ref="#berlin.hofoper">kgl.
							Opernhaus</placeName>, huldvoller Leser, zur ersten Aufführung des
							<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdischen</persName>
						<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>.</p>
					<p>Wir finden das Haus zwar nicht total „ausverkauft“, — wie zu sagen Mode
						geworden — aber dennoch in allen Räumen stattlich besetzt, und im Parquet
						scheint kein Platz leer geblieben zu sein. <persName
							ref="#wilhelm-i.preussen augusta.sachsen-weimar-eisenach">I. I. K. K.
							Majestäten</persName> waren in ihrer Loge erschienen und wohnten der
						interessanten Aufführung vom Anfange bis zum Schlusse bei. In dem
						gewöhnlichen Orchesterraum am Parquet waren Sitzplätze eingerichtet, Rampe
						und Souffleurkasten waren unter Blumen und grünem Blätterschmuck
						verschwunden, denn das gesammte kgl. Sängerpersonal und die verstärkte
						Kapelle befanden sich in amphitheatralischer Aufstellung auf der Bühne. In
						der vorderen Sitzreihe des Sängerpersonals nahmen als Solisten die Damen
							<persName ref="#lehmann.lilli">Lehmann</persName> und <persName
							ref="#brandt.marianne">Brandt</persName>, neben ihnen die Herren
							<persName ref="#betz.franz">Betz</persName> und <persName
							ref="#ernst.heinrich">Ernst</persName> Plätze ein, und rechts vom
						Dirigenten, Kapellmeister <persName ref="#radecke.robert"
						>Radecke</persName>, dessen Pult sich ebenfalls auf dem Proscenio befand,
						waren noch vier Solosängerinnen, darunter die Damen <persName
							ref="#horina.luise">Horina</persName> und <persName ref="#lammert.minna"
							>Lammert</persName> placirt, die im Sopran und Alto tapfer mit
						eingriffen.</p>
					<p>Still und gespannt lauschte das Auditorium, zu dem fast alle namhaften
						Musiker Berlins zählen mochten, nicht nur dem ersten Satze — „<title
							ref="#verdi.requiem.1">Requiem und Kyrie</title>“ — sondern sämtlichen
						Theilen des Werkes, bis zum letzten, im leisesten <choice>
							<orig>Pianissime</orig>
							<corr resp="tr">Pianissimo</corr>
						</choice> verhallenden „libera me!“ Die ersten — einige zwanzig — Takte, zu
						den Worten „<title n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.1">requiem
							aeternam dona eis, Domine, et lux perpetua luceat eis</title>,“ in
						A-moll und dur von vier Solostimmen und Chor intonirt, sind durchweg piano
						gehalten, und das erste Forte tritt in belebterem Tempo bei den Worten
							„<title n="te-decet-hymnus" ref="#verdi.requiem.1">Te decet hymnus, Deus
							in Sion</title>“ ein, welcher Satz in freier kanonischer Schreibart
						durchgeführt ist, wonach unmittelbar auf den abschließenden F-dur-Dreiklang,
						ohne modulatorischen Übergang, das A-moll des Anfanges zu dem Text „<title
							n="requiem-aeternam.re" ref="#verdi.requiem.1">requiem aeternam</title>“
						etc. wiederkehrt und in das <title n="kyrie" ref="#verdi.requiem.1"
							>Kyrie</title> — ein Soloquartett mit Chor — hinüberleitet.</p>
					<p>Man konnte wahrnehmen, daß diese erste Nummer der Partitur im Publikum einem
						ungemein günstigen Eindruck gemacht und die Theilnahme für das Werk
						gesteigert habe. Das zeigte sich denn auch am Schluß des darauf folgenden
							„<title ref="#verdi.requiem.2">dies irae</title>“, welches bei <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, die sonst gewöhnlich für sich
						bestehenden <choice>
							<orig>acht</orig>
							<corr resp="tr">neun</corr>
						</choice> Sätze „<title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">tuba
						mirum</title>“ — „<title ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">liber
							scriptus</title>“ u. s. w. bis zum „<title
							ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">lacrymosa</title>“ in sich aufnimmt und
						in der Weise umschließt, daß der Hauptpassus des dies irae — G-moll, alla
						breve-Takt — noch ein paar Mal wiederkehrend, drohend durchbricht. Zu den
						schönsten Einzelheiten in diesem, <choice>
							<orig>acht</orig>
							<corr resp="tr">neun</corr>
						</choice> Sätze umfassenden, großen Ensemble möchten wir das dreistimmig
						gehaltene „<title ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum miser tunc
							dicturum</title>“, dann das zwei stimmige „<title
							ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare</title>“ mit dem lieblichen <choice>
							<orig>Alternativ</orig>
							<corr resp="tr">Altmotiv</corr>
						</choice><supplied resp="tr">,</supplied> „<title n="qui-mariam"
							ref="#verdi.requiem.2.ingemisco">Qui Mariam absolvisti</title>“ und das
							„<title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrymosa</title>“
						(Soloquartett mit Chor) zählen. Nach dem letzten Amen, womit diese
						Abtheilung des Werkes schließt, brach in allen Räumen des Hauses lebhafter
						Beifall hervor, und in der nun folgenden Zwischenpause bekundete die
						Unterhaltung in den Foyers, mit welcher Theilnahme das ernste Werk des
						berühmten Opernkomponisten bis dahin gehört worden sei. In der Konditorei
						machte aber ein seltsamer Kauz mit ernster Miene die heitere Bemerkung, daß
						er sich wundere, wie man eine <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi’sche</persName> Musik im Opernhause ohne Kostüm geben könne. Er
						wurde durch die Erklärung beruhigt, daß die Ultramontanen dagegen gestimmt
						hätten.</p>
					<p>Die zweite Abtheilung umfaßte nun die fünf Nummern der Partitur: „<title
							ref="#verdi.requiem.3">Domine Jesu</title>,“ vierstimmiges <title
							ref="#verdi.requiem.3">Offertorium</title>, das „<title
							ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title>,“ zweichörige Doppelfuge, „<title
							ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title>,“, zwei Soprane und Chor,
							„<title ref="#verdi.requiem.6">Lux aeterna</title>,“ Mezzosopran, Tenor
						und Baß, und das „<title ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title>,“ Solo,
						Chor und Schlußfuge.</p>
					<p>Bezüglich des ersten Theils will ich nachträglich bemerken, daß wohlerzogenen
						Musikerohren, die ganz offen und ehrlich zu Tage liegenden Quinten in dem
						Passus „<title n="oro-supplex" ref="#verdi.requiem.2.confutatis">oro supplex
							et acclinis</title>“ wohl etwas gallenbitter schmecken mochten, bin aber
						überzeugt, daß sie dem Maestro nicht unbewußt entwichen sind, sondern daß er
						sie mit voller Absicht hingesetzt hat; denn einem wo gewandten Techniker,
						wie ihm, mußte es ja ein Leichtes sein, eine andere Baßführung zu der
						Melodie zu finden. Vielleicht hatte <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi</persName> einmal als Kind in der Nähe des Dörfleins <placeName
							ref="#busseto">Busseto</placeName>, wo er vor 62 Jahren geboren wurde,
						einen solchen Quintenpassus gehört und legte ihn nun als ein Blümchen der
						Erinnerung aus dem Kindheitsparadiese in seinem <title ref="#verdi.requiem"
							>Requiem</title> nieder. Ich weiß nicht, für mich hat die Stelle etwas
						Rührendes, gleich jenem „vergriffenen Büchlein,“ aus dem man selber einst
						„Gebete lallte, halb Kinderspiele, halb Gott im Herzen“.<note resp="tr"
							type="literatureLink">Vgl. <persName ref="#goethe.johann-wolfgang-von"
								>Goethe</persName>, Faust: Domszene, Gretchen unter vielem Volke.
							Der böse Geist zu Gretchen: »Wie anders, Gretchen, war dir’s, / Als du
							noch voll Unschuld / Hier zum Altar trat’st, / Aus dem vergriffnen
							Büchelchen / Gebete lalltest, / Halb Kinderspiele, / Halb Gott im Herzen
							/ Gretchen! / Wo steht dein Kopf?«</note></p>
					<p>Nummer für Nummer des zwei Stunden Zeitdauer beanspruchenden Werkes
						analysirend durchzugehen, kann natürlich nicht die Aufgabe des Feuilletons
						einer politischen Zeitung sein; das gehört in ein musikalisches Fachjournal.
						So wollen wir denn an dieser Stelle noch des überaus lieblichen, originell
						erfundenen „<title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title>“ gedenken, das
						den größten und ungetheilten Beifall davontrug. Es soll nicht verschwiegen
						werden, daß Einzelheiten des Werkes eine wesentlich theatralische Wirkung
						ausüben, wie z. B. manches im <title ref="#verdi.requiem.2">Dies
							irae</title>, dann die Introduktion der Blechinstrumente zum „<title
							ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum</title>“, ferner der
						Einsatz des Solobasses bei „<title ref="#verdi.requiem.2.confutatis"
							>Confutatis maledictis</title>“, das an den Fluch des alten Marchese
						gegen Rigoletto lebhaft erinnert u. s. w., aber ganz überwiegend ist es
							<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> im Großen und Ganzen
						wohlgelungen, sich seinem gewohnten Opernstyle zu entziehen. Daß ein
						vielgewandter, gereifter italienischer Komponist wirkungsvoll für
						Singstimmen zu schreiben verstehe, braucht nicht erst versichert zu werden,
						und instrumentirt ist das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> noch
						feiner und effektvoller zugleich als selbst die <title ref="#verdi.aida"
							>Aïda</title>.</p>
					<p>Die Aufführung war durch den Chordirigenten der königlichen Oper, Herrn
						Musikdirektor <persName ref="#kahl.heinrich">Kahl</persName>, aufs
						sorgfältigste vorbereitet und gelang unter der Leitung des Kapellmeisters
						Herrn <persName ref="#radecke.robert">Radecke</persName>, namentlich auch
						bezüglich der dynamischen Wirkungen, in vorzüglichster Form und Weise. Die
						Soli wurden von den Damen <persName ref="#lehmann.lilli">Lehmann</persName>
						und <persName ref="#brandt.marianne">Brandt</persName>, den Herren <persName
							ref="#betz.franz">Betz</persName> und <persName ref="#ernst.heinrich"
							>Ernst</persName> so schön vorgetragen, daß diese Künstler, wenn das
							<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> nach dem Wunsche jedes
						Gentleman in der Konditorei wirklich im Kostüm aufgeführt worden wäre, wohl
						mehrfache Hervorrufe nebst Blumenspenden erlebt hätten.</p>
					<p><persName ref="#truhn.hieronymus">H. Truhn</persName>.</p>
				</body>
			</text>
			<text n="3">
				<body rend="fraktur">
					<p>In meinem Referat über die hiesige Aufführung des <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
						<title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> (Nr. 90 und 91 dieser Ztg.)
						erwähnte ich des Dorfes <placeName ref="#busseto">Busseto</placeName>, als
						der Geburtsstätte des berühmten Komponisten, und es dürfte interessant für
						unsere Leser sein, noch einiges Nähere aus dem Lebensgange des Meisters zu
						erfahren. In dem genannten Dorfe, das auf halbem Wege zwischen <placeName
							ref="#parma">Parma</placeName> und <placeName ref="#piacenza"
							>Piacenza</placeName>, von jeder dieser Städte etwa drei Meilen
						entfernt, belegen ist, wurde <persName ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe
							Verdi</persName> am <date when-iso="1813-10-09">9. Oktober <choice>
								<orig>1814</orig>
								<corr resp="tr">1813</corr>
							</choice></date> von mittellosen Eltern geboren. Der Organist des
						Oertchens <placeName ref="#busseto">Busseto</placeName> ertheilte dem Knaben
						den ersten musikalischen Unterricht und brachte ihm alles bei, was er selber
						wußte, aber das war eben nicht viel. Als <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi</persName> neunzehn Jahre alt geworden, fühlte er wohl selbst
						seine mangelhafte musikalische Ausbildung und sehnte sich nach besserem
						Unterricht, der aber auf kleinen Pfarrdörfern freilich selten zu erreichen
						ist. Ein begüterter Mann in <placeName ref="#busseto">Busseto</placeName>,
						Namens <persName ref="#barezzi.antonio">Barezzi</persName>, war hochherzig
						genug, sich seines begabten jugendlichen Mitbürgers mäcenatorisch anzunehmen
						und gewährte <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> die Mittel,
						sich nach <placeName ref="#mailand">Mailand</placeName> zu begeben, um im
						dortigen Konservatorium seine musikalisch-theoretische Ausbildung zu
						vollenden. Der damalige Administrator dieser musikalischen Hochschule, ein
						Signor <persName ref="#basili.francesco">Francesco Basili</persName>, einer
						der letzten strenggeschulten italienischen Meister aus dem letzten Viertel
						des vorigen Jahrhunderts gestattete indes nicht die Aufnahme <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdis</persName> in das Konservatorium. Die
						Ursache für diese Ablehnung, die man später schmerzlich genug bereut haben
						mag, ist nie bekannt geworden. Vielleicht, daß dem alten <persName
							ref="#basili.francesco">Basili</persName> die Nase des jungen Menschen
						aus <placeName ref="#busseto">Busseto</placeName> nicht gefiel; meint doch
							<persName ref="#fetis.francois-joseph">Fétis</persName> in seiner
						universellen musikalischen Encyclopädie: „<persName ref="#basili.francesco"
							>Basili</persName> habe offenbar aus der äußeren Erscheinung <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdis</persName> kein Vertrauen für dessen
						musikalische Entwickelung fassen können.“<note resp="tr"
							type="literatureLink">Vgl. <persName ref="#fetis.francois-joseph"
								>François Joseph Fétis</persName>, <ref
								target="https://archive.org/stream/biographieunive18ftgoog#page/n329/mode/1up"
								type="text">Biographie universelle des musiciens, Bd. 8 (1865), S.
								321</ref>: »Il est à peu près certain que Basili chercha dans
							l’aspect de Verdi quelque indication de ses facultés d’artiste; car
							c’est par là qu’un chef d’école peut, dans la plupart des cas, apprécier
							les chances d’avenir d’un élève aspirant«.</note> Wer lacht da?!</p>
					<p><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Gesichtszüge sollen
						freilich düster, hart und unbeweglich erscheinen, aber man beurtheilt ein
						Talent doch nicht nach seiner Physiognomie, um so weniger, wenn dieselbe wie
						bei diesem Maëstro keineswegs den Eindruck der Geistlosigkeit und des
						Unbedeutndseins macht. Genug, <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi</persName> wurde nicht in das <placeName
							ref="#mailand.konservatorium">Mailänder Konservatorium</placeName>
						aufgenommen; dagegen nahm sich der Kapellmeister der dortigen <placeName
							ref="#mailand.teatro-alla-scala">Oper</placeName>, ein Signor <persName
							ref="#lavigna.vincenzo">Lavigna</persName>, seiner an, unter dessen
						praktischer Leitung er es bald so weit brachte, von dem Ertrage seiner
						Kompositionen nicht nur anständig zu leben, sondern in der Nähe seines
						Geburtsortes bedeutende Ländereien anzukaufen, sich eine prachtvolle Villa
						zu erbauen, mit einem Wert, als Grand-Seigneur zu leben. Auf einem großen
						und schönen Landgute, „<placeName ref="#sant-agata">Sant Agata</placeName>“,
						pflegt der Meister in den letzten Jahren zumeist anwesend zu sein, nicht nur
						um als Künstler, sondern auch als Selbstverwalter seiner Güter fleißig zu
						arbeiten und Tüchtiges zu schaffen. In seiner Umgebung lebten zwei ihn
						enthusiastisch vergötternde Originale: sein alter Vater <persName
							ref="#verdi.antonio">Antonio Verdi</persName> und sein Diener <persName
							ref="#luigi.xxx">Luigi</persName>. Letzterer, ein früherer Lohnkutscher
						aus <placeName ref="#reggio">Reggio</placeName>, erklärt jeden für einen
							<term ref="#capocchio">capocchio</term>, der nur von anderer Musik als
						von der seines illustrissimo maëstro zu sprechen wagt. <persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> soll ein braver italienischer
						Patriot sein, daß ihn aber alle großen politischen, sozialen und
						wissenschaftlichen Fragen interessiren, daß er die Literatur aller
						civilisirten Nationen der Erde gründlich studire und darin zu Hause sei, wie
						sein großmäuliger Pariser Verleger <persName ref="#escudier.leon">Léon
							Escudier</persName>, einer der frechsten Reklameschmiede, die je auf
						Rindleder traten, der Welt aufbinden möchte, ist natürlich <term
							ref="gascognade">Gascognade</term>. Allerdings wurde der Künstler einmal
						als Deputirter ins italienische Parlament gewählt, glänzte aber nur in der
						Kammer theils durch Abwesenheit, theils als ein größerer Schweiger, als
						selbst unser berühmter Feldmarschall, Graf <persName
							ref="#moltke.helmuth-von">Moltke</persName>. Jedoch ganz ohne politische
						Bedeutung ist der Name „Verdi“ trotzdem nicht geblieben. Als einst in
							<placeName ref="#lombardo-venetien">Lombardo-Venezien</placeName>, in
							<placeName ref="#rom">Rom</placeName>, <placeName ref="#toskana"
							>Toskana</placeName> und <placeName ref="#neapel">Neapel</placeName> der
						Ruf „Viva Italia!“ bei drohender Ahndung verboten war, riefen die Patrioten
						„Viva Verdi!“ und die einzelnen Buchstaben dieses Namens bedeuten V(ittore)
						E(manuele) R(é) d’I(talia); die Italiener wußten sich zu helfen. Lange
						nachdem der Sitz der königlichen Regierung bereits nach Rom verlegt worden
						war, konnte man dieses mysteriöse „Viva Verdi!“ noch häufig auf Wänden und
						Mauern von Kirchen und öffentlichen Gebäuden angeschrieben finden.</p>
				</body>
			</text>
		</group>
	</text>
</TEI>
