<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Hans von Bülow, Brief an Bernard Ullman, München, 23. Juni 1874</title>
				<author><persName ref="#buelow.hans-von"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/buelow_1874-06-23_ullman.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<placeName ref="#muenchen"/>
					<date when-iso="1874-06-23"/>
				</bibl>
				<bibl>
					<title>Briefe. Fünfter Band (Briefe und Schriften 6), Marie von Bülow (Hg.),
						Leipzig: Breitkopf und Härtel, 1904.</title>
					<biblScope unit="document">111</biblScope>
					<biblScope unit="page">189</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#muenchen"/><date when-iso="1874-06-23"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Privatschrift</term>
					<term type="corpusGroup">Randtexte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="https://archive.org/stream/briefeundschrif01blgoog#page/n242/mode/1up"
			xml:id="f1"/>
		<graphic url="https://archive.org/stream/briefeundschrif01blgoog#page/n243/mode/1up"
			xml:id="f2"/>
		<graphic url="https://archive.org/stream/briefeundschrif01blgoog#page/n244/mode/1up"
			xml:id="f3"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="fr">
		<body rend="antiqua">
			<p><placeName ref="#muenchen">Munich</placeName>, ce <date when-iso="1874-06-23">23 juin
					1874</date></p>
			<p>Les fameux articles de la <orgName ref="#allgemeine-zeitung">Allgemeine
					Zeitung</orgName> — je les ai déjà remia à mon ami <persName
					ref="#spitzweg.eugen">Spitzweg</persName> (bon et honnête garçon) pour Vous être
				expédiés de suite. Il se distinguent plus par la vérité du fond que par l'élégance
				de la forme. Je suis encore tout à fait ahuri par leur immense éclat — une fois de
				plus j’ai eu la naivité de prendre une bombe pour un „Knallbonbon“. Cependant
				souffrant terriblement des nerfs je repousse par principe toute communication plus o
				moins flatteuse sur les dégâts que je puisse avoir causés ou à moi-même ou à
				d’autres.</p>
			<p>Les meilleurs parmi les Italiens m’applaudissent — à cet égard je pourrai Vous
				montrer en temps et lieu des documents assez curieux. Mais — basta.</p>
			<p>Ne vous mêlez pas de critique, cher <persName ref="#ullman.bernard">M.
					Ullman</persName> — ou, ma foi, je me mêle de prophétie — et je Vous dirai, que
				malgré toutes apparences — la messe de <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> — — tuera tout simplement son auteur. <persName
					ref="#filippi.filippo">Filippo Filippi</persName> de <placeName ref="#mailand"
					>Milan</placeName> a raison de dire que je suis »perdu« en Italie — »perdu«
				auprès de tutta la perduta gente« — bei den Romanen (du reste les chenapans, tous,
				ont toujours raison).</p>
			<p>[Kommentar]: So schreibt Bazzini, 31. Mai, aus Mailand (übersetzt): Sicher ist, daß
				ich, Sie und viele Andere Unrecht haben; die Messe hat in drei Aufführungen der
				Scala 42 500 Frs. eingetragen; da ist doch klar, daß das Werk für die Nachwelt
				bestimmt ist! „Das Leben für den Czar“ füllt die Kasse nicht, wenn es auch von Abend
				zu Abend mehr gefällt, ist folglich eine Schw....... So hat die Impresa also auch
				richtig für morgen die definitiv letzte Aufführung des Werks angezeigt — —” und
				weiter, 7. Juni: „Die Zeit wird jedes Ding an seinen Platz stellen, das hoffe ich
				für unsere Kunst; sie wird diese schwarzen Rauchsäulen condensirter Unwissenheit und
				dieses Chauvinismus zerstreuen — — noch vor Ankunft Ihres Briefes war ich überzeugt,
				daß Ihr Vorgehen keine Beleidigung, sondern eine gute That gewesen (die mehr oder
				weniger schroffe Form ändert nichts an der Sache), und es kommt die Zeit, in welcher
				Viele, die jetzt am lautesten schreien, Ihnen dankbar sein werden für Ihren Muth.“
				Und endlich am 12. August: „Wissen Sie, wer ‚Das Leben für den Czar‘ gekauft hat?
				Ricordi!!! Und im Herbst wird die Oper an der Scala wieder aufgenommen — — wir hören
				das herrliche Werk wieder, und da man auch den wahren Bach (nicht den von Gounod's
				méditation) bei uns zu applaudiren anfängt, so — — il Diavolo non è tanto brutto
				come lo si dipinge“ (vgl. Bd. V S. 476). Über den materiellen Erfolg der Verdi’schen
				Messe in Paris berichtet Ullmann an Bülow 25. Juni d. J., daß die 7. Aufführung 18
				000 Francs eingetragen hätte, „im Sommer“. Man wird im Winter noch sechs volle
				Häuser bekommen“. -- In demselben Briefe sagt Ullmann: »J'étais étonné de Vos
				lettres de l'Allgemeine. — Mais elles sont justes, vraies et presque modérées!! Je
				ne comprends donc pas tout ce bruit, à moins pour me rendre service et de se charger
				de la réclame américaine.« Und später: »Le Tonnerre Verdi-Bülow gronde encore ici
				[Paris] à cause d'un mot de la „Freie Presse“ de Vienne, que tous les Allemands
				partagent Votre opinion mais ne l'ont pas exprimée. — — Et l'aimable correspondent
				des Signale qui trouve que Vous avez fait de la réclame pour Verdi!«</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
