<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Brünner Zeitung, 3. Januar 1876</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/bz_1876-01-03_bruenn.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="bruenner-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="bruenn"/>
					<date when-iso="1876-01-03"/>
					<series>bz</series>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="bruenn"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Kunst, Wissenschaft und Literatur.</head>
			<p><g n="25B3" type="WHITE_UP-POINTING_TRIANGLE">△</g>
				<rs key="bruenn.1876.1" type="event"><hi rend="bold"><placeName key="bruenn"
							>Brünn</placeName></hi>, <date when-iso="1876-01-03">3. Jänner</date>.
						(<hi rend="widespace"><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> von
							<persName key="verdi.giuseppe">G. Verdi</persName> für Soli, Chor und
						Orchester</hi>.)</rs>
				<persName key="verdi.giuseppe">G. Verdi</persName>, der Compositeur des „<title
					key="verdi.il-trovatore" type="mus">Troubadour</title>“, des „<title
					key="verdi.rigoletto" type="mus">Rigoletto</title>“, der „<title key="verdi.aida" type="mus"
					>Aïda</title>“ etc. stellte sich zur Aufgabe, zur Gedächtnißfeier des
				italienischen Dichters <persName key="manzoni.alessandro">Manzoni</persName> eine
				Trauermesse zu componiren und so den Beweis zu liefern, daß seine gewaltige
				schöpferische Kraft auch kirchliche Musikwerke zu bilden im Stande ist. Inwieweit er
				dies that, das hat uns der Erfolg seines Werkes in seinem eigenen Vaterlande
				gelehrt, das hat ferner die enthusiastische Aufnahme seines Werkes gelegentlich
				dessen <rs key="wien.1875" type="event">Aufführung in <placeName key="wien"
						>Wien</placeName></rs> unter seiner persönlichen Leitung bewiesen, und <rs
					key="bruenn.1876.1" type="event">gestern konnten auch die Musikfreunde
						<placeName key="bruenn">Brünns</placeName> beurtheilen, wie es seiner
					Aufgabe gerecht wurde</rs>. Wenngleich, strenge genommen, die eigentliche
				rituale Form des Requiems nicht beibehalten erscheint und der Ernst des
				musikalischen Gedankens hie und da der weltlichen, modernen Form weicht, so ist doch
				die Anlage des ganzen Tonwerkes immerhin nicht bloß originell, sondern auch erhaben
				zu nennen. Auch ist zu berücksichtigen, daß <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> hauptsächlich
				für <placeName key="italien">Italien</placeName> schrieb und die italienische
				Kirchenmusik von unserer wesentlich verschieden ist, sowohl im Styl wie in der Form.
				Daß auf <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> deutsche Meister und
				deutsche Musik erheblichen Einfluß übte, ersah man aus seiner jüngsten Oper „<title
					key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>“, und stellenweise ist auch aus dem <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> diese Wahrnehmung zu schöpfen. Wir können
				uns hier wohl nicht zu sehr ins Detail einlassen und müssen uns darauf beschränken,
				den Charakter des Werkes in seinen Haupttheilen zu kennzeichnen.</p>
			<p>Die erste Nummer (<hi rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem.1" type="mus">Requiem
							aeterna<supplied resp="tr">m</supplied></title>“ a-moll</hi>) leitet das
				ganze Werk würdevoll ein und drückt das Gefühl der Trauer in treffender Weise aus.
				Herrlich hört man die Disposition der Soli aus dem ganzen Gebilde hervorklingen und
				der Schluß des Satzes (<hi rend="antiqua">a dur — <title n="kyrie"
						key="verdi.requiem.1" type="mus">Kyrie eleison</title></hi>) hinterläßt einen wahrhaft
				beruhigenden Eindruck. Die zweite Nummer — die längste (<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies irae</title> — g-moll — alla breve</hi>) beginnt
				mit Chor und vollem Orchester und veranschaulicht musikalisch den Schrecken des
				„Tages des Zornes“ mächtig und ergreifend. Die donnerähnlichen Paukenschläge, sowie
				die später im langsamen Tempo eintretenden Trompeten-Fanfaren, die sehr effectvoll
				im Nebensaale durch andere, als Echo wiederholt werden und der große Chor (<hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Tuba
				mirum</title></hi>), in stets anschwellendem Forte sich bis zum höchsten Fortissimo
				steigernd — sind in der That von höchst erschütternder Wirkung. Freilich könnte man
				diese Stelle eine bedenkliche nennen, da der Compositeur hier den kirchlichen
				Charakter verläßt und in den weltlichen übergeht; auch das plötzliche Abbrechen der
				gewaltigen Tonmassen, die darauffolgende Generalpause und der Eintritt des <title
					n="mors-stupebit" key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Baß-Solo</title> — von ganz
				eigenthümlicher Färbung — sind Effecte, welche die Begriffe des Nordens von der <hi
					rend="antiqua">musica sacra</hi> in unseren Kirchen beinahe als unzulässig
				erscheinen lassen.</p>
			<p>Das darauffolgende <title key="verdi.requiem.2.liber-scriptus" type="mus"
					>Mezzosopran-Solo</title>, dann das <title key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus"
					>Terzett</title> (Sopran, Mezzosopran und Tenor) treten wieder beruhigender ein,
				jedoch nach kurzem, vorangehendem Quartett ertönt wieder der mächtige Chor (<hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus">Rex
					tremendae</title></hi>). Nun folgt ein schönes <title
					key="verdi.requiem.2.ingemisco" type="mus">Tenor-</title> und ein <title
					key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">Baß-Solo</title>, worauf dann der <title
					key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Chor mit Quartett</title> abwechselnd in <hi
					rend="antiqua">B-moll</hi> beginnend, in <hi rend="antiqua">B-dur</hi> die
				zweite Nummer abschließt. Die dritte Nummer <hi rend="widespace"><title
						key="verdi.requiem.3" type="mus">Offertorium</title></hi>, worin die Soli allein
				wirken, ist von der kirchlichen Form abweichend, mehr weltlichen Gepräges; man
				könnte sagen, sie hat ein theateralisches Gepräge. Hier begegnen wir auch
				stellenweise Recitativformen. Im <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.4" type="mus"
						>Sanctus</title></hi> Nr. <hi rend="antiqua">IV.</hi> ist eine herrliche
				Doppelfuge (achtstimmig <hi rend="antiqua">F-dur</hi>) durchgeführt und vollkommen
				kirchlich gehalten.</p>
			<p>Das <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus dei</title></hi> Nr. <hi
					rend="antiqua">V</hi>, Sopran, Mezzosopran und Chor, hat dadurch eine originelle
				Form, daß Sopran und Mezzosopran in <hi rend="antiqua">unisono</hi>, jedoch um je
				eine Octave verschieden, die Melodien erstlich in <hi rend="antiqua">dur</hi>, dann
				in <hi rend="antiqua">moll</hi> führen und inzwischen vom Chore, welcher dieselbe
				Melodie führt, unterbrochen wird. Diese Unterbrechung durch den Chor, der dann in
					<hi rend="antiqua">C-dur</hi> schließt, ist von ungemeiner Wirkung und mußte
				diese Nummer auf stürmisches Verlangen wiederholt werden. Das <hi rend="antiqua"
						><title key="verdi.requiem.6" type="mus">Lux aeterna</title></hi> Nr. <hi
					rend="antiqua">VI</hi> (Mezzosopran und Baß) weicht wieder von kirchlicher Form
				ab und weist durch die Stimmführung in den Violinen eine effectvolle Klangfärbung
				auf. An dieses schließt sich das <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.7" type="mus"
						>Libera me</title></hi> Nr. <hi rend="antiqua">VII</hi> mit Sopran-Solo und
				Chor mit Fuge, worin wir das Thema des ersten Satzes wieder finden (<title
					n="requiem-aeternam" key="verdi.requiem.7" type="mus">Requiem</title>); es schließt dieser
				Satz mit erwähnter Fuge in der gewöhnlichen Form ruhig ab.</p>
			<p>Die Aufführung des Werkes war eine, in Anbetracht der wenigen Proben und des
				riesigen, zu bewältigenden Materials, sehr gelungene zu nennen. Der genialen
				Künstlerin, der Frau <persName key="gompertz-bettelheim.karoline-von"
					role="soloist.mezzo">Caroline <hi rend="widespace"
					>Gomperz-Bettelheim</hi></persName>, gebührt in erster Reihe der Dank, denn ihr
				Verdienst ist es überhaupt, daß dieses Werk hier zur Aufführung gebracht werden
				konnte. Das großartige Organ, sowie die künstlerische Ausführung der
				Mezzosopran-Partie riß die Zuhörer zur Bewunderung hin; hier wurde durchaus
				Vollendetes geboten. Wir erinnern nur an das Solo in Nr. <hi rend="antiqua">II</hi>
					(<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.liber-scriptus" type="mus">Liber
						scriptus</title></hi>), sowie an das (<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare</title></hi>) ebendaselbst
				(Sopran- und Mezzosopran-Solo), wo die Tiefe und Klangfülle namentlich zum Schluße
					(<hi rend="antiqua"><title n="donum-fac" key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Donum
						fac remissione</title></hi>) zu ergreifender Wirkung gelangte und
				enthusiastischen Beifall entfesselte.</p>
			<p>Frl. <hi rend="widespace"><persName key="will.julie" role="soloist.soprano"
						>Will</persName></hi> löste mit ihrer prächtig ausklingenden Stimme ihre
				Aufgabe in verständnisvoller Weise und verdient die rückhaltloseste Anerkennung.
				Nicht minder war die Mitwirkung der Herren <hi rend="widespace"><persName
						key="krejci.friedrich" role="soloist.tenor">Krejči</persName></hi> und <hi
					rend="widespace"><persName key="curiel.xxx" role="soloist.basso"
						>Curiel</persName></hi> ganz entsprechend und trug zum Gelingen des Ganzen
				nicht wenig bei, was wir im <title key="verdi.requiem.3" type="mus">Offertorium</title> zu
				beobachten Gelegenheit hatten. Chor und Orchester leisteten das Möglichste, und es
				ist zu bemerken, daß alle Kräfte unter Herrn <hi rend="widespace"><persName
						key="kitzler.otto">Kitzler’s</persName></hi> energischer und umsichtsvoller
				Leitung mit Pietät und Hingebung sich bestrebten, ihr Bestes zu thun. Wir zweifeln
				nicht, daß die zweite Aufführung des äußerst interessanten Werkes ebenfalls so
				zahlreich besucht sein wird, wie die erste.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
