<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Coburger Zeitung, 25. Mai 1877 (= Kölnische Ztg., 22.5.)</title></titleStmt><publicationStmt><p>http://verdi-requiem.de/text/cz_1877-05-25_koeln.xml</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>
				<orgName ref="#coburger-zeitung" role="publisher"/>
				<placeName ref="#coburg"/>
				<date when-iso="1877-05-25" when-custom="fri"/>
				<biblScope unit="issue">119</biblScope><biblScope unit="volume">17</biblScope><series>cz</series>
				<biblScope unit="page">482 [2]</biblScope>
				<link facs="cz_1877-05-25_482.jpg" target="http://digipress.digitale-sammlungen.de/de/fs1/calendar/1877-05-25.1396849-x/bsb00001115_00482.html"/>
			</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><placeName ref="#koeln"/></creation><textClass><keywords><term type="textType">Bericht</term><term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p></encodingDesc></teiHeader>
	<text xml:lang="de"><body rend="fraktur">
		<p>— <rs type="event" ref="#koeln.1877.musikfest.2"><hi rend="widespace"><placeName ref="#koeln">Köln</placeName></hi>, <date>22. Mai</date>. <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName></hi>, ein schlanker,
				mittelgroßer und bereits graubärtiger Mann von bescheidenem, freundlichen
				Gesichtsausdruck, aber feurigen Augen, die namentlich Orchester und Sängern
				gegenüber eine sehr beredte Sprache führen, war in diesen Tagen von seinem
				Winteraufenthalt <supplied resp="tr">in</supplied>
				<placeName ref="#genua">Genua</placeName> zu uns an den Rhein gekommen, um beim 54.
				niederrheinischen Musikfest sein „<hi rend="widespace"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi>“ zu dirigiren.</rs>
			<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> steht im 63. Lebensjahr. Er wurde am <date when-iso="1913-10-09">9. October <choice>
					<orig>1914</orig>
					<corr resp="tr">1913</corr>
				</choice></date> in einem Dorfe des ehemaligen Herzogthums <placeName ref="#parma">Parma</placeName>, in <placeName ref="#busseto">Busseto</placeName>, als Sohn eines Wirthes
			geboren. Den ersten Musikunterricht erhielt er von dem Organisten seines Dorfes, bis
			endlich der Lehrer seinem Schüler nichts mehr beizubringen wußte, im Gegentheil von
			diesem überflügelt wurde. Man wurde auf das Talent aufmerksam, und es fand sich ein
			Gönner, der den jungen <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> zur weiteren
			Ausbildung nach <placeName ref="#mailand">Mailand</placeName> schickte. Hier studierte er eifrig
			von <date from-iso="1833" to-iso="1836">1833-36</date> unter Anleitung des Capellmeisters der
				<placeName ref="#mailand.teatro-alla-scala">Scala</placeName>. In der <placeName ref="#mailand.teatro-alla-scala">Scala</placeName> wurde auch <date when-iso="1839">1839</date> seine erste Oper aufgeführt: <title ref="#verdi.oberto">Oberto di San
				Bonifazio</title>. Es war ein glückliches Debut, das dem jungen Musiker vielleicht
			etwas zu viel Selbstbewußtsein einflößte, denn die Partitur der folgenden Oper wurde
			ziemlich übereilt geschrieben; dafür fiel die Oper auch glänzend durch. Wie gewöhnlich
			die Extreme sich berühren, so folgte dem früheren Selbstvertrauen nunmehr eine Periode
			der gänzlichen Entmuthigung; zehn Monate lang schrieb <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> keine Note mehr. Endlich raffte er sich wieder aus der
			Thatenlosigkeit auf. Die verhalf ihm zu einem neuen Triumphe, so daß der junge <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> nun mit Einem Schlage zu den Maestri in <placeName ref="#italien">Italien</placeName> gezählt wurde. Von jetzt beginnt ein reges
			musicalisches Schaffen, Oper folgte auf Oper — <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat deren nahezu dreißig geschrieben —, die seinen Ruhm immer weiter
			trugen. In <placeName ref="#deutschland">Deutschland</placeName> ist <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> vorzugsweise durch „<title ref="#verdi.ernani">Ernani</title>“ (<date when-iso="1844">1844</date>), „<title ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title>“ (<date when-iso="1851">1851</date>), „<title ref="#verdi.il-trovatore">Troubadour</title>“ (<date when-iso="1853">1853</date>) und seine neueste Oper „<title ref="#verdi.aida">Aïda</title>“
			bekannt geworden. Zu bemerken wäre noch, daß unter seinen Werken auch mehrere ihre
			Stoffe unserem <persName ref="#schiller.friedrich">Schiller</persName> entlehnt haben, so z.
			B. „<title ref="#verdi.i-masnadieri">Masnadieri</title>“ nach den „Räubern“ und „<title ref="#verdi.luisa-miller">Luisa Miller</title>“ nach „Kabale und Liebe“; auch
			Shakespeare fand musicalische Bearbeitung: „König Lear“<note resp="tr" type="commentary">Es blieb lediglich bei dem Libretto von <persName ref="#somma.antonio">Antonio
					Somma</persName>.</note> und „<title ref="#verdi.macbeth">Macbeth</title>“.</p>
		<p>Ueber die musicalische Bedeutung <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdis</persName> ist — Dank der
				„<title ref="#verdi.aida">Aïda</title>“ und dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> — kein Streiten mehr nöthig; auch diejenigen Kreise, welche früher
			eine vornehme Zurückhaltung gegen den Componisten des <title ref="#verdi.il-trovatore">Troubadour</title> beobachteten, huldigen jetzt bereitwillig seinem Genius. Auch
			über den Werth seines „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ herrscht
			Einstimmigkeit. Beseitige man den deutschen Begriff von Kirchenmusik, versetze man sich
			in das farbenreiche Italien mit seinem Schaugepränge, erinnere man sich, daß die Musik
			das Hochamt zum ersten Jahrestage des Todes <persName ref="#manzoni.alessandro">Alessandro
				Manzoni’s</persName> (gestorben am <date when-iso="1874-05-22">22. Mai 1874</date>)
			verherrlichen soll, so schwindet jede Voreingenommenheit, und man ist eines unbefangenen
			Urtheils fähig, das jedenfalls zu Gunsten des Werkes — werde es nun ein Oratorium oder
			eine Trauer-Oper genannt — ausfallen wird. Für die Gesangstimmen war es stellenweise
			sehr schwierig, sich aus dem vollen Orchester herauszuarbeiten. Wenn da noch die Stimme
			mit voller Kraft heraustönen soll, dann muß man über ganz kolossale Mittel gebieten. Die
			Solisten standen durchweg auf der Höhe wahrhaft künstlerischer Leistungen, besonders die
			beiden Damen Fräulein <persName ref="#lehmann.lilli" role="soloist.soprano">Lilli
				Lehmann</persName> und Fräulein <persName ref="#assmann.adele" role="soloist.mezzo">Adele
				Aßmann</persName> (2. Sopran) bedeckten sich mit Lorbeeren.</p>
		<p>An Ehren fehlte es <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> nicht, wenigstens ist in
				<placeName ref="#koeln">Köln</placeName> ein Componist selten, oder nie, in dieser Weise
			gefeiert worden. Jede Nummer erhielt rauschenden Applaus. Auch schöne Andenken nimmt
				<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> mit aus <placeName ref="#koeln">Köln</placeName>.
			Als er eben das Dirigentenpult betreten hatte und den Tactstock ergriff, nahte eine Dame
			aus dem Chor mit einem reich in Gold und Elfenbein gearbeiteten Tactstock. Der goldne
			Griff trägt in einem Kranz von Lorbeerblättern auf blauem Email die Initiale <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>, ein <hi rend="antiqua">V</hi> mit Diamanten
			besetzt. Der Stab ist ein Geschenk des Chores und von Herrn Juwelier <persName ref="#schmitz.xxx">Schmitz</persName> gearbeitet. Eine andere Gabe in Form eines
			silbernen Lorbeerkranzes mit goldner Schlinge, aus dem Atelier des Herrn Hofjuwelier
				<persName ref="#becker.xxx">Becker</persName>, wurde dem Maestro am Schlusse des <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> überreicht. Jedes Blatt trägt den Namen einer
			Dame, der betreffenden Geberin. Dieses Geschenk sollte der Verehrung vieler
			Theaterbesucherinnen für den Componisten Ausdruck verleihen. Tags zuvor hatte das
			Musikfest-Comité dem Maestro das Rheinalbum von Professor <persName ref="#scheuren.caspar">Scheuren</persName> mit einem zu dem Widmungszweck eigens von dem Autor gezeichneten
			hochkünstlerischen Titelblatte überreicht.</p>
		<p>(Nach der „<orgName ref="#koelnische-zeitung">Köln. Ztg.</orgName>“)<note resp="tr" type="textLink">Vgl.
					<ref type="text" target="kz_1877-05-23_niederrheinisches-musikfest.xml">Kölnische Zeitung,
					23. Mai 1877</ref>.</note></p>
	</body></text>
</TEI>