<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dresdner Nachrichten, 10. Januar 1876</title>
				<author><persName key="hartmann.ludwig"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/dn_1876-01-10_hoftheater.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="dresdner-nachrichten" role="publisher"/>
					<placeName key="dresden"/>
					<date when-custom="mon" when-iso="1876-01-10"/>
					<biblScope unit="issue">10</biblScope>
					<biblScope unit="volume">21</biblScope>
					<series>dn</series>
					<biblScope unit="page">1</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="dresden"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Feuilleton.</head>
			<p><g n="002B" type="PLUS_SIGN">+</g>
				<rs key="dresden.1876.1" type="event"><hi rend="widespace"><placeName
							key="dresden.hoftheater">K. Hoftheater</placeName>, Altstadt.</hi> Das
					am <date when-iso="1876-01-07">7. Januar</date> zum ersten Male aufgeführte <hi
						rend="widespace"><title key="verdi.requiem" type="mus">„Requiem“</title></hi> von
						<persName key="verdi.giuseppe">G. Verdi</persName> hatte das Haus bis in
					den letzten Winkel gefüllt</rs>, und obgleich man Anfangs bestrebt war, dem
				kirchlichen Charakter der Musik entsprechend <hi rend="widespace">nicht</hi> zu
				applaudiren, so rissen doch im Verlauf des Abends das <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus">„rex tremendae“</title></hi>, das <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">„lacrymosa“</title></hi>
				und das <hi rend="antiqua"><title n="hostias" key="verdi.requiem.3" type="mus"
						>„hostias“</title></hi> zu lauten Beifallsstürmen hin. Die Schönheiten des
				Werkes sind mithin auch in <placeName key="dresden">Dresden</placeName> vollkommen
				anerkannt worden und die wenigen bevorstehenden Wiederholungen werden nicht nur neue
				Zuhörer anziehen, sondern Manche, die ehegestern dieser bestrickend schönen
				Gesangmusik entzückt gelauscht, werden gern das Werk nochmalig anhören. In der
				Schönheit der Stimmführung, überhaupt in dem Vorwiegen sinnlich schönen
				Gesangklanges liegt der Hauptreiz dieses <title key="verdi.requiem" type="mus"
				>Requiem</title>. Unleugbar sind manche Stücke, und namentlich die dramatischen
				Momente, äußerlich erfaßt und nicht von der architektonischen Macht, welche deutsche
				Kirchenmusik auszeichnet. Der Anfang (überhaupt merkwürdig flach prosodirt) bis zum
					<title n="kyrie" key="verdi.requiem.1" type="mus">Kyrie</title>; dann <title
					key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">„Tag des Schreckens“</title> und <title
					key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">„die Posaune himmlisch tönend“</title> lassen
				sich mit besseren deutschen Messen nicht vergleichen. Trotz der Dutzend Trompeten
				erschreckt, erschüttert diese Musik nicht. Noch ist das <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title></hi> keineswegs erhebend componirt.
				Aber nun alle lyrischen und elegischen Theile der Messe — wie wunderbar
				melodienreich und tief wirkend trotz aller Einfachheit sind diese <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> gelungen. Vor allen das <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.liber-scriptus" type="mus">„liber
						scriptus“</title></hi> (von Frl. <hi rend="widespace"><persName
						key="nanitz.minna">Nanitz</persName></hi> recht schön gesungen; nur muß das
				Heraufziehen zur Quinte noch inniger verbunden werden). Die unterbrechende
				Begleitung bei dem Worte <hi rend="antiqua">„nil“</hi> („Nichts!“) giebt den Inhalt
				des Textes überaus charakteristisch wieder. Freilich nicht die jämmerlichen Worte
				der Uebersetzung. <hi rend="antiqua">Nil inultum remanebit</hi> („<hi
					rend="widespace">Nichts</hi> wird unbestraft bleiben, <hi rend="widespace"
					>Nichts</hi>“) übersetzt der edle Herr <persName key="roeder.martin"
					>Röder</persName> etwa „alles Irdische enthüllet“. Der erschütternde Sinn des
					<hi rend="antiqua">„nil“</hi>, wie es <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> componirt hat, geht verloren. An dies Tonstück schließen sich
				mit zauberlich süßer Melodik und schöner Tonempfindung an: das Terzett <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus">„Quid sum
						miser“</title></hi> und das Quartett „rex tremendae“, von den Damen <hi
					rend="widespace"><persName key="schuch-proska.clementine"
					>Schuch</persName></hi>, <hi rend="widespace"><persName key="nanitz.minna"
						>Nanitz</persName></hi>, Hrn. <hi rend="widespace"><persName
						key="erl.anton">Erl</persName></hi> und Hrn. <hi rend="widespace"><persName
						key="koehler.hans">Köhler</persName></hi> vortrefflich gesungen. Wenig
				wollte dem (indisponirten) Hrn. <persName key="erl.anton">Erl</persName> das
				Tenorsolo <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.ingemisco" type="mus"
						>„Ingemisco“</title></hi> gelingen. Ganz herrlich gelang dagegen eine
				Hauptnummer, das Quartett <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus"
						>„lacrymosa“</title></hi>, innerhalb dessen die Gesangseufzer des
				Mezzosopran (man kann diese gegen die Tactordnung eingeflochtenen Noten kaum anders
				nennen) ganz die Rührung der Textworte abspiegeln. In diesem Stück und überall
				vorher, wo es statthaft war, kommt <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				auf ein Hauptmotiv des <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>, das zuerst im
					<title n="kyrie" key="verdi.requiem.1" type="mus">Kyrie</title> auftritt, zurück; es ist
				dies die frei einsetzende kleine None nebst Septime, der sanft klagendste Accord,
				den die Tonkunst kennt. Harmonisch fein sind auch die Schlußaccorde <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">„dona eis requiem.
						Amen“</title></hi> componirt. Im zweiten Theil der Messe ragt das <hi
					rend="antiqua"><title n="domine-jesu" key="verdi.requiem.3" type="mus">„domine Jesu
						Christe“</title></hi> hervor, ein Quartett-Satz mit freier Stimmführung, der
				mit Recht durch stürmischen Beifall seiten des Publikums ausgezeichnet wird. Das <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">„Agnus Dei“</title></hi> hat Frau
					<persName key="schuch-proska.clementine">Schuch</persName>, wie überhaupt die
				ganze, nur an wenig Stellen punktierte (oder in den Mezzosopran eingetheilte)
				Sopranpartie außerordentlich gut, auf’s Feinste abschattirt u. correct gesungen. Der
				üppigen Stimmfülle Hrn. <persName key="koehler.hans">Köhlers</persName> bot das <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus"
					>„Confutatis“</title></hi> ein prächtiges Terrain, auf welchen sich der Sänger
				durch Wohllaut und Mäßigung auszeichnete. Im Schlußsatz <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.7" type="mus">„libera me“</title></hi> sind die Worte <hi
					rend="antiqua"><title n="requiem-aeternam" key="verdi.requiem.7" type="mus">„lux
						perpetua“</title></hi> nach Art der griechischen Ritualien vom gesammten
				Chor mehr leise gesprochen als gesungen, noch bemerkenswerth. Diesen Schußchor wie
				die anderen Chöre hat Referent auch bei der <placeName key="wien"
					>Wiener</placeName> Aufführung des Werkes nicht schöner gehört. Dasselbe gilt
				von der königlichen Kapelle. Und wenn dem begabten jungen Dirigenten die
				hingebendste und achtunggebietende Mühe, welche er sich um das Zustandekommen des
				Werkes gegeben hat, unserseits durch ein Bedenken eingeschränkt wird, so verkümmere
				das seine Freude am Gelingen nicht. Hr. <persName key="schuch.ernst"
					>Schuch</persName> war begreiflich nervös aufgeregt, eilte in fast allen <hi
					rend="antiqua">crescendi</hi> gar zu sehr und hat besonders darauf zu achten,
				daß die <title key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus">Nr. 2d</title>, <title
					key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus">2e</title>, <title key="verdi.requiem.3" type="mus"
					>Nr. 3</title> und <title key="verdi.requiem.5" type="mus">Nr. 5</title> in einem
				langsameren Normaltempo gesungen werden. Der Reiz des Werkes liegt in den
				Gesammtstimmen, im quellenden, schwellenden Tonelement, <hi rend="widespace"
					>nicht</hi> (wie bei andern Messen) in <hi rend="widespace">formalen</hi>
				Schönheiten und um auszuklingen, sich einzusingen in die Herzen der Hörer, bedürfen
				obige ergreifenden Melodien der Zeit, der Ruhe. Sicher ergiebt sich diese, wenn des
				Dirigenten Anstrengungen verwunden sind, bei den Wiederholungen. Im <hi
					rend="widespace">Sinne</hi> hat Herr <persName key="schuch.ernst"
					>Schuch</persName> sicher die von ihm in Wien gehörten <hi rend="widespace"
						><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi>’schen Tempi gehabt.
				Seine <hi rend="widespace">Hand</hi> ist aber offenbar mit seinem eigenen (höchst
				lobenswerthen) Temperament etwas zu lebhaft vorgegangen. Der Verwaltung unseres
				Hoftheaters kann man die rasche Inangriffnahme dieses Werkes nur Dank wissen. Im
				Kunstleben ist endlich <placeName key="dresden">Dresden</placeName> so weit, daß
				neue Werke nicht mehr die berühmten <persName key="saphir.moritz-gottlieb"
					>Saphir</persName>’schen 30 Jahre Lagerzeit gebrauchen, ehe sie bis — <placeName
					key="dresden">Dresden</placeName> dringen. Die Aufstellung im Hoftheater, auf
				der Bühne <hi rend="widespace">rechts</hi> der Chor, <hi rend="widespace">links</hi>
				das Orchester, ergab eine <hi rend="widespace">sehr</hi> gute Klangwirkung. Das
				geschickt instrumentirte Orchester deckte <hi rend="widespace">nie</hi> die Stimmen.
				Für das Auge freilich ist diese Art Gruppirung nicht gerade symmetrisch oder schön
				zu nennen. Und so taktvoll die gleiche Kleidung des Chores bestimmt war, sollte man
				vorn statt der fröhlichen grün-weißen Draperien, doch lieber schwarz angebracht
				haben. Dann paßt <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Todtenmesse</title> vollkommen zu einer Aufführung im
				Theater. Bereits 20 Minuten <hi rend="widespace">vor</hi> 9 Uhr war das Werk zu
				Ende.</p>
			<p rend="right"><hi rend="widespace"><persName key="hartmann.ludwig">Ludwig
						Hartmann</persName></hi>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
