<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dresdner Nachrichten, 13. Januar 1876</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/dn_1876-01-13_feuilleton.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#dresdner-nachrichten" role="publisher"/>
					<placeName ref="#dresden"/>
					<date when-custom="thu" when-iso="1876-01-13"/>
					<biblScope unit="issue">13</biblScope>
					<biblScope unit="volume">21</biblScope>
					<series>dn</series>
					<biblScope unit="page">3</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#dresden"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Feuilleton.</head>
			<p><rs ref="#dresden.1876.2" type="event"><hi rend="widespace"><placeName
							ref="#dresden.hoftheater">Königliches Hoftheater</placeName></hi>. <hi
						rend="widespace"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> für
						<persName ref="#manzoni.alessandro">A. Manzoni</persName> von <persName
						ref="#verdi.giuseppe">G. <hi rend="widespace">Verdi</hi></persName>, <hi
						rend="widespace">zweite Aufführung</hi>.</rs> Die wundervolle Schönheit
				dieser Musik läßt sich nicht <hi rend="widespace">beschreiben</hi>, sie läßt sich
				nur <hi rend="widespace">empfinden</hi>. <hi rend="widespace">Dringend</hi> sei
				allen Musikfreunden die nächstbevorstehende drittmalige Aufführung empfohlen. Nach
				Art des Contracts mit dem Eigenthümer des Werkes, <orgName ref="#ricordi"
						>Ric<surplus resp="tr">c</surplus>ordi</orgName> in <placeName
					ref="#mailand">Mailand</placeName>, steht das Aufführungsrecht dem <placeName
					ref="#dresden">Dresdner</placeName>
				<placeName ref="#dresden.hoftheater">Hoftheater</placeName> nur auf eine bestimmte
				Zeit zu und ist es also gefehlt die Bekanntschaft mit dieser Musik im Glauben an
				spätere Gelegenheiten zu verschieben. Und noch Eins. Wer als <hi rend="widespace"
					>Opern</hi>freund vermeint, eine Oper biete doch wohl reichere und fesselndere
				Unterhaltung, der irrt. Gerade <hi rend="widespace">weil</hi> die Scene fehlt, alles
				Zerstreuende, Abziehende des Bühnenapparates, hört man die <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’sche</persName> Requiem-Musik mit einer Sammlung
				einem so intensiven <hi rend="widespace">musikalischen</hi> Genießen, wie es in der
				Oper nicht vorkommen kann. Wer einmal den Reiz, den süßen, bestrickenden Reiz dieser
				Melodien gekostet hat, den lassen sie nicht wieder los; die durch diese Musik
				angeregte Tonempfindung wirkt noch fort, wenn man das Theater längst verlassen hat
				und zieht zum zweiten und dritten Male in das Theater hinein, ob man will oder
				nicht. Welcher Wohllaut, welche Zartheit liegt in den Melodien und wie entzückend
				leicht, ungesucht geben sie sich! Gegenüber solcher Musik darf man von der
				„göttlichen Leichtigkeit des Schaffens“ sprechen. — Der warmen Empfehlung dieser
				neuesten Leistung unseres Hoftheaters sei nur nochmals angefügt, daß die Schönheit
				des Werkes diejenige der Ausführung nicht übertrifft. Herrn <hi rend="widespace"
						><persName ref="#schuch.ernst">Schuch</persName></hi> kommt bei der Leitung
				seine warmblütige Mitempfindung für das zu leitende Werk vorzüglich zu statten. Er
				ist mehr als nur mechanischer Dirigent, weil er mit Enthusiasmus und liebevoller
				Hingebung bei der Sache ist, kein Detail dem Zufall überläßt. Schon bei der zweiten
				Aufführung glitten die Tempi ruhiger dahin und das wird bei den ferneren
				Wiederholungen noch immer mehr der Fall sein. Für die sinnliche Tonschönheit des
				Werkes sind ja überhaupt verschiedene Mensuren denkbar. Nur wird der specifisch
				religiöse Charakter bei größerer Breite immer imponirender hervortreten. Für den
				Hoftheaterchor giebt es kaum Worte genug des Lobes. Die von Herrn <hi
					rend="widespace"><persName ref="#riccius.carl">Riccius</persName></hi> mit
				größtem Eifer geleiteten Vorproben haben jetzt schon eine Sicherheit und dynamische
				Accuratesse (besonders in den plötzlichen <hi rend="antiqua">pp.</hi> nach den
				Fortestellen) erreicht, die ans Unglaubliche grenzt. Das Orchester desgleichen zeigt
				eine Feinheit der Ausführung, welche auch unbedeutendere Begleitungsstellen zu einem
				wahren Kunstgenuß erhebt. Die Solisten waren am zweiten Abend sämmtlich besser
				disponirt, auch Herr <hi rend="widespace"><persName ref="#erl.anton"
					>Erl</persName></hi> sang diesmal die Tenorsoli mit gewinnender zarter <term
					ref="#tonvolubilitaet">Tonvolubilität</term>, in den figurirten Sätzen derart,
				daß ihm Wenige nachzukommen vermögen. Was Frau <hi rend="widespace"><persName
						ref="#schuch-proska.clementine">Schuch</persName></hi> an Quantität der
				Stimme etwa weniger besitzt als Andere, ersetzt sie durch wunderschöne
				Tonbehandlung, durch absolute Reinheit und Sicherheit. Frl. <hi rend="widespace"
						><persName ref="#nanitz.minna">Nanitz</persName></hi> und Herr <hi
					rend="widespace"><persName ref="#koehler.hans">Köhler</persName></hi>
				bestätigten durchaus das ihnen neulich gespendere Lob. Ueberdies ist diese „<hi
					rend="widespace">italienische</hi>“ Musik nicht mit der Coloraturrichtung z. B.
					<persName ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName> zu verwechseln. Gerade
				deutsche Empfindungstiefe und musikalische Durchbildung kommt den <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName> breitangelegten, seelenvollen
				Melodien prächtig zu statten. Und wie die Namen <hi rend="widespace"><persName
						ref="#stolz.teresa">Stol<surplus resp="tr">t</surplus>z</persName></hi> und
					<hi rend="widespace"><persName ref="#waldmann.maria">Waldmann</persName></hi>
				ihre <hi rend="widespace">deutschen</hi> Kehlen der ersten <placeName ref="#mailand"
					>Mailänder</placeName>, <placeName ref="#paris">Pariser</placeName> und
					<placeName ref="#wien">Wiener</placeName> Aufführung mit unvergeßlichem Erfolg
				widmeten, so ist unsere <placeName ref="#dresden">Dresdner</placeName> Aufführung
				des <title ref="#verdi.requiem">Manzoni-Requiems</title> zu einem Triumph für die
				deutsche Musikbehandlung geworden.</p>
			<p>Der Aufführung wohnte <persName ref="#albert.sachsen">Se. Maj. der <hi
						rend="widespace">König</hi></persName> und <persName
					ref="#carola.wasa-holstein-gottorp">I. Maj. die <hi rend="widespace"
						>Königin</hi></persName> in der Hofloge bei. Die Musik begann 5 Min. nach ½8
				Uhr mit dem Eintritt <persName ref="#albert.sachsen">Sr. Maj.</persName>, welcher
				von auswärts eigens in der Residenz eintraf, um <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> vielbesprochenens Werk kennen zu lernen. Das Haus war wieder
				glänzend gefüllt und — kein kleinster Beweis für das Interesse der Musik — die
				Herren Recensenten, diese vielgeplagten Leute, wohnten freiwillig auch der zweiten
				Aufführung, wie vielleicht noch mancher späteren, bei.</p>
			<p rend="right"><hi rend="widespace"><persName ref="#hartmann.ludwig">Ludwig
						Hartmann</persName></hi>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
