<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Die Presse, Wien, 13. Juni 1875</title>
				<author><persName ref="#schelle.eduard"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/dp_1875-06-13_feuilleton.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#die-presse"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-custom="sun" when-iso="1875-06-13"/>
					<biblScope unit="issue">162</biblScope>
					<biblScope unit="volume">28</biblScope>
					<series>dp</series>
					<biblScope unit="page">1–3</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="dp_1875-06-13_1.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=apr&amp;datum=18750613&amp;seite=1"
			xml:id="f1"/>
		<graphic n="dp_1875-06-13_2.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=apr&amp;datum=18750613&amp;seite=2"
			xml:id="f2"/>
		<graphic n="dp_1875-06-13_3.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=apr&amp;datum=18750613&amp;seite=3"
			xml:id="f3"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Feuilleton.</head>
			<head>Das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> von <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>.</head>
			<p>Es gibt Kunstschöpfungen, welche beim ersten Eindrucke, den man von ihnen empfängt,
				eine bewältigende Wirkung ausüben, welche man bei näherer Prägung der Einzelheiten
				sich kaum zu erklären im Stande ist. <rs ref="#dresden.1876.2" type="event">Das
					berühmte „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ von <persName
						ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, welches wir gestern Abends in der
						<placeName ref="#wien.hof-operntheater">Oper</placeName> unter der
					persönlichen Leitung des Componisten gehört haben</rs>, ist ein solches Räthsel.
				Die Composition enthält allerdings einen großen Reichthum von Schönheiten; allein
				diese sind nicht sämmtlich so vollwichtig an musikalischem Gehalte, prangen nicht
				immer in dem Reiz einer neuen Ausdrucksform, als daß sie allein die Kosten der
				zündenden Kraft des Werkes tragen könnten. Die Saiten, welche der Künstler in seinem
				Styl erklingen läßt, berühren uns häufig zu fremdartig für die Stimmung, deren
				Hervorrufung wir in dieser Sphäre erwarten; der musikalische Effect als solcher mit
				Einem Wort ist es nicht, der allein für den mächtig ergreifenden Charakter des
				Tonwerkes den Ausschlag gibt. <persName ref="#reyer.ernest">Reyer</persName> hebt in
				seinem trefflichen Aufsatz<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref
						target="jdd_1874-06-1_feuilleton.xml" type="text">Journal des Débats, 14.
						Juni 1874</ref>.</note> über dieses „<title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title>“ hervor, daß es weit mehr ein dramatisches als ein kirchliches
				Werk sei und darin liegt in der That der Zauber desselben; er liegt in der markigen,
				den Sinnen sich gewaltsam aufdringenden Plastik, mit welchem der große, in den
				Worten: Sein und Nichtsein sich bergende Gegensatz in der Tonsprache hervortritt.
				Den öden Quinten, in welchen gleich anfangs Tenore und Bässe das Wort: <title
					n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.1">Requiem</title> ganz leise, aber
				hastig ausstoßen, entsteigt eine Fülle üppiger musikalischer Bilder, in denen die
				verschiedenen Affecte bald im weltlichen, bald im geistlichen Gewande, nicht selten
				im Theatercostume, durcheinander wogen und wühlen, und es sind nicht etwa uniforme,
				transparente Bilder über sinnliche Beziehungen, wie sie die Todtenmesse im echten
				Kirchenstyle verlangt, sie sind vielmehr in ein glühendes realistisches Colorit
				getaucht — es ist, als ob das blühende Leben mit seinen Leiden und Freuden, seinen
				Schmerzen und Wonnen auf den Wogen dieser Harmonien an uns vorüberzöge, um endlich
				am Schluß nach dem „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.7"
					>Libera</title></hi>“ unter den schauerlichen Klängen der alten katholischen
				Psalmodie eingesargt zu werden. Die Psalmodie, dieser monotone düstere Todtengesang
				der Kirche, welcher das <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.7"
						>Libera</title></hi> und die ganze Todtenmesse mit einem Trauerflor umrahmt,
				berührt wie Grabesluft, der <cb break="yes" n="1b" type="regular"/> Odem der
				Vernichtung weht uns aus diesen Tönen entgegen. Die Psalmodie in dieser Anwendung
				bildet den wirksamen transcendentalen Hintergrund zu dem realistischen Gemälde,
				welches der Tondichter in diesem Werke aufgestellt hat.</p>
			<p><persName ref="#gregorivius.ferdinand">Gregorovius</persName> sagt in seiner
				Geschichte der Stadt <placeName ref="#rom">Rom</placeName>, hinweisend auf <persName
					ref="#cassiodorus">Cassiodorus</persName>, der bekanntlich Mönch wurde, es sein
				ein ergreifender Anblick: der letzte Römer in einer Mönchskutte sich nachdenklich
				zum Sterben hinlegend, in ihm sei die Stadt <placeName ref="#rom">Rom</placeName>
				ins Kloster gegangen<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName
						ref="#gregorivius.ferdinand">Ferdinand Gregorovius</persName>, <ref
						target="https://archive.org/stream/bub_gb_CD6iCEcfMYYC#page/n29/mode/1up"
						type="text">Geschichte der Stadt Rom im Mittelalter, Bd. 2 (1859), S.
						13</ref>.</note>; eine ähnliche Empfindung, nur daß sie sich nicht auf ein
				Phänomen von so welthistorischer Bedeutung stützt, beschlich uns beim Anblick der
				Bühne an dem Abend der Aufführung. Die Sängerinnen sämmtlich in weißen Kleidern mit
				lang herabwallenden schwarzen Schleiern, die Sänger und Orchester-Mitglieder in
				schwarzen Feierkleidern, und im Vordergrunde der Mann mit dem schneidigen,
				charakteristischen Gesichtsausdruck, dem grauen Bart und Haar, der Schöpfer der
				Tondichtung, in dessen Namen sich der Fortschritt <placeName ref="#italien"
					>Italiens</placeName> personoficirt — das <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title> ist gewidmet den Manen des großen <persName
					ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName>; aber wer dachte hier im Theater
				des verewigten Dichters? Ließ es sich nicht unwillkürlich auf die aus dem <hi
					rend="antiqua">bel canto</hi> entsprossene und in ihr aufgegangene italienische
				Oper deuten, deren letzter berufener Vertreter <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> ist, ja war es vielleicht nicht der <hi rend="antiqua">bel
					canto</hi> selbst, den die Kirche, ihren eigensten Sohn, unter den Trauerklängen
				der düsteren Psalmodie in inren Schoß zurücknahm? Diese Symbolik liegt nicht so
				fern. Denn <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat in die Traditionen
				der italienischen Oper mit seiner „<title ref="#verdi.aida">A<hi rend="antiqua"
						>ï</hi>da</title>“ eine unausfüllbare Bresche geschossen; sollte man nicht
				in einzelnen deutlichen Anklängen dieser Musik an die „<title ref="#verdi.aida"
					>Aïda</title>“ und nur an die „<title ref="#verdi.aida">Aïda</title>“ einen
				Fingerzeig wahrnehmen, daß er im <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> die
				Exequien jenes Styls feiert, der mit seinen schmeichlerischen Weisen sein Vaterland
				während des politischen Verfalls in süßen Schlummer einlulte? Der mildstrahlende <hi
					rend="antiqua">Dur</hi>-Accord am <title ref="#verdi.requiem.7">Schlusse des
					Requiems</title> flößt uns aber die Hoffnung ein, der Meister werde es bei
				diesen Exequien nicht bewenden lassen, sondern die Auferstehung der italienischen
				Oper in einem höheren Style durch eine oder mehrere neue dramatische Schöpfungen
				vollends zur That machen.</p>
			<p>Um nun den Werth und die Bedeutung dieser Composition gehörig zu würdigen, muß man,
				wie schon <persName ref="#reyer.ernest">Reyer</persName> in dem gedachten Aufsatze
				treffen bemerkt, sich auf den Standpunkt versetzen, auf welchen der Componist sich
				selbst gestellt hat, d. h. man muß das Werk unter dem Augenpunkt der <cb break="yes"
					n="1c" type="regular"/> italienischen Anschauung von dem, was ihr als
				kirchlicher Charakter in der Musik gilt, aufnehmen. Wir sind gewohnt, an dem
				kirchlichen Style nicht nur das strenge Ordenskleid der ehrwürdigen scholastischen
				Satzform, sondern auch ein erbaulich eingedunkeltes Colorit in Harmonie wie Melodik
				zu verlangen; die Italiener haben sich hingegen eine Naivetät in Glaube wie in Kunst
				erhalten, die uns längst verloren gegangen ist. Das weltliche wie geistliche Element
				in der Kunst sind bei ihren nicht durch eine so weite Kluft geschieden wie bei uns;
				in der Musik wenigstens fraternisiren Theater und Kirche ganz gemüthlich mit
				einander. Das Gefühl wird durchaus nicht durch Potpourris aus beliebten Opern
				verletzt, die häufig während des Gottesdienstes auf der Orgel ertönen. Eine junge
				Römerin, die zu den gebildeten Ständen gehörte, gestand mir einstmals ganz offen,
				daß sie jedesmal zu Thränen gerührt wurde, wenn während der Wandlung der Organist
				auf seinem Instrumente so lieblich pol<surplus resp="tr">l</surplus>irte. So nimmt
				auch der Italiener nicht den geringsten Anstoß an den vielen theatralischen
				Trivialitäten, in welche der geniale <persName ref="#rossini.gioachino"
					>Rossini</persName> in seinem <hi rend="antiqua"><title
						ref="#rossini.stabat-mater">Stabat mater</title></hi> wie in der Messe
				verfallen ist. Auf diesem Boden hätten wir in der That ein ganz anders geartetes
				Kunstgewächs erwartet, als wie es uns <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> in seinem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> bietet.
				Dasselbe hebt sich ganz eigenthümlich, ganz ernst und strenge gegen ähnliche Werke
				der modernen italienischen Kirchenmusik ab. Der Styl trägt allerdings vorwiegend,
				sozusagen ein weltlich dramatisches Gepräge; er verleugnet keineswegs das Pathos der
				Bühne, aber wahrt sich immerhin gegen profane Ausschreitungen in theatralische
				Frivolität. Der Ausdruck athmet stets die Stimmung, welche Text und Situation
				bedingen und wirkt sich nie mit erheuchelten Schein-Effecten in die Brust. Er
				gefällt sich wol mitunter in bizarren Absonderlichkeiten, denn als solche kann man
				nur die barocken harten Quintenfolgen auf den Worten <hi rend="antiqua"><title
						n="oro-supplex" ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Oro supplex</title></hi>
				des <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.confutatis"
					>Confutatis</title></hi> wie den jähen, durch eine lange Pause nicht gemilderten
				Uebergang von <hi rend="antiqua">C-dur</hi> in <hi rend="antiqua">G-moll</hi> bei
				der Wiederaufnahme des <hi rend="antiqua"><title n="dies-irae"
						ref="#verdi.requiem.7">Dies irae</title></hi> in dem „<hi rend="antiqua"
						><title ref="#verdi.requiem.7">Libera</title></hi>“ hinnehmen — aber er
				verwendet sorgfältig den Klingklang opernhafter Gemeinplätze. Er versenkt sich nicht
				gerade sehr in die Tiefe der Empfindung, aber geht auch nie zu sehr in die Breite;
				man kann ihm vielleicht den Vorwurf machen, daß er sich häufig mehr als billig in
				malerischen Effecten verliert, aber nie daß er auf das Niveau des Gewöhnlichen,
				geschweige unter das Gewöhnliche <pb break="yes" facs="#f2" n="2a" type="regular"/>
				herabsinkt. Man nehme dieses <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> nur als
				das, was es sein will, als ein großartig angelegtes und <hi rend="antiqua">al
					fresco</hi> ausgemaltes Stimmungsbild<note resp="tr" type="commentary">Begriff
					aus der Landschaftsmalerei.</note>, laß’ es als solches ohne orthodoxe
				Voreingenommenheit auf die Phantasie wirken und man wird sich der Macht dieser Musik
				nicht entziehen können. In einem Punkt aber hat uns <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> in diesem Werke ganz besonders überrascht; er entwickelt
				nämlich eine Technik in dem polyphonen Satzbau, die wir bei dem Componisten des
					„<title ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title>“ wahrlich nicht vorausgesagt
				hätten und überragt nach dieser Seite hin seine berühmten Vorgänger sämmtlich.
				Keiner von diesen würde die achtstimmige Fuge mit zwei Subjecten auf „<title
					ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title>“ so geschickt aufgebaut haben, wie
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, wenn sie überhaupt im Stande
				waren, eine solche aufzubauen. Erhebt sich diese Fuge auch nicht zu der erhabenen
				Gothik einer <persName ref="#bach.johann-sebastian">Bach’schen</persName> Fuge, so
				flößt sie doch immer Hochachtung vor der Kunstfertigkeit des Meisters in diesem
				Genre ein.</p>
			<p>Das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> umfaßt sieben große Nummern, unter
				ihnen das „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title></hi>“
				mit neun selbständigen Stücken, in welche sich der vierstimmige Chor und ein
				Soloquartett, bald zusammenwirkend, bald alternierend, theilen. Der <title
					ref="#verdi.requiem.1">erste Satz</title> in <hi rend="antiqua">A-moll</hi>
				beginnt schon mit einem leisen Anklang an die Psalmodie, in dem zuerst Tenore und
				Bässe, dann Soprane und Alte in Quinten und zuletzt die vier Stimmen im
				vollständigen Accord die Worte: <hi rend="antiqua">requiem aeternam</hi> in kurzen
				Worten intoniren. Die Moll-Tonart fließt dann bei der Stelle: <hi rend="antiqua"
						><title n="et-lux" ref="#verdi.requiem.1">Et lux aeterna</title></hi> in
				lichte <hi rend="antiqua">A-dur</hi> über, worauf die Worte: „<hi rend="antiqua"
						><title n="te-decet-hymnus" ref="#verdi.requiem.1">te decet
					hymnus</title></hi>“ in <hi rend="antiqua">F-Dur</hi> ertönen. Dieser ganze Satz
				entfaltet eine kirchliche Färbung, die indeß bei dem <title n="kyrie"
					ref="#verdi.requiem.1">Kyrie</title> in einen weltlichen Ton überspielt, aber in
				einem würdigen, gemessenen Charakter gehalten ist. In dem „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae</title></hi>“ da erwacht der
				Dramatiker. Da werden uns die Schrecken der Hölle in fast gewaltsamer Weise vor das
				Auge geführt. Da ertönt Heulen und Wehklagen der Verdammten unter den wuchtigen
				Accordschlägen des Orchesters in den niedersteigenden chromatischen Gängen der
				Stimmen, und in den züngelnden Geigenfiguren flackern die Flammen des Fegefeuers
				hell empor. Nun, wo man die <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum</title></hi>, d. h. den
				dröhnenden Ton der Weltposaune erwartet, da <cb break="yes" n="2b" type="regular"/>
				erschallen Trompeten-Fanfaren von allen Seiten und Richtungen her, als ob sich
				sämmtliche himmlische Heerschaaren aufgemacht hätten, die <term ref="#reveille"
					>Reveille</term> zu blasen. Dieser Effect ist übrigens nicht neu, man findet ihn
				schon in dem <title ref="#berlioz.grande-messe-des-morts">Requiem</title> von
					<persName ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName>, nur daß <persName
					ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName> die schwere Artillerie von vier
				Blech-Orchestern ins Feuer führt, während sich <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> mit einigen Gruppen von Trompeten begnügt. Aber immerhin ist
				die Wirkung auch hier eine solche, daß der Tod, den Worten des Textes „<hi
					rend="antiqua"><title n="mors-stupebit" ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">mors
						stupebit</title></hi>“ gemäß, stutzig werden kann. Die nun folgenden Stücke
				des <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title></hi> sind
				ähnliche stimmungsvolle und mit packenden, wenn auch nicht eigentlich geistlichen
				Effecten ausgestattete episodische Bilder. In dem „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare</title></hi>“ möchten wir etwas
				weniger deutlich an die <title ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title>-Zeit des
				Componisten erinnert werden; <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist
				hier einmal aus seinem neuen Text in den alten zurückgefallen. Auch die gedachten
				Quinten zwischen der Baßstimme und Begleitung auf dem <hi rend="antiqua"><title
						n="oro-supplex" ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Oro supplex</title></hi>
				im „<hi rend="antiqua"><title n="oro-supplex" ref="#verdi.requiem.2.confutatis"
						>Confutatis</title></hi>“ erwecken gerade keine geistliche Stimmung.
					<persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> hatte auf diesen
				Worten Harmonien erklingen lassen, sie vor ihm noch kein Ohr vernommen; und auch
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hatte wol die Absicht, diese
				Stelle durch ein unerwartetes <term ref="#apercu">Aper<hi rend="antiqua"
					>ç</hi>u</term> recht hervorzuheben. Die schulmeisterlichen Pedanten des
				Contrapunktes mögen sich übrigens beruhigen; diese Quinten sind dem Tondichter nicht
				etwa durch die Hände geschlüpft, sondern intentionirt und mit Absicht gebracht, wie
				es die Wiederholung der Stelle beweist. Entsetzen allerdings könnte sie packen, wenn
				sie in dem <title key="bar:40" ref="#verdi.requiem.4">32. Tact</title><note
					resp="tr" type="musicLink">Taktzählung ab Allegro (sonst Takt 40).</note> der
				eben schon erwähnten Doppelfuge im „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.4"
						>Sanctus</title></hi>“ die starren Quinten zwischen dem ersten Sopran des
				ersten und dem zweiten Sopran des zweiten Chors entdecken. Aber auch diese Quinten
				sind sehr harmloser Natur, nur Papier-Quinten; sie verschwinden bei dem Vortrage der
				Fuge gänzlich in dem Harmonienstrome. Immerhin ist trotz dieses <hi rend="antiqua"
						><term ref="#lapsus-calami">Lapsus calami</term></hi> die Fuge, wenn auch
				etwas kurzathmig und zu hastig im Charakter gehalten, ein meisterlicher Satz; doch
				möchten wir der Schlußfuge im „<hi rend="antiqua"><title n="libera-me.fuga"
						ref="#verdi.requiem.7">Libera</title></hi>“ schon wegen des ausgiebigeren
				Themas und der Energie des Ausdrucks den Vorzug geben. Als die kostbarste Perle der
				Todtenmesse, ja überhaupt als eine kost<cb break="no" n="2c" type="regular"/>bare
				musikalische Perle ist das <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.5">Agnus
						Dei</title></hi> zu bezeichnen. In der Gestaltung dieses Satzes spiegelt
				sich eine ganz eigenthümliche Auffassung der Situation ab. Sopran und Mezzosopran
				intoniren ohne alle Begleitung eine elegische, aber ungemein liebliche Weise in
				Octaven, die in der Folge vom Chor im Unisono aufgenommen wird und nachher mit einer
				Verbrämung interessanter Begleitungsformen wiederkehrt. Ja wunderbar namentlich ist
				die Wirkung dieser Melodie, wenn bei einer Wiederholung derselben sich die weichen
				Figurationen der Hornbläser wie eine schimmernde Aureole um die Phrase legen. An
				solchen und ähnlichen, die Stimmungsmomente poesievoll und charakterischtisch
				ausmalenden Orchester-Effecten ist diese Partitur reich, ja reicher als die Partitur
				der <title ref="#verdi.aida">Aïda</title>; sie bietet überhaupt des Interessanten
				jeglicher Art in Hülle und Fülle. Aber auch hier auf diesem Gebiete bewährt sich
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> als der echte Dramatiker, indem
				er im Zuschnitte der Sätze wie in der Verwendung der Effecte das richtige Maß
				einhält und zugleich das Interesse vom Anfang bis zum Ende stets zu spannen weiß;
				mit Einem Wort, ohne gegen viele in der Richtung begründete Mängel blind zu sein,
				kann man nicht umhin, diese <title ref="#verdi.requiem">Todtenmesse</title>
				<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> als eine großartige Schöpfung
				anzuerkennen.</p>
			<p>Wenn wir vorhin diese <title ref="#verdi.requiem">Todtenmesse</title> auf den alten
					<hi rend="antiqua">bel canto</hi> in der italienischen Oper bezogen, so sollte
				das nur bedeuten, daß <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> die
				autokratische Macht dieses Helden in der Stylform gebrochen habe, daß bei ihm die
				Bestimmungen für die Conception von einer höheren Instanz als dem Gesetze schöner
				Klangwirkung ausgehen. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist
				glücklicherweise zu sehr Italiener, um den <hi rend="antiqua">bel canto</hi>
				gänzlich aus dem Wege räumen zu wollen und sich mit der elementaren Stimmkraft und
				der Deutlichkeit der Aussprache oft auf Kosten der Schönheit des Tones, zu begnügen.
				Er braucht gebildete Sänger für seine Zwecke. Und hat er es nicht selbst bezeugt,
				wie er den <hi rend="antiqua">bel canto</hi> ehrt? Hat er ihn nicht in den Damen
					<persName ref="#stolz.teresa">Stolz</persName>, <persName ref="#waldmann.maria"
					>Waldmann</persName>, den Herren <persName ref="#masini.angelo"
					>Masini</persName> und <persName ref="#medini.paolo">Medini</persName> bei uns
				eingeführt? Die genannten Künstler und Künstlerinnen sind in der That wahre und
				seltene Repräsentanten der echten italienischen Gesangskunst. Sie haben uns in jene
					<pb break="yes" facs="#f3" n="3a" type="regular"/> goldenen Zeiten versetzt, wo
				man noch nicht den Gesang nach der Kraft der Lunge bemaß; wir haben nun wieder
				einmal nicht nur schöne Stimmen — denn an solchen fehlt es ja nicht — sondern auch
				gut und fein geschulte Stimmen gehört, und es freut uns, unter diesen Repräsentanten
				der guten echten Schule zwei Oesterreicherinnen anzutreffen, denn Fräulein <persName
					ref="#stolz.teresa">Therese Stolz</persName> (Sopran) ist aus <placeName
					ref="#prag">Prag</placeName> und Fräulein <persName ref="#waldmann.maria">Marie
					Waldmann</persName> (Alt) ist eine geborne Wienerin, die hier bei Frau <persName
					ref="#passy-cornet.adele">Passy-Cornet</persName> die ersten Grundlagen zu ihrer
				Kunst gelegt hat. Diese beiden Damen und der Tenor, Herr <persName
					ref="#masini.angelo">Masini</persName>, sind hinsichtlich des Organs von der
				Natur herrlich ausgerüstet; der Letzte hat eine ungemein warme, frische metallvolle
				Stimme — in Betreff der Phrasirung, der ausgeglichenen Stimmregister, vor Allem aber
				in der Kunst, den Athem zu verwenden, können sie als wahre Phänomene gelten; auch
				Herr <persName ref="#medini.paolo">Medini</persName> tritt nicht aus den Rahmen der
				Uebrigen heraus. Wir harren nur noch auf die „<title ref="#verdi.aida"
				>Aïda</title>“, von der wir uns, nach den Leistungen in der „<title
					ref="#verdi.requiem">Messe</title>“ zu urtheilen, etwas ganz Außerordentliches
				versprechen, um diesen Künstlern Eingehenderes zu widmen. Unter der Beihilfe solcher
				Größen und dazu unter der Leitung des berühmten Meisters mußte sich die Aufführung
				in wunderbarer Vollendung entfalten. Man konnte sie kaum im Detail feiner
				ausgeglichen und nuancirt, im Großen schwungvoller und inspirirter denken, als sie
				war. Ein Theil des großen Erfolges, der diesen Abend zu einem der glänzendsten in
				unserm Opernhause gestaltete, kommt auf Rechnung der Damen und Herren des Chores wie
				des Orchesters, denen man des Lobes nicht genug spenden kann! Freilich stand
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> an ihrer Spitze. Wir haben
				bisher den meistern in seinen Werken loben können; wir haben ihn aber jetzt auch
				nach einer andern Seite hin, nämlich als eminenten Dirigenten kennen gelernt. Herrn
				Director <persName ref="#jauner.franz-von">Jauner</persName> sind wir zu größtem
				Dank verpflichtet für den hohen, in seiner Art einzig dastehenden Genuß, den er uns
				durch dies Unternehmen bereitet hat; er hat sich zugleich um unser Musikleben ein
				Verdienst erworben, dessen Tragweite man vorläufig noch gar nicht abschätzen
				kann.</p>
			<p rend="right"><persName ref="#schelle.eduard">E. <hi rend="widespace"
					>Schelle</hi></persName>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
