<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Die Presse, Wien, 3. November 1875</title>
				<author><persName ref="#schelle.eduard"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/dp_1875-11-03_hofoperntheater.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#die-presse"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-custom="wed" when-iso="1875-11-03"/>
					<biblScope unit="issue">304</biblScope>
					<biblScope unit="volume">28</biblScope>
					<series>dp</series>
					<biblScope unit="page">8–9</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="dp_1875-11-03_8.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=apr&amp;datum=18751103&amp;seite=14"
			xml:id="f1"/>
		<graphic n="dp_1875-11-03_9.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=apr&amp;datum=18751103&amp;seite=15"
			xml:id="f2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<cb facs="#f1" n="8c"/>
			<head rend="bold">Theater- und Kunstnachrichten.</head>
			<p>(<hi rend="widespace"><placeName ref="#wien.hof-operntheater"
						>Hofoperntheater</placeName></hi>.) <rs ref="#wien.1875a" type="event">Zur
					Allerseelenfeier hatte diesmal die Direction statt einer Opernvorstellung eine
					Aufführung des „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ von <persName
						ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> veranstaltet.</rs> Es entspricht auch
				der Bedeutung dieser Tage ein <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> ungleich
				besser als eine Oper, und die Schöpfung <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> eignet sich schon deßhalb vorzüglich für derartige Zwecke,
				weil die Composition bei dem mehr oder weniger theatralischen Charakter der Musik
				sich mit den Räumen eines Theaters ganz wohl verträgt. In Betreff der äußerlichen
				Einrichtung und Ausstattung war die im Sommer unter der Leitung <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> stattgehabte Aufführung dieses <title
					ref="#verdi.requiem">Requiems</title> zum Muster genommen und die musikalische
				Qiedergabe zeugte von dem Willen und Streben, das Werk bei dieser Gelegenheit auch
				ohne die Beihilfe eines so eminenten Virtuosen-Quartetts, wie es <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> mit sich führte, in möglichst
				wirkungsvoller Weise zur Geltung zu bringen. Die Chöre wie die Solopartien waren
				trefflich einstudirt. Die letzteren zum größten Theile den hervorragendsten Kräften
				unseres Opernpersonals anvertraut. Frau <persName ref="#wilt.marie">Wilt</persName>
				vertrat den Sopran und die Herren <persName ref="#rokitansky.hans"
					>Rokitansky</persName> und <persName ref="#walter.gustav">Walter</persName>
				hatten den Baß und den Tenor übernommen. Gegen dieses Trio stand nun freilich
				Fräulein <persName ref="#tremel.wilhelmine">Tremel</persName>, welcher die
				Mezzosopran-Partie zugefallen war, unverhältnismäßig zurück; doch bewährte sich die
				genannte Künstlerin immer noch besser, als wir es erwarten könnten. Im Ganzen und
				Großen hatte man alle Ursache, sich mit dem Gebotenen zufriedenzustellen. Leider
				aber klingt uns noch die Wiedergabe des <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title>
				unter der persönlichen Führung des Componisten zu sehr in den Ohren, als daß wir den
				Vergleich abwehren könnten, und gegen diese verhielt sich allerdings die jetzige
				Aufführung fast wie die Nacht zum Tage. Man vermißte vor Allem an den Solovorträgen
				den seinen, dabei stylvollen Schliff, den jene italienischen Sänger so sehr in ihrer
				Macht haben; man vermißte ferner das warme, reiche Colorit der Nuancen, auf welches
				sich der Effect dieser Musik stützt, den harmonischen Ausgleich der Stimmen beim
				Zusammenwirken der Solisten und überhaupt das spontane Leben, das jene Aufführung
				athmete, während diese zu sehr die Zucht des Tactstockes verrieth. Nur Einer unter
				den Mitwirkenden, Herr <persName ref="#rokitansky.hans">Rokitansky</persName>, war
				seiner Aufgabe vollständig gewachsen und kennzeichnete sich in der Vortragsweise als
				einen wahren Virtuosen aus der guten italienischen Schule. Die Stimme der Frau
					<persName ref="#wilt.marie">Wilt</persName> ist in der Höhe wol ausgiebiger als
				die Stimme des Fräulein <persName ref="#stolz.teresa">Stolz</persName>, von welcher
				wir im Sommer die Partie hörten. Frau <persName ref="#wilt.marie">Wilt’s</persName>
				Stimme trat aber in diesen Registern viel zu stark, ja zu aufdringlich hervor,
				während sie in den tieferen Lagen für den Effect zu wenig Klangkraft entfaltete. Das
				Organ des Fräuleins <persName ref="#tremel.wilhelmine">Tremel</persName> versagt
				fast gänzlich in der <pb break="yes" facs="#f2" n="9" type="regular"/>Mittellage. In
				Folge dessen gingen einzelne Partien, wie zum Beispiel das „<title
					ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">liber scriptus</title>“ vollständig
				verloren. Herr <persName ref="#walter.gustav">Walter</persName> sang zwar sehr
				geschmackvoll, ließ aber in der Vertheilung von Licht und Schatten, in der
				Verwendung der Accente, wie sie <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				fordert, sehr Vieles zu wünschen übrig. So gebührte also der Preis des Abends
				eigentlich nur Herrn <persName ref="#rokitansky.hans">Rokitansky</persName>, der
				sogar seinen italienischen Vorgänger, Herrn <persName ref="#medini.paolo"
					>Medini</persName>, weit überragte. Im Weitern waren auch die Tempi nicht immer
				die ganz richtigen, sie mußten zum Theile belebter sein. Die Chöre wurden übrigens
				mit Sicherheit ausgeführt; nur die letzte Fuge „<title n="libera-me"
					ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title>“ war etwas verwischt. Es spricht jedoch
				für das Werk, daß es auch bei solchen, größtentheils durch die Mittel bedungenen
				Schwächen der Ausführung eine zündende Kraft bewiesen hat. Einzelne Nummern, unter
				Anderm das „<title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title>“ mußten auf stürmisches
				Verlangen wiederholt werden. Ueberhaupt bewies sich das Publicum sehr empfänglich
				für die Leistungen der Solisten sowol wie der Chöre und zeichnete sie aufs
				Reichlichste durch Beifall aus. <persName ref="#schelle.eduard">E. S.</persName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
