<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Die Presse, Wien, 31. Dezember 1875</title>
				<author><persName ref="#schelle.eduard"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/dp_1875-12-31_musik-revue.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#die-presse"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-custom="fri" when-iso="1875-12-31"/>
					<biblScope unit="issue">360</biblScope>
					<biblScope unit="volume">28</biblScope>
					<series>dp</series>
					<biblScope unit="page">7</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="dp_1875-12-31_7.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=apr&amp;datum=18751231&amp;seite=7"
			xml:id="f1"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Musik-Revue.</head>
			<p>Das Jahr neigt sich jetzt dem Untergange zu. Bald wird es seinen Lauf vollendet haben
				und in die Urne der Erinnerung rollen, und was es an Erscheinungen und Vorgängen
				brachte, die den Nerv des Lebens wie der Kunst in Schwingungen versetzen, das wird
				hier je nach der Bedeutung dieser Erscheinungen oder Vorgänge nachklingen in
				stärkeren oder schwächeren, in harmonischen oder disharmonischen Ac<supplied
					resp="tr">c</supplied>orden. An großen, verheißungsvollen Vorgängen in unserem
				Kunstleben ist dieses Jahr wahrlich nicht arm gewesen. So hat sich am Institute der
				Hofoper ein längsterwünschter Wechsel in der Direction vollzogen, der wiederum dem
				Singverein und den Concerten der Gesellschaft der Musikfreunde den alten erprobten
				Führer zurückgab, und wenn wir in der Person des Hern <persName
					ref="#dessoff.felix-otto">Dessoff</persName> eine werthvolle Kraft verloren
				haben, so ist uns dafür in Herrn Capellmeister <persName ref="#richter.hans"
					>Richter</persName> ein glänzender Ersatz geboten worden. Aus diesen
				Begebenheiten ist eine Fülle von Hoffnungen für das Gedeihen unserer Musikzustände
				erblüht, von denen manche in der That bereits in Erfüllung gegangen sind, andere
				dagegen mit ihrer Erfüllung uns auf das nächste Jahr vertrösten. Vor Allem aber
				waren zwei Ereignisse danach angethan, eine allgemeine Aufregung in den
				musikalischen Kreisen hervorzurufen. Die beiden ersten Matadore unserer Zeit auf dem
				Gebiete der Oper, <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> und <persName
					ref="#wagner.richard">Wagner</persName>, hatten sich in Person hier eingestellt.
				Schon vor Anbruch des Frühlings gab uns <persName ref="#wagner.richard"
					>Wagner</persName> im großen Musikvereinssaale Bruchstücke aus seinem letzten
				Werke: „<title ref="#wagner.goetterdaemmerung">Götterdämmerung</title>“ zu kosten
				und jüngst noch führte er seinen „<title ref="#wagner.tannhaeuser"
					>Tannhäuser</title>“ und „<title ref="#wagner.lohengrin">Lohengrin</title>“ in
				einer ganz neuen Gewandung auf unsere Bühne; <rs ref="#wien.1875" type="event">im
					Sommer erschien <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, um uns mit
					seiner letzten Schöpfung, dem „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“
					bekannt zu machen</rs> und durch seine mitgeführten Sänger uns zu überzeugen,
				daß die Traditionen des Belcanto noch nicht gänzlich erloschen seien.</p>
			<pb break="yes" n="8" type="skipped"/>
			<p>Die Festwoche füllten die Aufführungen des „<title ref="#schumann.manfred"
					>Manfred</title>“ von <persName ref="#byron.george-gordon">Byron</persName> mit
				der Musik von <persName ref="#schumann.robert">Schumann</persName> und <rs
					ref="#wien.1875a" type="event">das „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“
					von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> in der <placeName
						ref="#wien.hof-operntheater">Oper</placeName></rs> aus, deren Ertrag dem
				Pensions-Institute dieses Hoftheaters zugute kam. <cb break="yes" n="3"
					type="skipped"/> Die Besetzung von <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> wies keine Aenderung auf. Die Aufführung
				war im Ganzen recht gelungen und hinterließ sogar einen einheitlicheren
				Totaleindruck, als die letzte von Seite unserer einheimischen Künstler.</p>
			<p><gap resp="tr"/>
				<persName ref="#schelle.eduard">E. Schelle</persName>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
