<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Deutsche Rundschau, Berlin, Januar 1876</title>
				<author><persName key="ambros.august-wilhelm"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/dr_1876-01_wiener-chronik.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="deutsche-rundschau" role="publisher"/>
					<placeName key="berlin"/>
					<date notAfter-iso="1876-01-31" notBefore-iso="1876-01-12" when-iso="1876-01-31"/>
					<biblScope unit="issue">4</biblScope>
					<biblScope unit="volume">2</biblScope>
					<series>dr</series>
					<biblScope unit="page">147–148</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="wien"/><date when-iso="1875-12-12"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="dr_1876-01_147.jpg"
			url="https://archive.org/stream/deutscherundscha06stutuoft#page/146/mode/2up"
			xml:id="f1"/>
		<graphic n="dr_1876-01_148.jpg"
			url="https://archive.org/stream/deutscherundscha06stutuoft#page/148/mode/2up"
			xml:id="f2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="widespace larger">Wiener Chronik.</head>
			<head><persName key="wagner.richard">Richard Wagner</persName> in <placeName
					key="wien">Wien</placeName>.</head>
			<p rend="right"><hi rend="widespace"><placeName key="wien">Wien</placeName></hi>, <date
					when-iso="1875-12-12">12. Dezember 1875</date></p>
			<p><pb break="null" facs="#f1" n="148" type="skipped"/> Im <date from-iso="1875-06"
					to-iso="1875-09">verflossenen Sommer</date> hatte <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> als Gast in <placeName key="wien"
					>Wien</placeName> verweilt, er hatte nicht blos sein <rs key="wien.1875"
					type="event"><title key="verdi.requiem" type="mus">Manzoni-Requiem</title> mit
					außerordentlichem Erfolg aufgeführt</rs>, sondern auch seine „<title
					key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>,“ — und die Wiener behaupteten, erst jetzt sei
				ihnen über diese Oper das wahre Licht aufgegangen. <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> selbst hatte durch sein edel-bescheidenes Auftreten fast eben
				so viel persönlichen Erfolg, als durch seine neuesten Partituren, welche aus mehr
				als einem Verdi-Saulus einen Verdi-Paulus machten.<note resp="tr"
					type="glossaryLink">Saulus, der einstige Christenverfolger, fand in dem
					»Damaskuserlebnis« seine Bekehrung und ließ sich fortan nach seinem griechischen
					Namen »Paulus« nennen.</note> Alle Welt versicherte, <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> sei ein Ausbund von Liebenswürdigkeit —
				und doch bildete schweigsame Zurückhaltung beinahe den Grundzug seines Wesens. Aber
				es bewährte sich, was weiland schon <persName key="seneca.lucius-annaeus">der
					altrömische Philosoph</persName> als Kennzeichen eines vorzüglichen Menschen
				hervorgehoben hat: <hi rend="antiqua" xml:lang="la">ipso nutu, vultu, incessu
					prodest</hi>.<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName
						key="seneca.lucius-annaeus">Lucius Annaeus Seneca</persName>, De
					Tranquillitate Animi, IV,6: »Numquam inutilis est opera ciuis boni: auditus est
					uisusque. Vultu, nutu, obstinatione tacita incessuque ipso prodest.« –
					Übersetzung nach Jean Paul, Leben des Quintus Fixlein, München 1796, Kapitel 47:
					»Niemals ist die Bemühung eines guten Bürgers ganz unnütz, denn er kann durch
					bloßes Anhören, Ansehen, Aussehen, Winken, durch stumme Hartnäckigkeit, sogar
					durch den Einhergang selber fruchten.«</note> Das Wichtigste bei der ganzen
				Sache war,daß der Succeß in keiner Weise ein künstlich vorbereiteter und gewaltsam
				durchgesetzter heißen konnte — die Theilnahme, der Beifall kam vom Herzen. Zugegeben
				mag werden, daß die in <placeName key="wien">Wien</placeName> verweilenden Italiani
				und Italianissimi, deren Anzahl keine geringe ist, dafür weniger sorgten, als
				persönlich — dafür mit beiden Flachhänden im rechten Augenblick thätig waren, daß
				der Applaus auch in dem wünschenswerthen Fortissimo erschalle. Sie erblickten in
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Berufung, in <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Erfolg einen Rückschlag gegen den
				Wagner-Enthusiasmus, welcher sich im Lauf der letzten Jahre in Wien bis zur
				Weißglühhitze gesteigert hatte und zuweilen höchst seltsame Blasen aufwarf. Die
				Wagnerianer, deren Zahl in <placeName key="wien">Wien</placeName> in gewissen
				Kreisen Legion ist, sahen scheel genug darin — und wie bei einer Schachpartie, wenn
				der eine Spieler mit dem König Weiß irgend einen bedeutenden und folgenreichen Zug
				macht, sein Gegner es angemessen finden mag, seinerseits mit dem Könige Schwarz auch
				einen Zug zu machen — so wurde nun <persName key="wagner.richard">Wagner</persName>
				solenn eingeladen <gap resp="tr"/></p>
			<pb break="null" facs="#f2" n="152" type="skipped"/>
			<p rend="right"><persName key="ambros.august-wilhelm">A. W. <hi rend="widespace"
						>Ambros</hi></persName>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
