<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Das Vaterland, Wien, 23. Juni 1875</title>
				<author><persName ref="#kulke.eduard"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/dv_1875-06-23_vom-operntheater.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#das-vaterland" role="publisher"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-iso="1875-06-23"/>
					<biblScope unit="issue">172</biblScope>
					<biblScope unit="volume">16</biblScope>
					<series>dv</series>
					<biblScope unit="page">1</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="dv_1875-06-23_1.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=vtl&amp;datum=18750623&amp;seite=1"
			xml:id="f1"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Vom Operntheater.</head>
			<p><hi rend="antiqua bold"><persName ref="#kulke.eduard">Ed. K.</persName></hi> Director
					<persName ref="#jauner.franz-von">Jauner</persName> hat sein erstes Probestück
				glücklich bestanden. Als dieser gewandte Mann vor einiger Zeit zum Leiter des
					<placeName ref="#wien.hof-operntheater">Operntheaters</placeName> berufen wurde,
				um das finanziell gesunkene Institut wieder emporzuheben, ward die Nachricht von
				seiner Ernennung mit allgemeiner Ueberraschung aufgenommen und es gab Zweifler an
				allen Ecken und Enden, ja nicht nur Zweifler (der Zweifel war unter den obwaltenden
				Umständen denn doch berechtigt), sondern auch Widersacher, die den völligen Ruin des
				Operntheaters entschieden voraussagten. Wir haben uns damals auf keine Seite
				geschlagen; wir konnten zwar nichts zu seinen Gunsten vorbringen, wir wollten aber
				auch keine Anklage erheben, wir ermahnten, mit dem Urtheile so lange zu warten, bis
				er durch seine Thaten den Beweis geliefert haben werden, ob er der Mann sei, sich
				auf dem für ihn neuen Gebiete zu behaupten oder nicht. Nun sind seit jener Zeit nur
				wenige Wochen in’s Land gegangen und schon hat er eine That vollführt, die alle
				Widersacher verstummen macht, und allenthalben wird sein Lob gesungen und neben dem
				gefeierten Künstler, dem er diese Wirkung verdankt, ist er selber der Mann des
				Tages. Wahrlich, ein seltener Erfolg!</p>
			<p><persName ref="#jauner.franz-von">Jauner</persName> hat das Kunststück zuwege
				gebracht, zu einer Zeit, in welcher die meisten anderen Bühnen unserer lebelustigen
				Residenz mit der Theilnahmslosigkeit des unterhaltungssüchtigen Publicums die
				härtesten Kämpfe um ihre Existenz bestehen, im Operntheater so volle Häuser zu
				erzielen, wie sie seit dem Weltausstellungsjahre, wo der immerwährende Zufluß von
				Fremden für volle Häuser sorgte, nicht mehr erreicht wurden. Und er hat nicht nur
				die Häuser, sondern auch die Cassen gefüllt, ein Umstand, der sich zwar von selbst
				zu ergeben scheint, da ja das Eine nur die Wirkung des Anderen ist, der sich aber in
				Wahrheit nicht ergibt; denn dem mit den Theaterverhältnissen nur etwas Vertrauteren
				ist es nicht unbekannt, daß die beiden Fülllungen des Hauses und der Cassa nicht
				immer parallel laufen, und daß ein Haus ziemlich gut gefüllt sein kann, während das
				Theater nur geringfügige Einnahmen aufzuweisen hat. Die Cassaberichte von den
				letzten Aufführungen im Operntheater aber sind ganz erstaunlich; der bedeutende
				Cassenerfolg wurde erzielt durch die Aufhebung des Abonnements einerseits,
				andererseits durch eine, und zwar nicht geringe Preiserhöhung sämmtlicher
				Plätze.</p>
			<cb break="yes" n="1b" type="regular"/>
			<p>Ueber die Berechtigung der beiden finanziellen Maßregeln kann man freilich
				verschiedener Meinung sein, und man ist es auch. Wer dem Director die Aufhebung des
				Abonnements zum Vorwurf macht, dem wird er antworten: Ich bin verpflichtet, den
				Abonnenten im Laufe des Jahres so und so viel Theaterabende zu bieten; die Wahl der
				Stücke, die ich ihm vorführe, muß mir überlassen bleiben! — Der Abonnent hingegen
				wird einwenden, er bedanke sich schönstens dafür, daß man ihm an so und so viel
				Abenden lauter abgeleierte Opern, die er hundert Mal gehört hat, vorgespielt werden,
				wenn er von dem Vergnügen, einmal auch ein neues Werk zu hören, ausgeschlossen sein
				solle. Ebenso steht das Für und Wider, auch bezüglich der durchgeführten
				Preiserhöhung. Der einfache Theaterbesucher, der schlichte Musikfreund wird freilich
				verwundert fragen: Ja, warum sind die Preise eigentlich erhöht? Ist die „<title
					ref="#verdi.aida">Aida</title>“ mit der <persName ref="#stolz.teresa"
					>Stolz</persName> und <persName ref="#waldmann.maria">Waldmann</persName> mehr
				werth als mit der <persName ref="#wilt.marie">Wilt</persName> und <persName
					ref="#materna.amalie">Materna</persName>? Oder ist etwa gar das „<title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ von <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> mehr werth als der „<title ref="#mozart.don-giovanni">Don
					Juan</title>“, als der „<title ref="#beethoven.fidelio">Fidelio</title>“? Darauf
				wird <persName ref="#jauner.franz-von">Jauner</persName> ruhig antworten: Lieber
				Freund! Ueber diese Dinge kann Jeder urtheilen, wie er will! Wenn Dir der Preis zu
				hoch ist, so zwingt Dich Niemand, hineinzugehen! — Ich will das „<title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ aber hören! — ruft der Kunstfreund! — Dann
				mußt Du bezahlen, was ich verlange! — erwiedert der Director, ohne sich aus der
				Fassung bringen zu lassen — denn die Kunst ist ein Luxus, und wenn sich auch die
				Regierung bedenkt, eine Luxussteuer einzuführen, ich habe solche Bedenken nicht.</p>
			<p>Wie man nun aber auch über die Berechtitung der <persName ref="#jauner.franz-von"
					>Jauner’schen</persName> Finanzoperationen denken mag, in jedem Falle wird man
				ihm das Geständniß machen, daß er sein Geschäft versteht; denn er würde die Preise
				nicht zu erhöhen wagen, wenn er befürchten müßte, vor einem halb leeren Hause zu
				spielen. Er war überzeugt, daß sich das Haus füllen werde, und der Erfolg hat ihm
				Recht gegeben. Und worauf war eine so feste Ueberzeugung gegründet? War es doch
				nicht etwa ein singender Elephant, den er dem Publicum vorzuführen versprach?</p>
			<p>Seine Voraussicht gründete sich auf die Erfahrung, daß bei der großen Menge die
				Schaulust weit größer sei, als die Kunstbegeisterung. Ob es nun ein Elephant ist,
				oder ein berühmter Componist, ein Wunderthier oder eine Sängerin — gleichviel, das
				Publicum strömt in Schaaren dahin, es will sehen, heute dieß, morgen jenes, aber nur
					<cb break="yes" n="1c" type="regular"/> sehen. Wäre das „<title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ aufgeführt worden, ohne daß der Componist
				erschienen wäre, es selber zu dirigiren, wäre es aufgeführt worden von unseren
				heimischen ersten Kräften, ohne jenes Quartett, welches der Componist sich
				mitgebracht: es wäre dem Director nicht in den Sinn gekommen, die Preise zu erhöhen.
				Als tüchtiger Geschäftsmann hätte er es auch ganz sicher nicht gethan, ebenso wenig
				als <persName ref="#herbeck.johann-von">Herbeck</persName> etwa daran denken konnte,
				bei der ersten Aufführung der „<title ref="#goldmark.die-koenigin-von-saba">Königin
					von Saba</title>“ die Preise zu erhöhen; <persName ref="#jauner.franz-von"
					>Jauner’s</persName> Geschäftskenntniß zeigt sich aber eben darin, daß er wußte,
				wann er dies wagen dürfe, und daß er die Gunst der Umstände zu benützen
				verstand.</p>
			<p>Er hat aber nicht nur das Haus und die Casse gefüllt, er hat noch ein Drittes
				bewirkt; er hat bewirkt, daß man über die Angelegenheiten des Operntheaters wieder
				mit einiger Lebhaftigkeit spricht, und zwar zu einer Zeit, da die anderen Theater
				der Unterhaltung so wenig Stoff und Anhalt bieten. <rs ref="#wien.1875" type="event"
					>Freilich spricht man mehr von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
					und seinem „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ als vom Operntheater;
					allein da die Aufführung dieses Werkes im <placeName
						ref="#wien.hof-operntheater">Operntheater</placeName> stattgefunden hat, so
					kommen die Erörterungen über dasselbe dem Hause zu statten.</rs></p>
			<p><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist zur Stunde der Mittelpunct des
				Interesses in den Kreisen der Kunstfreunde, und es wird über den Werth seines
				neuesten Werkes sowohl, als auch über die Bedeutung seiner ganzen
				Künstlerpersönlichkeit im Allgemeinen sehr eifrig gestritten. In den öffentlichen
				Blättern hat das „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ eine Anerkennung
				gefunden, welche hinter dem im Hause selbst kundgegebenen Enthusiasmus des Publicums
				nicht weit zurückstand; in den mündlichen Unterhaltungen hingegen, wo ein Wort das
				andere gibt, wo ein übertriebenes Lob nur allzu leicht den Geist des Widerspruchs
				aufregt und den Tadel wachruft, kann man über das „<title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title>“ hie und da sehr scharfe Urtheile vernehmen. Die Puristen
				wollen es ein für alle Mal als „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ gar
				nicht gelten lassen.</p>
			<p>Dagegen erwiedern die Anhänger <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>,
				daß auch in <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName> „<title
					ref="#mozart.requiem">Requiem</title>“ Stellen vorkommen, welche ebenso gut im
					„<title ref="#mozart.don-giovanni">Don Juan</title>“ einen Platz hätten finden
				können, und selbst in der <hi rend="antiqua"><title ref="#beethoven.missa-solemnis"
						>Missa solennis</title></hi> von <persName ref="#beethoven.ludwig-van"
					>Beethoven</persName> seien Einzelheiten, die an manche Nummern des „<title
					ref="#beethoven.fidelio">Fidelio</title>“ erinnern. Dies wird nun von der
				gegnerischen Seite sehr gerne zugegeben, nur ziehen die Gegner eine andere Folgerung
				daraus, als die Freunde und Anhänger. Sie meinen nämlich, es gäbe im „<title
					ref="#mozart.don-giovanni">Don Juan</title>“ ebensowohl, wie im „<title
					ref="#beethoven.fidelio">Fidelio</title>“ mehrere Stellen, <cb break="yes"
					n="1d" type="regular"/>denen man den Charakter des religiösen Styls zugestehen
				könne, denn sie sind ebenso erhaben, wie viele Stellen aus dem „<title
					ref="#mozart.requiem">Requiem</title>“, aus der <title
					ref="#beethoven.missa-solemnis"><hi rend="antiqua">D-dur</hi>-Messe</title>. Der
				Unterschied sei also der, daß <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart</persName> und <persName ref="#beethoven.ludwig-van"
					>Beethoven</persName> die Erhabenheit des religiösen Styls in die Oper
				hineingetragen, während <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> umgekehrt
				den weltlichen Styl seiner Opern auch auf das „<title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title>“ übertragen habe. Die Verwandtschaft von <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName> „<title ref="#mozart.requiem"
					>Requiem</title>“ mit dem <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart’schen</persName> Opern kann also sehr gerne zugegeben werden, sie ist
				ebenso groß, wie die Verwandtschaft des <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’schen</persName> „<title ref="#verdi.requiem">Requiems</title>“ mit den
				Opern dieses Componisten, nur waltet in <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart’s</persName> Opern ein so erhabener Geist, wie in seiner religiösen
				Musik, während ein solcher Geist in <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ sich ebenso
				wenig wie in dessen Opern erkennen läßt.</p>
			<p>Was mich betrifft, so habe ich schon in meinem vorigen Berichte<note resp="tr"
					type="textLink"><ref target="dv_1875-06-15_verdis-requiem.xml" type="text">Vgl.
						Das Vaterland (Wien), 15. Juni 1875.</ref></note> gesagt, daß man an eine
				Vergleichung des <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName> „<title
					ref="#verdi.requiem">Requiems</title>“ mit den kirchlichen Compositionen von
					<persName ref="#bach.johann-sebastian">Bach</persName>, <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> und <persName
					ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName> gar nicht denken dürfe, und
				diese meine Meinung findet auch ihre Anhänger; aber unter diesen, welche, abgesehen
				von der Frage des herkömmlichen Kirchenstyls, <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> neuestes Werk blos nach dem inneren musikalischen Werthe
				betrachten und beurtheilen, gibt es wieder zwei Parteien, denn um diesen inneren
				Werth handelt es sich eben; die Einen gestehen ihn dem Werke zu, die Anderen
				bestreiten ihn. Eine Geschmacksverschiedenheit, die im letzten Grunde aber auf <hi
					rend="widespace">Ja</hi> und <hi rend="widespace">Nein</hi> hinausläuft, ist
				nicht mehr zu schlichten. Man mag von <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> so viel oder so wenig halten, als man will: zu leugnen ist
				nicht, daß er eine Anzahl Opern geschrieben, welche, wie viel unbedeutende und
				werthlose Nummern dieselben auch enthalten mögen, im Ganzen und Großen von dem
				entschiedensten musikalischen und dramatischen Talent dieses Componisten Zeugniß
				geben, es kann sich also nur darum handeln, ihm unter den Anderen seinen Platz und
				Rang anzuweisen. Daß er in <placeName ref="#italien">Italien</placeName> heute der
				Größte ist, das ist bekannt; daß kein Franzose ihm gleichkommt, nicht minder; daß in
				ganz <placeName ref="#deutschland">Deutschland</placeName> nur ein Einziger ihn auf
				dem Gebiete der Oper überragt, ist ebenfalls kein Geheimniß, und so kann über seine
				Bedeutung für die unmittelbare Gegenwart kein Zweifel sein; seine Bedeutung für die
				Zukunft aber ist heute nicht zu ermitteln; groß genug wird sie sein, wenn sich ein
				nachfolgendes Geschlecht mit dieser Frage zu beschäftigen haben wird.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
