<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Das Vaterland, Wien, 15. Juni 1875</title>
				<author><persName ref="#kulke.eduard"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/dv_1875-06-15_verdis-requiem.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#das-vaterland" role="publisher"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-iso="1875-06-15"/>
					<biblScope unit="issue">164</biblScope>
					<biblScope unit="volume">16</biblScope>
					<series>dv</series>
					<biblScope unit="page">1</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="dv_1875-06-15_1.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=vtl&amp;datum=18750615&amp;seite=1"
			xml:id="f1"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> „<title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“.</head>
			<p><hi rend="antiqua"><persName ref="#kulke.eduard">Ed. K.</persName></hi> Zuerst sollte
				man untersuchen und einsehen, was denn eigentlich der Dichter sich vorgesetzt;
				sodann scharf beurtheilen, ob dieses Vornehmen auch vernünftig und zu billigen sei,
				um endlich zu entscheiden, ob er diesem Vorsatze denn auch wirklich
				nachgekommen?</p>
			<p>Diese Grundsätze für die Beurtheilung von Werken der Poesie, oder sagen wir
				allgemeiner, von Kunstwerke überhaupt, rühren her von <persName
					ref="#manzoni.alessandro">Al<surplus resp="tr">l</surplus>essandro
					Manzoni</persName> und finden sich in der Vorrede zu seiner Tragödie <hi
					rend="antiqua">„Il conte di Carmagnola“</hi>.</p>
			<p>Als <persName ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName> noch im ersten
				Knabenalter stand, entbrannte in der <placeName ref="#lombardei"
					>Lombardei</placeName>, ganz besonders aber in <placeName ref="#mailand"
					>Mailand</placeName> ein heftiger Kampf unter den Künstlern und Kunstfreunden
				über Kriticismus und Romanticismus. An der Spitze der Romantiker standen <persName
					ref="#torti.giovanni">Johann Torti</persName> und <persName
					ref="#manzoni.alessandro">Alexander Manzoni</persName>, und Letzterer hatte das
				Glück und die Genugthuung, in seinen dichterischen Bestrebungen von dem klugen
				Kunstgreis in Weimar, der, auf eine Weltliteratur ausgehend, sich für alle
				ausländischen literarischen Kundgebungen äußerst interessirte, anerkannt zu werden,
				und durch diese bedeutende Anerkennung sich auf’s Lebhafteste gefördert zu
				sehen.</p>
			<p rend="antiqua">„— se, quando io stava lavorando la tragedia del Carmagnola alcuno mi
				avesse predetto ch’essa sarebbe letta da <persName ref="#goethe.johann-wolfgang-von"
					>Goethe</persName>, mi avrebbe dato il più grande incoraggiamento, e promesso un
				premio non aspettato.“</p>
			<p>Diese Worte schrieb <persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName> im Jahre
					<date when-iso="1821">1821</date> an <persName ref="#goethe.johann-wolfgang-von"
					>Goethe</persName> und sie geben Zeugniß von der außerordentlichen Ermuthigung,
				die dem jugendlichen Dichter von dem Altmeister der deutschen Literatur zu Theil
				geworden war.</p>
			<p><persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName> hatte, wie <persName
					ref="#goethe.johann-wolfgang-von">Goethe</persName>, das Glück, am Abende seines
				Lebens auf eine lange andauernde dichterische Thätigkeit zurückblicken zu können.
				Seine lyrischen Gedichte, Hymnen, seine Tragödien sind allerdings außerhalb
					<placeName ref="#italien">Italiens</placeName> nicht populär geworden, mit
				seiner Erzählung „<hi rend="antiqua">Promessi sposi</hi>“ aber ist er in den Kreis
				der Weltliteratur entschieden eingetreten, und wenn man ihn allerorten zu den Besten
				zählt, so ist es nicht zu verwundern, daß der berühmte Name in <placeName
					ref="#italien">Italien</placeName> selbst nur mit dem Ausdrucke der Verehrung
				und Begeisterung genannt wird.</p>
			<p>Das Bedeutende solcher Männer besteht aber nicht nur <cb break="yes" n="1b"
					type="regular"/>darin, was sie selber geleistet und der Welt als Erbe
				zurückgelassen haben, sondern auch in der Anregung, die sie auf jüngere
				emporstrebende Talente üben, und wer möchte es ermessen wollen, welche tiefe
				bedeutende Anregungen <persName ref="#verdi.giuseppe"><sic>Guiseppe</sic>
					Verdi</persName> aus den Werken <persName ref="#manzoni.alessandro"
					>Manzoni’s</persName> geschöpft habe; gering wird dieser Einfluß sicher nicht
				gewesen sein, groß aber der Schmerz über den Tod des großen Mannes und die Trauer
				über den unersetzlichen Verlust, den der Freund, das Vaterland, die Welt erlitten
				haben. Und wie anders sollte der Tonkünstler seine schmerzlichen Empfindungen zum
				Ausdruck bringen als in einem Werke der Tonkunst; <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> goß seinen Schmerz und seine Wehmuth auf ein Notenblatt, er
				schrieb ein <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zum Andenken und zur Feier
				des großen Todten.</p>
			<p>Ist dieses aber auch ein Requiem?</p>
			<p>Wir haben das neueste Werk des berühmten Componisten nun gehört, und es ist billig,
				daß wir uns hiebei der oben angeführten, von <persName ref="#manzoni.alessandro"
					>Manzoni</persName> aufgestellten Grundsätze der Kritik erinnern.</p>
			<p>Was sich <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> vorgesetzt, ist keine
				Frage. Er wollte ein Requiem schreiben. Ob dieses Vornehmen zu billigen sei, darüber
				kann keine Meinungsverschiedenheit herrschen, denn wer wollte den Vorsatz nicht
				billigen? Es bleibt also nur die dritte Frage zu beantworten, ob er seinem Vorsatze
				nachgekommen, d. h. also hier, ob <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				wirklich ein Requiem geschrieben.</p>
			<p>Diese Frage ist nicht leicht zu beantworten. An den Kirchenstyl, wie er von den alten
				Italiener ausgebildet worden, schließt sich dieses Werk nicht an. Die erhabene
				Einfachheit eines <persName ref="#palestrina.giovanni-pierluigi"
					>Palestrina</persName>, eines <persName ref="#allegri.gregorio"
					>Allegri</persName> wird man vergebens darin suchen. An den Kirchenstyl, wie er
				von den Deutschen weiter entwickelt wurde, an die <title ref="#bach.h-moll-messe"
						><hi rend="antiqua">H-moll-</hi>Messe</title> eines <persName
					ref="#bach.johann-sebastian">Sebastian Bach</persName>, an die <title
					ref="#beethoven.missa-solemnis"><hi rend="antiqua">D-dur-</hi>Messe</title> von
					<persName ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName>, an das <title
					ref="#mozart.requiem">Requiem</title> von <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> darf man bei diesem Werke gar
				nicht denken, auch nur der flüchtige Einfall einer Vergleichung wäre Thorheit.
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> geht seinen eigenen Weg, und
				will man die Spuren des Weges verfolgen, den er gegangen, so kann sie nur in den
				anderen Werken dieses Meisters entdecken. Diese anderen Werke sind aber Opern. Mit
				seinem eigenen durch lange künstlerische Thätigkeit gewonnenen Opernstyl ging
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> an die Conception dieses
				religiösen Werkes, und wenn man gerade auch nicht so weit gehen will, zu behaupten,
				dieses Requiem sei eigentlich eine Oper, <cb break="yes" n="1c" type="regular"/>so
				wird man dasselbe doch jedenfalls als opernhaft zu bezeichnen sich gezwungen
				sehen.</p>
			<p>Damit wäre denn freilich gesagt, daß <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> neueste Composition ein eigentliches Requiem nicht sei.
				Dieses Urtheil ist in der That auch bereits gefällt worden, allein die Bedeutung des
				Werkes ist mit dieser negativen Kritik keineswegs erschöpft und die von <persName
					ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName> aufgestellten kritischen Grundsätze
				erweisen sich als unzulänglich; denn wenn man bei der Annahme, er wollte ein Requiem
				schreiben, stillschweigend voraussetzt, er wollte ein Requiem in dem herkömmlichen
				Style schreiben, so hat man bereits einen Irrthum begangen. <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> wollte das nicht, er wollte seinem Werke
				einen anderen Charakter aufprägen, unbekümmert darum, ob wir diesen Charakter als
				weltlich oder kirchlich anerkennen würden. Wer also vom Standpuncte des
				herkömmlichen Kirchenstyls, wie er sich in <placeName ref="#italien"
					>Italien</placeName> und später in <placeName ref="#deutschland"
					>Deutschland</placeName> herausgebildet, <persName ref="#manzoni.alessandro"
					>Manzoni’s</persName> Fragen in Bezug auf <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> Leistung sich zur Beantwortung vorlegt, wird gestehen
				müssen, daß er nicht einsehe, was der Componist gewollt, und wenn er es endlich
				eingesehen, so wird er den Vorsatz des Componisten keineswegs billigen.</p>
			<p>Und doch erfordert es die Gerechtigkeit, anzuerkennen, daß <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ein Werk geschrieben habe, welchem, wie
				es sich zu dem herkömmlichen Kirchenstyl auch immer verhalten mag, künstlerischer
				Werth und künstlerische Bedeutung nicht abgesprochen werden dürfen; denn es gibt
				Werke, welche ganz correct im Kirchenstyl gehalten sind und doch lange nicht an
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> hinanreichen. Will man gegen <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> gerecht sein, so vergleiche man ihn
				einerseits mit <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName>, andererseits
				mit <persName ref="#cherubini.luigi">Cherubini</persName>. <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName> war unstreitig ein Genie, er war es
				aber nur in einer bestimmten Sphäre. Mit dem „<title
					ref="#rossini.il-barbiere-di-siviglia">Barbier von Sevilla</title>“ hat er ein
				Werk von unvergänglicher Dauer geschaffen; in Gesellschaft der tragischen Muse
				hingegen befand er sich unbehaglich, denn ihm fehlte das Pathos. Auf dem Gebiete der
				Kirchenmusik war er vollends unvermögend, mit seinem Naturell etwas Bedeutendes zu
				schaffen. Sein „<hi rend="antiqua"><title ref="#rossini.stabat-mater">S<supplied
							resp="tr">t</supplied>abat mater</title></hi>“ ist trivial und unfähig,
				eine wirkliche Erhebung des Gemüthes hervorzubringen. <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hingegen ist ein Tragiker von Haus aus.
				Seine Opern zeigen ein hohes Pathos, er ist der Gegensatz von <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName> bezüglich des Naturells (ohne
				Rücksicht auf die Größe seines Talentes). Da <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> schon in seinen Opern eine ernste Natur verräth, so konnte er
				in dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> den tiefen Ernst <cb break="yes"
					n="1d" type="regular"/>seines Werkes um so weniger verleugnen, ja im Gegentheil,
				er hat sich in dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zu einem noch
				tieferen und erhabeneren Ernst emporgeschwungen, und so steht er auf dem Gebiete der
				Kirchenmusik <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName> gegenüber
				bedeutend im Vortheil.</p>
			<p>Vergleichen wir ihn andererseits mit <persName ref="#cherubini.luigi"
					>Cherubini</persName>, so ist gewiß nicht zu leugnen, daß <persName
					ref="#cherubini.luigi">Cherubini’s</persName>
				<title ref="#cherubini.requiem-c-moll">Requiem</title> diejenigen Forderungen, die
				man an ein Werk kirchlichen Styles zu machen sich berechtigt hält, nach Seite der
				Correctheit vollkommen befriedigt, und doch wird sein Werk die meisten Hörer kalt
				lassen. Man wird die glänzende Arbeit vielleicht sogar bewundern, aber sich nicht
				gerührt und viel weniger erschüttert fühlen. Bei <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> ist es umgekehrt. Den Forderungen des strengen Kirchenstyls
				vermag sein <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> ganz gewiß nicht Stand zu
				halten, aber er bringt eine ernste, ergreifende Musik, die wenigstens in einzelnen
				Momenten auch auf ein feiner fühlendes Gemüth bedeutende Wirkungen hervorzubringen
				im Stande ist.</p>
			<p>Man könnte diese Vergleichungen noch erweitern und durch andere vermehren, allein es
				wird nicht nöthig sein. Unsere verehrten Leser haben aus dem Bisherigen zur Genüge
				erkannt, was ist ausdrücken will. Auf die Einzelnheiten des Werkes soll ich hier gar
				nicht eingegangen werden; es handelte sich vielmehr blos um eine Charakteristik im
				Allgemeinen und es soll, um diese mit wenigen Worten abzuschließen, nur noch
				Folgendes hinzugefügt werden: Wer seinen Geiste ausschließlich mit <persName
					ref="#bach.johann-sebastian">Sebastian Bach</persName>, <persName
					ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName> und <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> genährt hat, der wird das
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’sche</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> vielleicht nicht hören können, wer aber
				Universalität genug besitzt, auch von „<title ref="#verdi.rigoletto"
					>Rigoletto</title>“ ergriffen zu werden, der wird gerne bekennen, daß ihm auch
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> herzlich willkommen sei.</p>
			<p>Die <rs ref="#wien.1875" type="event">Aufführung im <placeName ref="#wien"
						>Wiener</placeName>
					<placeName ref="#wien.hof-operntheater">Hofoperntheater</placeName></rs> war
				eine vorzügliche. Der Componist hat sich zwei Sängerinnen und zwei Sänger, also ein
				vollständiges Quartett mitgebracht, welches ganz vortrefflich ist; der Chor des
				Theaters war durch Mitglieder des akademischen Gesangvereines verstärkt. Der Jubel
				(Beifall wäre viel zu schwächlich gesagt) war ein frenetischer, und wir gönnen dem
				berühmten Componisten, welcher persönlich dirigirte, herzlich gerne den großen
				Erfolg.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
