<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Deutsche Zeitung, Wien, 16. Juli 1874</title>
				<author><persName ref="#gehring.franz"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/dz_1874-07-16_verdis-requiem-fuer-manzoni-und-seine-kritiker.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#deutsche-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-custom="thu" when-iso="1874-07-16"/>
					<biblScope unit="issue">910</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">910</biblScope>
					<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					<series>dz</series>
					<biblScope unit="page">1–2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#mailand"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="dz_1874-07-16_1.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=dzg&amp;datum=18740716&amp;seite=1"
			xml:id="f1"/>
		<graphic n="dz_1874-07-16_2.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=dzg&amp;datum=18740716&amp;seite=2"
			xml:id="f2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Feuilleton.</head>
			<head><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> für <persName ref="#manzoni.alessandro"
					>Manzoni</persName> und seine Kritiker.</head>
			<p>Seit langer Zeit hat eine musikalische Composition nicht so viel Staub aufgewirbelt
				als das Requiem, welches <persName ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName>
				zu Ehren <persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni’s</persName>, dieses nach
					<persName ref="#goethe.johann-wolfgang-von">Goethe</persName> „wahrhaft
				liebenswürdigen“ Dichters, componirt und am <date when-iso="1874-05-22">22. Mai d.
					J.</date> zu ersten Gedächtnißfeier von <persName ref="#manzoni.alessandro"
					>Manzoni’s</persName> Sterbetag in der Kirche <placeName
					ref="#mailand.san-marco">San Marco</placeName> zu <placeName ref="#mailand"
					>Mailand</placeName> aufgeführt hat. Herrn <persName ref="#buelow.hans-von">Hans
					v. Bülow</persName>, dem musikalischen Heißsporn der Deutschen, wurde schon vor
				jener Aufführung das willkommene Glück zu Theil, seinem Unwillen über das Werk
				freien Lauf lassen zu können. Der <persName ref="#belinzaghi.giulio"
					>Bürgermeister</persName> von <placeName ref="#mailand">Mailand</placeName>
				hatte sich beeilt, dem in <placeName ref="#mailand">Mailand</placeName> zufällig
				anwesenden Pianisten eine Einladungskarte für jene Gedächtnißfeier zu übersenden;
				Herr <persName ref="#buelow.hans-von">v. Bülow</persName>, ein energischer
				Anti-Verdianer, fiel nicht aus der Rolle des höflichen Cavaliers, die er in München
				und in andern deutschen Städten mit Erfolg gespielt hat; er schickte kurzweg mit
				schnöden Worten seine Karte zurück, schrieb dafür schleunigst einen Zeitungsartikel
				(datirt vom Tage vor der Aufführung), worin er sich zu der Schmähung versteigt, jene
				Gedächtnißfeier „ein Schein-Compliment an den großen Dichter“ zu nennen.<note
					resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref target="az_1874-05-28_mailand.xml"
						type="text">Allgemeine Zeitung, Augsburg, 28. Mai 1874</ref>.</note> Dem
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> selbst ertheilt bei dieser
				Gelegenheit der kunstverständige Schriftsteller das Prädicat einer „Oper im
				kirchlichen Gewande“. Herr <persName ref="#buelow.hans-von">Bülow</persName> hatte
				sich nicht einmal die Mühe genommen, einer Probe des Requiems beizuwohnen, und nur
				verstohlene Einblicke in die neueste Offenbarung des Componisten des „<title
					ref="#verdi.il-trovatore">Trovatore</title>“ und der „<title
					ref="#verdi.la-traviata">Traviata</title>“ gethan: man muß daher in der That vor
				der Unparteilichkeit jenes Urtheils Respect haben.</p>
			<p>Andere Leute, welche schon nicht mehr nöthig hatten, „verstohlene“ Einblicke in das
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zu thun (denn der bei Ricordi
				erschienene Clavier-Auszug war schon Anfangs Juni in vielen, vielleicht auch in
				einigen Wiener Musikalien-Handlungen zu haben), welche außerdem das <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> in vollendeten Aufführungen hören konnten,
				zogen nicht weniger abenteuerliche Schlüsse aus ihren gesehenen und gehörten
				Beobachtungen, als Herr <persName ref="#buelow.hans-von">v. Bülow</persName> fertig
				gebracht hatte. Der alte Streit drohte wieder auszubrechen, der schon vom <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’schen</persName>
				<title ref="#mozart.requiem">Requiem</title> und der sonstigen Kirchenmusik dieses
				großen Meisters datirt und zur Zeit, als das <persName ref="#rossini.gioachino"
					>Rossini’sche</persName> „<title ref="#rossini.stabat-mater">Stabat
					mater</title>“ erschien, mit erneuter Heftigkeit geführt wurde über die Frage:
				Gibt es eine specifische Kirchenmusik oder nicht? Wenn das <title
					ref="#verdi.requiem">Manzoni-Requiem</title> erst bei und einge<cb break="no"
					n="1b" type="regular"/>zogen sein wird, wird zweifelsohne dieser unfruchtbare
				Streit neue Nahrung finden. Machte doch schon diese Frage bei Gelegenheit von
					<persName ref="#brahms.johannes">Brahms’</persName> „<title
					ref="#brahms.requiem">Deutschem Requiem</title>“, welches <sic>ostensibel</sic>
				nicht einmal prätendirt, Kirchenmusik sein zu wollen, dieses und jenen Kennern und
				Kritikern viel Kopfzerbrechen. Einer der Letztern brachte sogar damals die überaus
				schlaue Bemerkung an, das Stück, welches an Stelle des „Dies irae“ im <persName
					ref="#brahms.johannes">Brahms’schen</persName>
				<title ref="#brahms.requiem">Requiem</title> sich finde, mache in etwas schnellerm
				Tempo den Eindruck eines „Steierischen“. Vielleicht werden solche
				Verschnellerungsversuche auch im neuesten Werke <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> angestellt und liefern dann zur Abwechslung neue Cjardas und
				Polkas. Wundern sollte es sich nicht, denn es sind schon so viele ungeheuerlich
				klingende, mitunter gänzlich unwahre Dinge über das <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title> mitgetheilt und verbreitet worden, daß die Versuchung, darin
				noch Einiges zu leisten, groß sein wird, wenn einmal der dies irae, dies illa
				hereingebrochen ist, an dem man sein Müthchen daran fühlen kann. Wunderbar ist es
				jedoch, wie die meisten „eingehend besprechenden“ Kritiker das Werk zwar gehört,
				aber nicht studirt haben. Es dürfte daher zum mindesten nicht uninteressant sein,
				über dasselbe von Jemandem zu hören, der das <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title>
				<choice>
					<orig>von</orig>
					<corr resp="tr">für</corr>
				</choice>
				<persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName> leider noch nicht gehört,
				wohl aber sorgfältig studirt hat.</p>
			<p>In diesen Worten ist eigentlich meine volle Meinung über das neueste <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’sche</persName> Werk schon enthalten: nach dem
				Studium desselben muß ich es entschieden wünschen, daß wir bald Gelegenheit haben
				möchten, es zu hören. Freilich gehört dazu eine so sorgfältige Vorbereitung, wie
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sie selbst in <rs
					ref="#mailand.1874" type="event"><placeName ref="#mailand"
					>Mailand</placeName></rs> und in <rs ref="#paris.1874" type="event"><placeName
						ref="#paris">Paris</placeName></rs> geleitet hat. <rs ref="#paris.1874"
					type="event">Die Aufführung in dieser letztern Stadt hatte beiläufig gesagt
					einen solchen Erfolg, daß während vierzehn Tagen sechs Wiederholungen
					stattfanden und eine Gesammt-Einnahme von über hunderttausend Francs
					ergaben.</rs> Nur mit Achselzucken opflegt man bei uns von einer solchen
				„Exploitierung“ der Kunst Notiz zu nehmen. Wir garantiren uns womöglich immer
				solidarisch gegenseitig, daß die Kunst auch sich selbst Zweck sei. Leider sind dabei
				auch die meisten unserer musikalischen Aufführungen sich selbst Zweck, das heißt,
				sie bedeuten kaum mehr als gewöhnliche Proben ohne Unterbrechungen. Um aber dem
				Publicum von dem <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> eine richtige und schöne Vorstellung zu
				geben, dazu gehört mehr als ein zur Noth richtiges Abspielen und Absingen der Noten.
				Es gehören dazu eine Hingabe und ein ernster Eifer für die Sache, wie sie der
				Componist selbst seiner Aufgabe gewidmet hat.</p>
			<p>Schon der Blick auf die ersten Seiten des Werkes genugt, diesen Ernst zu erkennen.
				Der streng vierstimmige <cb break="yes" n="1c" type="regular"/> Satz <hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem">„te decet hymnus“</title></hi> nach
				der ersten Bitte um ewige Ruhe braucht nicht einen Vergleich mit den besten Mustern
				zu scheuen. Ich muß gestehen, dieser Satz hat mir die neuerdings sehr erschütterte
				Überzeugung wieder befestigt, daß unsere Musik in der Weiterentwicklung begriffen
				sei, ohne in ihren Grundprincipien schwankend zu werden. Der genannte Quartettsatz
				wird vom Chor allein ohne Begleitung vorgetragen, bewegt sich daher, wie es sein
				muß, in den einfachsten harmonischen Gängen und bringt melodische Folgen von einer
				Kraft einer- und von einer Süßigkeit andererseits, welche wahrhaft herzerfreuend
				sind. <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem">„Ad te omnis caro
						veniet“</title></hi> ist trotz der strengen Form (dem Kerne des Ganzen,
				welche gar keinem deutschen Componisten saußer <persName ref="#brahms.johannes"
					>Brahms</persName> so wie <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> zu
				Gebote steht, von einer rührenden, kindlichen, kurz bezaubernden Herzenseinfaclt.
				Eine Beobachtung drängt sich auch hier auf, welche wir schon in der „<title
					ref="#verdi.aida">Aida</title>“ machten. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> versteht die Kunst, durch die Lage, welche er den Tönen eines
				Accordes gibt, zu charakterisiren. Um nun an die eben erwähnte, letzt vielbekannte
					„<title ref="#verdi.aida">Aida</title>“ zu erinnern, so sei in dieser Hinsicht
				auf die Schluß-Accorde des zweiten Actes aufmerksam gemacht. Aus ihrem hellen,
				klaren Klange leuchtet die Begeisterung für den Kampf gegen die Feinde des
				Vaterlandes plötzlich hervor wie der erste Strahl der aufgehenden Morgensonne.
				Aehnlich ist an jener Stelle des <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> durch
				die Wahl der Accordlagen eine milde Zuversicht in die Stimmung hineingetragen,
				welche trotz aller Einfachheit der angewendeten Mittel (vier Gesangsstimmen ohne
				jede Begleitung ! !) den Eindruck der vollständigen Neuheit macht. Der Physiker
					<persName ref="#helmholtz.hermann">Helmholtz</persName> hat ausführlich an einem
				der schönsten Kirchenstücke <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart’s</persName> nachgewiesen, wie bedeutend die Charakteristik durch die
				Wahl der Lagen längst bekannter und einfacher Accorde sich gestalten kann.<note
					resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName ref="#helmholtz.hermann">Hermann
						von Helmholtz</persName>, <ref
						target="https://archive.org/stream/b21717114#page/337/mode/1up" type="text"
						>Die Lehre von den Tonempfindungen als physiologische Grundlage für die
						Theorie der Musik (Braunschweig 1863); hier: S. 337–340</ref>.</note> Daß
				auch <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> dieses Kunstmittel zu
				handhaben versteht, befreit seine Composition am allerentschiedensten von den
				Vorwürfen der „theatralischen Effecthascherei“<!--ZITAT Quelle nicht gefunden-->,
				mit welchen man nicht eilig genug dieselbe überhäufen konnte.</p>
			<p>Als nach dem Tode von <persName ref="#mercadante.saverio">Mercadante</persName>
				<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> die Ehre zugedacht wurde, oberster
				Leiter des <placeName ref="#neapel.konservatorium">Conservatoriums</placeName> von
					<placeName ref="#neapel">Neapel</placeName> — Nachfolger eines <persName
					cert="high" ref="#scarlatti.alessandro">Scarlatti</persName>, eines <persName
					ref="#durante.francesco">Durante</persName>, eines <persName ref="#leo.leonardo"
					>Leo</persName> — zu werden, lehnte er dieselbe ab mit dem Bemerken, daß zur
				Ueberwachung so ernster Studien ein Mann nöthig sei, der vorzugsweise gelehrt und
				streng in den Studien sei; es lag darin eigentlich eine herbe Kritik für <persName
					ref="#mercadante.saverio">Mercadante</persName>, der weder das Eine noch das
				Andere gewesen war. Aber in demselben Briefe, in dem er ablehnte (<placeName
					ref="#genua">Genua</placeName>, <date when-iso="1871-01-05">5. Januar <pb
						break="yes" facs="#f2" n="2a" type="regular"/>1871</date>), empfiehlt er
				dringend das Studium <persName ref="#palestrina.giovanni-pierluigi"
					>Palestrina’s</persName> und seiner wenigen Zeitgenossen; er schloß mit den
				Worten: „Kehret zum Alten zurück, das wird ein Fortschritt sein.“<note resp="tr"
					type="literatureLink">»Torniamo all’antico: sarà un progresso.« Brief von
					Giuseppe Verdi an Francesco Florimo vom 4. Januar 1871. In: Verdi, Copialettere
					(1913), S. 232–233 (CCI).</note> Das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>
				erscheint an vielfachen Stellen als die praktische Ausführung dieser Weisheit. Wie
				bei <persName ref="#palestrina.giovanni-pierluigi">Palestrina</persName> der
				Selbstständigkeit der einzelnen Stimmen sich die Harmonie derartig unterordnen muß,
				daß diese Musik uns bisweilen befremdlich klingt, so ist in <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Werk, das ein Compromiß zwischen der
				modernen und antiken Schreibweise zu nennen sein dürfte, diese Selbstständigkeit
				wieder zum Stylprincipe gemacht. Das auf den oben besprochenen Satz folgende <hi
					rend="antiqua">„<title n="kyrie" ref="#verdi.requiem.1">Kyrie eleison, Christe
						eleison</title>“</hi> bekundet dieses zur Genüge. Man spiele oder singe sich
				die einzelnen Stimmen vor und wird es bestätigt finden. Die Harmonie findet ihren
				Schwerpunkt dagegen stets im Orchester, und in der mannigfaltigen Näherung und
				Entfernung dieser beiden Gewalten besteht der große Reiz, den diese Composition
				ausübt. Besonders bei dem <hi rend="antiqua">„<title
						ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae, dies <choice>
							<orig>ille</orig>
							<corr resp="tr">illa</corr>
						</choice></title>“</hi> trifft das Orchester diese wichtige Aufgabe, die
				Harmonie sicher zu leiten. Durchwegs sind Festigkeit und Präcision in den
				angewandten orchestralen Mitteln. Was die Auswahl derjenigen Theile des <hi
					rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>“</hi> betrifft,
				welche sich für eine rein musikalische Behandlung, also Durchführung u. s. f. von
				Motiven eignen, so muß ich <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> vor
					<persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> darin einen Vorzug
				geben, daß er das <hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba
						mirum spargens sonum</title>“</hi> getrennt hat von dem darauf folgenden <hi
					rend="antiqua">„<title n="mors-stupebit" ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Mors
						stupebit</title>“</hi>, welches in der psalmodirenden Weise behandelt ist,
				wie bei <persName ref="#brahms.johannes">Brahms</persName>: „<title
					ref="#brahms.requiem">Herr, lehre mich doch, daß es ein Ende mit mir haben
					muß</title>“. Das <hi rend="antiqua">„<title
						ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">Liber scriptus
					proferetur</title>“</hi> ist eine Fuge von vier Stimmen, so streng und knapp in
				der Form, wie seit den besten Mustern bei <persName ref="#bach.johann-sebastian"
					>Bach</persName> nichts geschrieben worden ist.</p>
			<p>Die Behauptung, das <hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba
						mirum</title>“</hi> wäre ungenirt von <persName ref="#berlioz.hector"
					>Berlioz</persName> her annectirt, ist einfach eine Unwahrheit; wie man
				überhaupt neben einer so klaren und bis auf die tiefste Tiefe durchsichtigen
				Conception, wie die <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’sche</persName> ist, von
				den durch bizarren Subjectivismus getrübten <persName ref="#berlioz.hector"
					>Berlioz’schen</persName> Sturmfluten reden kann, bleibt mir unbegreiflich; ist
					<persName ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName> eben sich selbst die
				Hauptsache, so ist für <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> nur die
				Kunst da. Und da wagt ein Herr <persName ref="#buelow.hans-von">v. Bülow</persName>,
				davon zu reden, daß <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> der
				allgewaltige Verderber des italienischen Kunstgeschmackes sei. Wenn die Italiener
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> endlich auch einmal als den
				Fahnenträger im Gebiete des Schönen feiern, während sie sonst seinen Opern
				politischen Beigeschmack abzugewinnen <cb break="yes" n="2b" type="regular"/>
				suchten, so ist das fürwahr kein Zeichen von Verderbniß des Geschmackes. Auch
					<persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName> hatte zwar einst seinem
				Rivalen als charakteristische Kopfbedeckung einen Helm zugewiesen, doch bei seinem
				Bonmot vergessen, daß <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> eines Tages
				den Helm ablegen und doch als ganzer Mann weiter kämpfen könnte!</p>
			<p>Auf jene durch ihr wundervolles Motiv und ihren kühnen und doch logischen Aufbau
				ausgezeichnete Fuge folgt abermals der erste Theil des <hi rend="antiqua">„<title
						ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>“</hi>, dann als Terzett für Sopran,
				Alt und Tenor (theilweise ohne jede Begleitung) das <hi rend="antiqua">„<title
						ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum miser tunc
					dicturus</title>“</hi> und als Baß-Solo das <hi rend="antiqua">„<title
						ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex<supplied resp="tr"
							> </supplied>tre<surplus resp="tr"> </surplus>mendae
					majestatis</title>“</hi>, während alle Soli und Chöre an dem <hi rend="antiqua"
						>„<title n="salva-me" ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Salva
					me</title>“</hi> nach und nach theilnehmen. Der Schluß dieser Abtheilung ist in
				der weichen Stimmung des ersten Satzes des <hi rend="antiqua">„<title
						ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“</hi> gehalten. <hi rend="antiqua"
						>„<title ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare pie Jesu</title>“</hi>
				ist ein Duett für Sopran und Alt, während dem Tenor das <hi rend="antiqua">„<title
						ref="#verdi.requiem.2.ingemisco">Ingemisco</title>“</hi> und das rührende
					<hi rend="antiqua">„<title n="qui-mariam" ref="#verdi.requiem.2.ingemisco">Qui
						Mariam absolvisti</title>“</hi> zuertheilt ist. Das <hi rend="antiqua"
						>„<title ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis</title>“</hi> singt
				der Baß in einfacher melodischer Folge; nichts von einem „Gegeneinandersausen
				chromatischer Gänge“<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <persName
						ref="#reyer.ernest">Ernest Reyer</persName>, <ref
						target="jdd_1874-06-1_feuilleton.xml" type="text">Journal des Débats, Paris,
						14. Juni 1874</ref>: »gammes chromatiques en mouvement contraire«.</note>,
				wie ein großer Kritiker vor dem Herrn vernommen haben will, nicht die entfernteste
				Aehnlichkeit mit der Auffassung <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart’s</persName>. Auch das <hi rend="antiqua">„<title n="oro-supplex"
						ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Oro supplex</title>“</hi> mit seinen
				Quinten in der Begleitung <hi rend="antiqua">à la</hi>
				<persName ref="#haendel.georg-friedrich">Händel</persName> ist in der Auffassung an
				der entsprechenden Stelle bei <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart</persName> sehr verschieden, was sich schon äußerlich dadurch
				kennzeichnet, daß es dort der Chor, hier bei <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> der Solo-Bassist singt. So wundervolle Harmonien <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> an jener Stelle offenbart,
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> klare und eindringliche
				Solo-Melodie versetzt uns nicht minder in die dem Texte entsprechende Stimmung. Am
				Schlusse ereignet sich nun die angebliche Ungeheuerlichkeit des Ueberganges von <hi
					rend="antiqua">E-dur</hi> nach <hi rend="antiqua">G-moll</hi>; doch kann nur die
				größte Oberflächlichkeit so etwas in die Welt hinausposaunen. Die Harmonie verliert
				an diesem Uebergange ihr Recht, indem der Solosänger auf <hi rend="antiqua">Fis</hi>
				nach vorhergehendem Dominanten-Accorde zu <hi rend="antiqua widespace">E-moll</hi>
				eine Fermate hat und eine Cadenz macht, welche recht gut nach der ursprünglichen
				Tonstufe des <hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies
						irae</title>“</hi> führt; auch wird dann der Anfangssatz wiederholt.</p>
			<p>In dem darauffolgenden <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa"
						>Lacrymosa</title></hi> kommt ein a capella-Satz für sämmtliche Solostimmen
				und den Chor mit wunderbaren Harmonien vor und bald darauf schließt das <hi
					rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>“</hi>. So viel
				mir bekannt ist, hat noch kein Componist dieser Hymne die musikalische Form dabei so
				sehr berücksichtigt wie <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>; durch das
				Wiederbringen des Hauptsatzes <hi rend="antiqua">„Dies irae“</hi> an sehr geeigneten
				Stellen erhält das Ganze <cb break="yes" n="2c" type="regular"/>ein festes Gefüge,
				indem sich der Zuhörer trotz der Mannigfaltigkeit der einzelnen Theile sehr wohl
				zurechtfindet. Aber gerade des <hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.2"
						>Dies irae</title>“</hi> wegen hat man dieser Musik die Berechtigung des
				Prädicates „Kirchenmusik“ abgesprochen. Sonderbar, daß gerade hierin gegen alle
				früheren Bearbeiter desselben Gegenstandes <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> einen Fortschritt gemacht hat, dessen Bedeutung die Zuhörer im
				Allgemeinen wohlthuend empfinden, die Kenner nicht unterschätzen dürften.</p>
			<p>Eine gleiche Formvollendung offenbart sich im <title ref="#verdi.requiem.3"
					>Offertorium</title>, aus dem wir die Fuge: <hi rend="antiqua">„<title
						n="quam-olim-abrahae" ref="#verdi.requiem.3">Qui olim Abrahae
						promisisti</title>“</hi> und den Gesang des Tenors: <hi rend="antiqua"
						>„<title n="hostias" ref="#verdi.requiem.3">Hostias <choice>
							<orig>ac</orig>
							<corr resp="tr">et</corr>
						</choice> preces</title>“</hi> hervorheben. Wer von dem letztern nicht
				gerührt wird, wer dabei nicht das Weihevolle und Ueberirdische der Stimmung in sich
				spürt, der ist überhaupt für Musik nicht zugänglich. Ich wüßte dieser sanften
				Melodie Weniges zur Seite zu stellen; gewiß aber ist es nur das Beste in dieser Art,
				wie zum Beispiel eine ähnliche Stelle aus der <persName ref="#beethoven.ludwig-van"
					>Beethoven’schen</persName>
				<hi rend="antiqua"><title ref="#beethoven.missa-solemnis">Missa
					solemnis</title></hi> im <title ref="#beethoven.missa-solemnis.credo"
					>Credo</title>: <hi rend="antiqua">„Et incarnatus est“</hi>. Mit der
				contrapunktischen Kunst im <title ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title> ergeht es
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, wie es damit <persName
					ref="#bach.johann-sebastian">Sebastian Bach</persName> bei vielen Leuten zu
				gehen pflegt: sie lassen dieselbe gelten; im Uebrigen, denken sie aber, gehe sie die
				Sache nichts an. Und doch, wie wenige Künstler wissen heute ihre Kenntnisse mit
				solcher Freiheit zu handhaben wie <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				in dieser Fuge und in der Schlußfuge: <hi rend="antiqua">„<title n="libera-me.fuga"
						ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title>“</hi>? Herr <persName
					ref="#buelow.hans-von">v. Bülow</persName> hat darin Schülerhaftigkeiten und
				Abgeschmacktheiten entdeckt;<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref
						target="az_1874-05-28_mailand.xml" type="text">Allgemeine Zeitung, Augsburg,
						28. Mai 1874</ref>.</note> Andere haben wieder <persName
					ref="#cherubini.luigi">Cherubini</persName> sich vor ihnen voll Achtung und
				Bewunderung verneigen lassen.<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <persName
						ref="#reyer.ernest">Ernest Reyer</persName>, <ref
						target="jdd_1874-06-1_feuilleton.xml" type="text">Journal des Débats, Paris,
						14. Juni 1874</ref>.</note></p>
			<p>Solche Urtheile werden wahrscheinlich durch einen „gesungenen <title
					ref="#meyerbeer.l-africaine.5.21.grande-scene-du-mancenillier"
					>Manzanillobaum</title>“, wie man nicht verfehlen wird, die <hi rend="antiqua"
					>Pianissimo unisono</hi>-Einleitung des <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.5">Agnus dei</title></hi> zu nennen, und andere
				ähnlichen Kalibers vermehrt werden. Sie liefern nur zu sehr den Beweis dafür, daß
				noch immer nicht eine musikalische Composition aus sich selbst heraus beurtheilt,
				sondern stets mit Maßstäben gemessen wird, die irgendwo gefunden sind, bei denen es
				auf eine Handvoll Noten, ja selbst auf einen ganz erheblichen Grad von Genauigkeit
				gar nicht ankommt. Wenn sie nur ein Stichwort enthalten, so genügen sie. Desto
				besser aber sind sie, wenn die mehrfache Bedeutung von „Stichwort“ bei ihnen zur
				Geltung kommt. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat vollauf über
				sich solche Urtheile ergehen lassen müssen — unbeirrt hat er weiter gestrebt. Das
				würdige Denkmal, welches er in dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>
				seinem berühmten Landsmanne gesetzt hat, ist eine Frucht dieses Strebens, es gebührt
				ihm das Motto: <hi rend="antiqua">„Per aspera ad astra“</hi><note resp="tr"
					type="quoteLink">Lat. »Durch das Rauhe zu den Sternen«.</note>.</p>
			<p rend="right"><hi rend="widespace"><persName ref="#gehring.franz">Franz
						Gehring</persName></hi>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
