<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Echo der Gegenwart, Aachen, 19. März 1876</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/edg_1876-03-19_musikalisches.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#echo-der-gegenwart" role="publisher"/>
					<placeName ref="#aachen"/>
					<date when-custom="sun" when-iso="1876-03-19"/>
					<biblScope unit="issue">79</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">79</biblScope>
					<biblScope unit="page">[2]–[3]</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#aachen"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="edg_1876-03-19_a.png"
			url="http://digitale-sammlungen.ulb.uni-bonn.de/ulbbnz/periodical/pageview/2661392"
			xml:id="f1"/>
		<graphic n="edg_1876-03-19_b.png"
			url="http://digitale-sammlungen.ulb.uni-bonn.de/ulbbnz/periodical/pageview/2661393"
			xml:id="f2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Musikalisches.</head>
			<p><rs ref="#aachen.1876" type="event">Also das „berühmte“ <persName
						ref="#verdi.giuseppe">Verdi’sche</persName>
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> ist nun auch durch unsern
					Concertsaal gewandert, hat aber hier nicht ganz die Begeisterung erweckt, von
					welcher wir aus andern Städten gelesen haben.</rs> Zwar begreifen wir recht
				wohl, daß in <rs ref="#wien.1875" type="event"><placeName ref="#wien"
						>Wien</placeName></rs>, <rs ref="#paris.1874" type="event"><placeName
						ref="#paris">Paris</placeName></rs> etc. die Bedingungen und Umstände der
				Begeisterungs-Erweckung günstiger waren. In <rs ref="#wien.1875" type="event"
						><placeName ref="#wien">Wien</placeName></rs> namentlich hat Herr <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sein Werk persönlich einstudirt und
				geleitet; der große und wohldisziplinirte Chor der Hofoper stand ihm täglich zur
				Verfügung, ein exquisites Solo-Quartett brachte er aus Italien mit, und da läßt sich
				denken, daß die Aufführung mit allem möglichen musikalischen Raffinement in Scene
				gesetzt wurde, daß die auf jeder Seite der Partitur dutzendweis vorgeschriebenen
				dynamischen Steigerungen vom fünfmaligen <hi rend="antiqua">ppppp.</hi> bis zum <hi
					rend="antiqua">ff.</hi> auf’s feinste ausgearbeitet wurden und namentlich die
					<hi rend="antiqua">piano’s</hi> das Publikum bezauberten, daß die Sätze, mit
				ihren großen <hi rend="antiqua">crescendo’s</hi> an <persName
					ref="#donizetti.gaetano">Donizetti’sche</persName> und <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’sche</persName> Opern-Finales erinnern, wie z. B.
				das <title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrymosa</title>, dort mit
				größtmöglichem Effekt vorgetragen wurden und enthusiastische Aufnahme fanden. Auf
				der andern Seite aber begreifen wir eben so wohl, daß das Aachener Publikum viel
				kühler an die Sache ging. Schon das wirkte befremdend auf die Mehrzahl unserer
				Hörer, daß der herrliche Kirchentext, den sie sonst mit Ehrfurcht zu betrachten
				gewohnt sind, der ein unablässiges Gebet ist, hier als Folie zu einer
				theatralischen, bald excessiv lärmenden, bald hypersentimentalen Musik dient. Sah
				der Hörer aber von dem ehrwürdigen Text ganz ab und nahm die Musik für das, was sie
				eigentlich ist: eine profane Theater- und Concert-Musik, — denn die paar fugirten
				Sätze des <title ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title> und <title
					ref="#verdi.requiem.7">Libera</title> verändern den Charakter des Werkes nicht —
				so war doch der Reiz der Ausführung bei uns nicht so groß, um ihn zu bemeistern. Das
				Solo-Quartett war nicht so homogen, d. h. so zueinander passend, wie man es hätte
				wünschen können; aber hier zu Lande hat man keine große Auswahl und muß die Sänger
				nehmen, wie man sie bekommen kann. Und unsere Dilettanten im Chor besuchen die
				Proben nicht so regelmäßig, wie es nöthig wäre, um solche feine Schattirungen, wie
				sie <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> verlangt und wodurch seine
				Musik wirken muß, ausführen zu können. Denn einen großen inneren Gehalt hat diese
				Musik nicht, und es muß ihr daher äußerlich etwas angethan werden; es ist eben
				Effekt-Musik. So fanden denn wohl die einzelnen Nummern bei unserm Publikum mäßigen
				Beifall, aber zu einem Enthusiasmus, zu einem <hi rend="antiqua"
				>Dacapo</hi>-Verlangen, wie anderwärts, kam es nicht.</p>
			<p>Betrachten wir nun die Musik an und für sich, so ist anzuerkennen, daß der <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> des <title ref="#verdi.il-trovatore"
					>Troubadour</title> sich bis zu seinem Requiem bedeutend veredelt hat. Lieferte
				er damals nur Decorations-Malerei mit gar groben Pinselstrichen, so hat sich sein
				Malen doch heute sowohl in der Faktur, als im Charakter gewaltig verfeinert, wenn es
				auch noch immer Dekorations-Malerei ist. Dagegen birgt die Partitur des <title
					ref="#verdi.il-trovatore">Troubadour</title> mehr Ursprüngliches, mehr
				Erfindung, als das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>; denn hier stoßen wir
				jeden Augenblick auf gute Bekannte; die Orchester-Wirkungen sind zum Theil <persName
					ref="#wagner.richard">Wagner</persName> abgelauscht, und die Melodien der Soli
				klingen alle, als ob wir sie schon oft gehört hätten. Eine geschickte, überall auf
				Wirkung spekulirende Mache läßt sich nicht abstreiten, und wenn hin und wieder des
				Guten zu viel gethan ist, so muß man immer wieder das italienische Blut
				berücksichtigen, das grelle Farben mehr liebt, als wir Deutschen.</p>
			<p>Ausgeführt wurde das Werk von unserm Standpukte aus ganz leidlich; es ging Alles
				recht glatt, und sowohl Orchester als Chor haben sich ihrer nicht leichten Aufgabe
				mit Liebe hingegeben und sie mit Glanz durchgeführt. Die Solisten waren: 1. Frau
					<persName ref="#lederer-ubrich.asminde" role="soloist.soprano"
					>Lederer-Ubrich</persName>, Sopran, welche ihre umfangreiche, bald im tiefen c
				sich bewegende, bald bis zum hohen c hinansteigende Partie tapfer und verständig
				wiedergab, 2. Frl. <persName ref="#keller.elsa" role="soloist.mezzo">Elsa
					Keller</persName> aus <placeName ref="#koeln">Köln</placeName>, Mezzosopran
				resp. Alt, deren kräftiges Organ und echt dramatische Gesangsweise imponirten, 3.
				Herr <persName ref="#schneider.carl" role="soloist.tenor">Schneider</persName> aus
					<placeName ref="#koeln">Köln</placeName>, Tenor, unser alter, braver
				Oratoriensänger, der in gewohnter Liebenswürdigkeit noch stets bereit ist,
				auszuhelfen, wenn man ihn ruft, stets noch schön zu singen weiß und nichts verdirbt,
				4. Herr <persName ref="#pfeiffer.xxx" role="soloist.basso">Pfeiffer</persName> aus
					<placeName ref="#duesseldorf">Düsseldorf</placeName>, Baß resp. Bariton, der mit
				sonorer, ausgiebiger Stimme seinen Part zu allseitiger Zufriedenheit vortrug. Im
				Ensemble waren die Stimmen etwas ungleich; Alt und Baß verdeckten stellenweise Tenor
				und Sopran, abgesehen von der großen Verschiedenheit der Timbres. — Besondere
				Anerkennung verdient Hr. <persName ref="#breunung.ferdinand">Breunung</persName>
				dafür, das heilige Werk während der unruhigen Karnevalszeit mit nur wenigen Proben
				so gut einstudirt zu haben, und jedenfalls ist es dankenswerth, dasselbe in so
				würdiger Wiedergabe gehört zu haben.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
