<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Euterpe, Leipzig, Mitte 1876</title>
				<author><persName ref="#koestlin.heinrich-adolf"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/euterpe_1876_35-07_heilbronn.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#euterpe" role="publisher"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date cert="low" notAfter-iso="1876-06-30" notBefore-iso="1876-06-21"
						when-iso="1876-06-30"/>
					<!--BIBLIO Datierung: frühestens ein Tag nach der Aufführung-->
					<biblScope unit="issue">7</biblScope>
					<biblScope unit="volume">35</biblScope>
					<series>euterpe</series>
					<biblScope unit="page">130–131</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#heilbronn"/><date notBefore-iso="1876-06-21"
					when-iso="1876-06-21"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="euterpe_35-07_130.png"/>-->
	<!--<graphic n="euterpe_35-07_131.png"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb n="130"/>
			<head rend="bold larger"><persName ref="#verdi.giuseppe">G. Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">„Requiem“</title>,</head>
			<head>auf den Todestag <persName ref="#manzoni.alessandro">Alessandro
					Manzoni’s</persName> componirt.</head>
			<head rend="smaller">Von <persName ref="#koestlin.heinrich-adolf">H. A. <hi
						rend="widespace">Köstlin</hi></persName>.</head>
			<p>Ihr Mitarbeiter hatte gestern Gelegenheit, <rs ref="#heilbronn.1876" type="event"
						><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
					<title ref="#verdi.requiem">„Requiem“</title> mit tüchtiger Besetzung in der
						<placeName ref="#heilbronn.st-kilian">St. Kilianskirche</placeName> zu
						<placeName ref="#heilbronn">Heilbronn</placeName></rs> zu hören. Ein Bericht
				über die bei dieser Aufführung erhaltenen Eindrücke dürfte deshalb von Interesse
				sein, weil diese Aufführung die erste in <placeName ref="#deutschland"
					>Süddeutschland</placeName> und wohl eine der ersten in <placeName
					ref="#deutschland">Deutschland</placeName> überhaupt war<note resp="tr"
					type="eventCommentary">Im süddeutschen Raum waren der Heilbronner Aufführung
					zwei Aufführungen in München vorrangegangen; insgesamt war das Werk in
					Deutschland schon an mindestens zehn Orten aufgeführt worden.</note> und weil es
				immerhin, mag man einem musikalischen Bekenntniß angehören, welchem man will, eine
				Pflicht ist, von den hervorragenden Leistungen des Landes Act zu nehmen, von dem wir
				die Tonkunst überkommen haben. Eine hervorragende Leistung darf dieses <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> genannt werden, wenn auch in letzter
				Beziehung ihm die zündende Kraft der genialen Schöpfung abgesprochen werden muß: es
				ist das Werk eines geistvollen Eklektikers, der in seinem langen Leben viel erfahren
				und gelernt hat und der insbesondere bei den Deutschen mit großem Erfolg in die
				Schule gegangen ist, ohne die italienische Eigenart, die vor allem in der Vorliebe
				für den <hi rend="antiqua">bel canto</hi> besteht, zu verläugnen.</p>
			<p>Der moderne Charakter des Werk’s verräth sich in erster Linie durch die Auffassung
				der musikalischen Aufgabe: <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart’s</persName>
				<title ref="#mozart.requiem">„Requiem“</title>, diese verklärte, weihevolle
				Todtenmesse, gibt im Anschluß an das Wort der Liturgie die Empfindungen der Seele
				wieder, welche vor die Pforten der Ewigkeit gestellt ist; von den Schrecken des
				Gerichts bis zum seligen Gottesfrieden des Erlösten machen wir alle Wandlungen der
				Seelenstimmung durch, welche der Tod und die ernste Betrachtung des Todes in uns
				weckt. Die Musik spricht <emph rend="widespace">uns</emph> aus der Seele, die <emph
					rend="widespace">Sache</emph> gibt das priesterliche Wort, die Musik tönt <emph
					rend="widespace">unsere</emph> Empfindungen aus, den Reflex, welche die Sache in
				das Gemüth wirft: daher der hinreißende Zauber, die verklärte Innigkeit, die
				seelische Wärme und im Anschluß hieran die läuternde, verklärende Wirkung dieses
				Werkes.</p>
			<p>Mit anderen Worten: <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName>
				<title ref="#mozart.requiem">„Requiem“</title> ist vorwiegend <emph rend="widespace"
					>lyrisch</emph> gehalten, wo er realistisch malt, dient es nur zur Verstärkung
				des lyrischen Ausdruck’s. Es ist die subjective Frömmigkeit, die hier zum vollen
				Ausdruck kommt, und es entspricht dies der ganzen Art <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName>, dem die Musik wesentlich die
				Sprache der eigenen Empfindung ist, weil er nur in Tönen denkt und fühlt.</p>
			<pb break="yes" n="131" type="skipped"/>
			<p>Der Eklektiker <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, wie die Neueren
				überhaupt, stellt sich anders zur Musik: ihm dienen die Töne als Farben, um zu
				malen, um in decorativer Weise zu schildern. So auch im <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title>. Es ist uns zu Muth, als beschauten wir ein großartiges Gemälde
				des jüngsten Gerichts, voll greller Farben. Wir werden davon angefaßt, vielleicht
				auch ergriffen, aber es bleibt doch etwas äußerliches für uns, wir werden nicht so
				hineingezogen.</p>
			<p>Dem entspricht es, daß eine Hauptrolle dem schildernden Orchester zufällt, das in der
				That prächtige Wirkungen hat von überraschender Schönheit und Neuheit in Klangfarbe
				und Modulation. Für eine Todtenmesse, welche im ganzen bei allen einzelnen Färbungen
				und Steigerungen den Grundton des Ernsten, Wehmüthigen festhalten sollte, gibt das
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’sche</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> viel zu viel dramatische Effecte: die
				Färbung ist zu grell, die Charakteristik, wenn wir so sagen dürfen, zu dick
				aufgetragen, so daß man da und dort nicht mehr in der Kirche, sondern im Theater
				sich zu befinden meint.</p>
			<p>So mahnt das „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2">Dies
				irae</title></hi>“ — ein gewaltiges Stück — fast an das chromatische Grausen des
					<title ref="#wagner.tannhaeuser.1.1.venusberg">Venusberg’s im
				Tannhäuser</title><!--*REFERENZ genaue Stelle im Tannhäuser?-->; andre Stellen mit
				auffallend hohen Geigentönen und Tremolo’s erinnern an die Graal’smusik im <title
					ref="#wagner.lohengrin">Lohengrin</title><note resp="tr" type="musicLink">Vgl.
						<title key="bar:1" ref="#verdi.requiem.6">Lux aeterna</title>, Takt 1ff (WGV
					S. 191) und <title ref="#wagner.lohengrin">Lohengrin</title>, 3. Akt, Takt
					1228ff (RWSW S. 139).</note>; das „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi>“, welches im Tone der
				kirchlichen Psalmodie von Sopran und <choice>
					<orig>Tenor</orig>
					<corr resp="tr">Mezzosopran</corr>
				</choice><note resp="tr" type="eventCommentary">Eigentlich Sopran und Mezzosopran,
					jedoch könnte die Besetzung umgestellt worden sein; vgl. <ref
						target="bk_1875-12-12_muenchen.xml" type="text">Bayerischer Kurier, München,
						12. Dezember 1875</ref>.</note> in Octaven gesungen wird, mahnt uns fast an
				die realistischen Effecte <persName ref="#meyerbeer.giacomo">Meyerbeer’s</persName>;
				doch sind die wunderschönen Chor-Einklänge im <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi> ganz geeignet, für den
				plötzlich in unsere Nase eindringenden Lampengeruch<note resp="tr" type="commentary"
					>Bezogen auf den typischen Geruch der Beleuchtung in Bühnenhäusern.</note> uns
				zu entschädigen. Auch im „<hi rend="antiqua"><title n="domine-jesu"
						ref="#verdi.requiem.3">Domine Jesu</title></hi>“ (Offertorium) ist uns der
				„Pfaffengesang“ theilweise zu realistisch imitirt: das gehört auf den Altar, nicht
				auf den <emph rend="widespace">Chor</emph>.</p>
			<p>Verräth in allen diesen Zügen <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> den
				Eklektiker, der von der neuesten deutschen Richtung stark beeinflußt ist, so tritt
				uns in der Behandlung der Singstimmen der Italiener entgegen der es nicht über das
				Herz bringt, der Declamation und Sprachcorrectheit den schönen Gesang, die Süßigkeit
				des Wohllaut’s aufzuopfern. Von ergreifender Schönheit und Innigkeit ist in dieser
				Hinsicht das „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid
						sum miser</title></hi>“ (<hi rend="antiqua">G moll</hi>), während das „<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare Jesu
						pie</title></hi>“ (Sopran und Mezzo-Sopran), eine pastorale-artig klingende
				Melodie, uns fast ein klein wenig an Trivialität zu streifen schien; ebenso gieng’s
				uns mit dem „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.ingemisco">Ingemisco
						tanquam reus</title></hi>“ (Tenorsolo in <hi rend="antiqua">Es dur</hi>);
				von schöner Wirkung ist jedoch das Baßsolo: „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis maledictis</title></hi>“ (<hi
					rend="antiqua">H moll</hi>) trotz einer starrenden Quintenfolge; ergreifend ist
				namentlich das Sätzchen „<hi rend="antiqua"><title n="oro-supplex"
						ref="#verdi.requiem.2.confutatis">oro <choice>
							<orig>suppase</orig>
							<corr resp="tr">supplex</corr>
						</choice> et acclinis</title></hi>“ gesetzt, das tieftraurige „<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrymosa dies
						illa</title></hi>“ (Quartett und Chor) ist fast sentimental. Von kräftiger
				Wirkung ist die Doppelfuge des „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.4"
						>Sanctus</title></hi>“, wiewohl man dabei sich <persName
					ref="#haendel.georg-friedrich">Händel’s</persName> nicht erinnern darf.</p>
			<p>Trotz der Vorliebe für den schönen Gesang<note resp="tr" type="glossaryLink">Hier
					gemeint: »Belcanto«.</note> und schöne Melodieabschlüsse ist die Declamation
				correct und schön.</p>
			<p>Es will uns den Eindruck machen, als hätten wir in diesem Werke eine bewußte
				Verbindung des neudeutschen (declamatorisch-decorativen) Princip’s mit dem
				italienischen der weichen Schönheit. Jedenfalls haben wir ein Werk vor uns, das den
				Meister verräth, wenn auch nicht den aus dem eigenen und von innen heraus
				schaffenden Genius. Die Aufführung kann als vortrefflich bezeichnet werden. Der
				Orchesterpart wurde von der <orgName ref="#stuttgart.hofkapelle">Stuttgarter
					Hofkapelle</orgName> mit Feinheit und Schärfe durchgeführt; der Chor des
					<orgName ref="#heilbronn.oratorienverein">Heilbronner Oratorienvereins</orgName>
				(Musikdirektor <persName ref="#maschek.ernst">Maschek</persName>) war gut geschult
				und sang mit viel Wärme; die Solo’s, vertreten von den Herren <persName
					ref="#schuetky.franz-josef">Schütky</persName> (k. württ. Kammersänger) und
					<persName ref="#martens.johannes">Martens</persName> (großherzogl. bad.
				Hofopernsänger) und den Damen <persName ref="#doetscher.leontine">von
					Dötscher</persName> und <persName ref="#luger.angelina">Luger</persName>
					(<placeName ref="#stuttgart">Stuttgart</placeName>) befriedigten in jeder
				Hinsicht, so daß die Freude und die Sympathie, welche die Ausführenden trug, sich
				dem Publikum unwillkürlich mittheilte, was wiederum dem Werke selbst sehr zu statten
				kam.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
