<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Fremden-Blatt, Wien, 13. Juni 1875</title>
				<author>
					<persName key="speidel.ludwig"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="fremden-blatt" role="publisher"/>
					<placeName key="wien"/>
					<date when-iso="1875-06-13"/>
					<biblScope unit="issue">162</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">Morgen-Blatt</biblScope>
					<biblScope unit="volume">29</biblScope>
					<biblScope unit="page">4–5</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="wien"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=fdb&amp;datum=18750613&amp;seite=4"
			xml:id="f1"/>
		<graphic url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=fdb&amp;datum=18750613&amp;seite=5"
			xml:id="f2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger"><hi rend="widespace">Theater und Kunst</hi>.</head>
			<head rend="bold"><persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>.</head>
			<p>Es klingt wie ein Märchen, daß wir von <persName key="verdi.giuseppe">Giuseppe
					Verdi</persName> eine <title key="verdi.requiem" type="mus">Seelenmesse</title>
				erlebt haben. Von dem Sänger der ungezügelten weltlichen Leidenschaft, von einem
				Tonsetzer, der den heißen Trieben des Blutes Accente geliehen, die in ihrem
				ungezähmten Aufschrei an das Brutale streifen: — von einem solchen Manne hätte noch
				vor wenig Jahren Niemand ein <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>
				erwartet. Nach seiner „<title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>“ freilich,
				welche die früher so grellen Farben dämpfte und den abenteuerlichen Strom der
				Empfindung in ein ruhiges Bett lenkte, konnte die Nachricht, daß <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> an einem <title key="verdi.requiem"
					type="mus">Requiem</title> arbeite, wohl noch befremden, aber unglaublich klang
				sie nicht mehr. Uebrigens befremdlich oder nicht, unglaublich oder nicht — die
				Thatsache steht unläugbar vor uns, und wie sahen vor zwei Tagen den Komponisten der
					„<title key="verdi.la-traviata" type="mus">Traviata</title>“ eine Seelenmesse
				dirigiren, die er zum Gedächtniß seines Landsmannes <persName
					key="manzoni.alessandro">Manzoni</persName> geschrieben: Der berühmte Komponist
				dem berühmten Dichter. Ganz <placeName key="wien">Wien</placeName> war versammelt,
				den Mann einmal von Angesicht zu sehen, seine geistliche Musik zu hören, und beides:
				das Persönliche und das Sachliche, der Mann und seine Musik bestanden vor dem Wiener
				Publikum die Probe. <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Persönlichkeit
				macht einen überaus günstigen Eindruck. Auf einer etwas mehr als mittelgroßen
				Gestalt, die schlank und wie aus Stahl gehämmert ist, sitzt ein brauner Kopf mit
				einem energisch herausgearbeiteten Gesicht, dessen Ernst durch den Ausdruck von
				Wohlwollen gemildert wird. Die Silberfäden, die aus dem Vollbart blinken, bringen in
				den Kopf einen Zug von Würde. Etwas von anmuthiger Unbeholfenheit liegt in seinen
				Bewegungen. Sein Taktschlag ist fest, deutlich, energisch — ganz der Ausdruck seines
				Charakters. <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> gefiel schon durch seine
				persönliche Erscheinung, deren Eindruck sich freilich, wie dies immer geschieht,
				durch die stillschweigende Voraus<pb break="no" n="5a" type="regular"/>setzung
				seiner Verdienste unberechenbar steigerte. Und als man ihn nun in seinem Werke leben
				sah und das Werk in ihm, fand der Beifall keine Grenzen.</p>
			<p>Das Werk selbst besitzt Eigenschaften, die auch den strengsten musikalischen
				Moralisten nicht unbewegt lassen könnten. Wir kennen nun allerdings das Gerede von
				Mangel an gehaltenem, an geistlichem Styl. Allein der geistliche und weltliche Styl
				sind zu keiner Zeit so scharf getrennt gewesen, wie es uns graue Theoretiker
				einreden wollen. Beim Künstler ist jenes doppelte Leben nicht zu finden, wie bei den
				deutscheln Ordensrittern, die, wie das Volkswort sagt, Vormittags geistlich und
				Nachmittags weltlich sind. <persName key="lasso.orlando-di">Orlando di
					Lasso</persName> besang die biedere <title key="lasso.audite-nova" type="mus"
					>Martinsgans</title> in nicht viel anderer Weise als die Dreifaltigkeit,
					<persName key="bach.johann-sebastian">Sebastian Bach</persName> pries den <title
					key="bach.so-oft-ich-meine-tabakspfeife" type="mus">Tabak</title> mit denselben
				musikalischen Mitteln wie den heiligen Geist, und in <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName>
				<title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title> klingen Töne herüber aus
				seiner „<title key="mozart.die-zauberfloete" type="mus">Zauberflöte</title>.“ Und
				wie fröhlich und weltlich, gleich einer aufwirbelnden Lerche, konnte <persName
					key="haydn.joseph">Josef Haydn</persName> in seinen <title key="haydn.messen"
					type="mus">Messen</title> sein! Sollte nun <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> nach dem <term key="vatikanum">Vatikanum</term> so asketisch
				singen, wie <persName key="palestrina.giovanni-pierluigi">Palestrina</persName> nach
				dem <term key="tridentinum">Tridentinum</term>? Laßt doch den Künstler in seiner
				Zeit stehen und ihn schaffen, wie es ihm um das Herz ist! Wenn <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> keine akademische Seelenmesse geschrieben,
				so hat er doch eine lebendige produzirt, eine für ihn wahre und keine
				konventionelle. Ja, er hat in seiner Weise sogar das Aeußerste gethan, um auch die
				Pedanten, die ewig Herkömmlichen, zu befriedigen. Er hat <title
					key="verdi.requiem.4 verdi.requiem.7.libera-me.fuga" type="mus">Fugen</title> in
				seinem <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>, selbst eine <title
					key="verdi.requiem.4" type="mus">Doppelfuge</title>. Das will nun freilich nicht
				recht gelingen; man hört wohl etwas vom Geklapper der Mühle, aber es wird kein Mehl
				gemahlen. Es gehörte die ganze geniale Kraft <persName key="bach.johann-sebastian"
					>Sebastian Bach’s</persName> dazu, um (in <title key="bach.kantate" type="mus"
					>einer seiner Kantaten</title>) eine Fuge interessant zu gestalten, deren Thema
				mit einem bis zur nächsten Oktave auseinandergelegten Dreiklang beginnt. Das thut
				nun auch <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> in seiner Doppelfuge um
					<title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title>, aber wie unbeholfen
				wendet er das Thema dem Schlusse zu, wie nichtssagend und unschön klingend ist das
				Gegenthema! Wenn die „Subjekte“ so ungeschickt disponirt sind, ist an eine
				lebensvolle Durchführung gar nicht zu denken; der größte Meister im Fugensatz könnte
				eine solche Aufgabe nicht befriedigend lösen. <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> fühlt sich hier selbst schwach, denn im raschesten Tempo läuft
				er da wir über glühende Kohlen. Aber wer hat ihm denn geheißen, Fugen zu schreiben?
				Hat es etwa <persName key="beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName> gekonnt? Sind
				seine ungeschlachten, stockenden Fugatosätze wirkliche Fugen? — Sonst übrigens fehlt
				es <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> nicht an einer gewissen
				Gewandtheit in kontrapunktischer Arbeit. Im <title key="verdi.requiem.1" n="kyrie"
					type="mus">Kyrie</title> befindet sich ein vierstimmiger Vokalsatz (<hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.1" n="te-decet-hymnus" type="mus">Te
						decet hymnus</title></hi>), der in kanonischer Weise fließend und
				wohlklingend durchgeführt ist. Uebrigens hat das Publikum selbst die besten Stücke
				der Komposition bezeichnet, indem es sich dieselben wiederholen ließ, zuerst das <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus"
						>Recordare</title></hi>, ein Duett für Sopran und Mezzosopran, welches nicht
				ohne theatralisches Blut melodisch dahinfließt, erst leise und ruhig fließend, dann
				mit einem wirksamen Sprunge aus <hi rend="antiqua">dur</hi> nach <hi rend="antiqua"
					>moll</hi>, den Ton einer dringenden, energischen Bitte anschlagend. Die nächste
				Wiederholung fiel auf das Tenorsolo: <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.ingemisco" type="mus">Ingemisco</title></hi>, einen
				kleinen, innigen Satz. Dann wurde das <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.3" n="hostias" type="mus">Hostias ac preces</title></hi>
				im <title key="verdi.requiem.3" type="mus">Offertorium</title> wiederholt, zuletzt
				das <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus
					Dei</title></hi>. Das letztere ist von eigenthümlicher Wirkung. Es beginnt mit
				einem klagenden, melodisch und rhythmisch interessant gebildeten Gesang, den Sopran
				und Mezzosopran in der Octave vortragen; der Chor nimmt die Melodie unisono auf;
				dann beginnt der Sologesang wieder in Moll, und der Chor nimmt ihn gleichfalls in
				Moll auf, bis das Ganze, nachdem sich Solostimmen und Chor vereinigt, anmuthig
				ausklingt. Durch eine eigensinnig festgehaltene Triole (<persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> wendet sie in dem <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> mit Vorliebe an) kommt etwas
				eigenthümlich Drängendes in diesen Satz, welches noch gesteigert wird durch die
				merkwürdige Nebeneinanderstellung einer siebentaktigen und sechstaktigen melodischen
				Phrase. Die ganze Melodie ist aus dreizehn Takten aufgebaut.</p>
			<p>Doch genug der Einzelnheiten. Das <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title>
				<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> ist mit allen seinen Untugenden
				und Mängeln, wie wir schon gesagt, ein lebendiges Werk und wird auf die Lebendigen
				allerwärts als ein solches wirken, zumal wenn es in der Weise aufgeführt wird, wie
				wir es zu hören das Glück gehabt haben. In Frl. <persName key="stolz.teresa"
					>Stolz</persName> lernten wir einen geradezu wunderbaren Sopran kennen, der in
				der Tiefe, in der Mittellage und in der Höhe von gleicher Fülle, Stärcke und Energie
				ist. Ihre Methode, ihr Vortrag sind die Natürlichkeit und die Schönheit selbst. Frl.
					<persName key="waldmann.maria">Waldmann</persName> und die Herren <persName
					key="masini.angelo">Masini</persName> und <persName key="medini.paolo"
					>Medini</persName> wetteifern mit einander an Pracht der sinnlichen Mittel und
				an Geschmack des Vortrages. Wenn wir die großen Leistungen des Orchesters und des
				Chores — der durch den <orgName key="wien.akademischer-gesangverein">akademischen
					Gesangsverein</orgName> verstärckt war — hervorheben, so wiederholen wir nur,
				was wir gleich nach der Aufführung des <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiems</title> niedergeschrieben haben. Die Streichinstrumente verdienen noch
				ihr eigenes Lob; sie haben viel zu thun gehabt, denn <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>, welches im Ganzen höchst
				einfach instrumentirt ist, ruht orchestral zumeist auf dem Streichquartett. Gewiß
				wird man an diesen Verdi-Abend lange zurückdenken. Jenes Soloquartet im Vereine mit
				den übrigen herrlichen Kräften musiziren zu hören, war ein Genuß, wie er dem
				Menschen nur an den hohen Festtagen der Kunst bescheert wird.</p>
			<p rend="right"><hi rend="antiqua"><persName key="speidel.ludwig"
				>sp.</persName></hi></p>
			<p rend="smaller"><rs key="wien.1875.2" type="event">Auch die gestrige Aufführung des
						<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> hatte ein das Haus in
					allen Räumen füllendes Publikum herbeigelockt.</rs> Wie am <rs key="wien.1875.1"
					type="event">ersten <cb break="yes" n="5b" type="regular"/>Abend</rs> wurden der
				Kompositeur und das Soloquartett bei ihrem Erscheinen mit unendlichem Beifall
				empfangen, der sich nach der ersten Abtheilung und nach dem Schluß bis zu einem
				frenetischen Jubel und unzähligen Vorrufen steigerte. Den meisten Anklang fanden
				wieder das <title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Ricordare</title>, die
				Soli: <title key="verdi.requiem.2.ingemisco" type="mus">Ingemisco tamquam
					reus</title> und <title key="verdi.requiem.3" n="hostias" type="mus">Hostias et
					preces tibi</title>, sowie das <title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus
					Dei</title>, welche Nummern auf das stürmischeste zur Wiederholung verlangt und
				auch wiederholt wurden. Ueber die Leistung der Künstler, des Chores und des
				Orchesters hat unser Musikreferent bereits berichtet — Es bleibt uns nur noch zu
				sagen, daß sich dessen Urtheil auch heute als vollständig richtig erwiesen hat. Se.
				Majestät der <persName key="franz-joseph-i.habsburg">Kaiser</persName> und Se. kais.
				Hoheit <persName key="rudolf.oesterreich-ungarn">Kronprinz Rudolf</persName>
				beehrten die Aufführung mit ihrer Gegenwart und b<supplied resp="tr"
				>l</supplied>ieben bis zum Schlusse.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
