<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Gernsheims Musikführer, 1896</title>
				<author><persName ref="#gernsheim.friedrich"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/gernsheim_1896_musikfuehrer.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>G. Verdi, Messa da Requiem. Leipzig: Hermann Seemann Nachfolger,
						1896.</title>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date when-iso="1896-00-00"/>
					<biblScope unit="volume">55/56</biblScope>
					<biblScope unit="page">3</biblScope>
					<!--FACS Musikführer: kein Digitalisat; Kopie vorhanden-->
					<!--*BIBLIO Serie: http://imslp.org/wiki/Der_Musikführer -->
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation/>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<p>Als sich im Jahre <date when-iso="1874">1874</date> in der musikalischen Welt die
				Kunde verbreitete, <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> habe für die
				erste Wiederkehr des Todestages <persName ref="#manzoni.alessandro">Alessandro
					Manzonis</persName> ein <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> geschrieben,
				war man nicht wenig erstaunt, den Komponisten des <title ref="#verdi.il-trovatore"
					>Trovatore</title> und der <title ref="#verdi.la-traviata">Traviata</title> ein
				Gebiet betreten zu sehen, das nach der Meinung Vieler dem populären Opernkomponisten
				mehr oder weniger ein fremdes sein musste, — ein Gebiet, für welches die Klänge, die
				man bisher von ihm zu hören gewohnt war, wenig geeignet erscheinen wollten. Als aber
				kurze Zeit nach den <rs type="event" ref="#paris.1874"><hi rend="widespace"
							><placeName ref="#paris">Pariser</placeName></hi> Aufführungen</rs> das
				Werk die Runde durch die Welt machte, brach sich sehr bald die Überzeugung Bahn,
				dass man es nicht nur mit einer ernsten, sondern auch mit einer hochbedeutenden
				Tonschöpfung zu thun habe, die einen wichtigen Markstein in der
				geistig-musikalischen Entwicklung <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdis</persName>
				bildet. Freilich soll und darf man nie ausser Acht lassen, dass der Komponist ein
					<hi rend="widespace">Südländer</hi> ist. Spiegelt sich doch in der Seele des
				Südländers alles farbenreicher, bunt-schillernder als bei uns, den Kindern des <pb
					break="yes" n="4" type="regular"/>Nordens, und jene Art des Empfindens findet
				naturgemäss ihren Ausdruck in den geistigen Schöpfungen der glücklichen Bewohner des
				sonnigen Italiens. So auch hier. Mag uns manches an den <hi rend="widespace"
					>Opern</hi>komponisten mahnen, mag uns manches äusserlich erscheinen —, die
				Wärme und Erfindungskraft, die dieser Tonschöpfung innewohnt, entspringen der Seele
				eines gottbegnadeten Genies und sichern dem Werke für immer einen Ehrenplatz unter
				den besten Erzeugnissen dieser Gattung.</p>
			<p>[es folgt eine detaillierte Werkbesprechung mit Notenbeispielen]</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
