<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Hamburger Nachrichten, 11. Januar 1876</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/hn_1876-01-11_hamburg.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="hamburger-nachrichten" role="publisher"/>
					<placeName key="hamburg"/>
					<date when-custom="tue" when-iso="1876-01-11"/>
					<biblScope unit="issue">9</biblScope>
					<series>hn</series>
					<biblScope unit="page">1–2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="hamburg"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="hn_1876-01-11_1.jpg"
			url="http://www.theeuropeanlibrary.org/tel4/newspapers/issue/3000119008606?page=1"
			xml:id="f1"/>
		<graphic n="hn_1876-01-11_2.jpg"
			url="http://www.theeuropeanlibrary.org/tel4/newspapers/issue/3000119008606?page=2"
			xml:id="f2"/>
		<!--<graphic n="hn_1876-01-11_1a.jpg"/>-->
		<!--<graphic n="hn_1876-01-11_1b.jpg"/>-->
		<!--<graphic n="hn_1876-01-11_2a.jpg"/>-->
		<!--<graphic n="hn_1876-01-11_2b.jpg"/>-->
		<!--<graphic n="hn_1876-01-11_2c.jpg"/>-->
		<!--<graphic n="hn_1876-01-11_2d.jpg"/>-->
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<cb break="null" n="1f" type="initial"/>
			<head rend="larger">Kleine Mittheilungen.</head>
			<p>Die Welt hat sich seit einem Jahrhundert entwöhnt von italienischer Kirchenmusik zu
				hören. Da <persName key="cherubini.luigi">Cherubini</persName> nur uneigentlicher
				Italiener ist, war <persName key="jommelli.niccolo">Jomelli</persName> der letzte
				nennenswerthe fromme Componist dieses hochbegabten Musikvolkes; vor etwa vierzig
				Jahren wußte man such in <placeName key="deutschland">Deutschland</placeName> noch
				etwas von ihm und die großen Concerte ließen sich herbei, von Zeit <pb break="yes"
					n="2" type="regular"/> zu Zeit Bruchstücke aus seinen geistlichen Werken
				vorzuführen. Nun hat seit jener Zeit die fromme Muse in <placeName key="italien"
					>Italien</placeName> zwar nie geschwiegen, denn ein so entschieden katholisches
				Land verbraucht zu seinem religiösen Cultus Massen von decorativer Musik, aber was
				es gebar, war eben nur Decoration, die in verdächtiger Verwandtschaft mit der auf
				der Bühne üblichen stand. Dort waren die Italiener die unbezweifelten Meister und
				Muster; in der Freude ihrer Herrschaft beuteten sie diese nach Kräften aus und
				vergaßen über dem Rausche der Gegenwart beinahe ganz ihre lange ehrenvolle
				Vergangenheit, wo sie zwar auch große Operncomponisten, aber auch nicht minder große
				Tonsetzer für die Kirche, selbst bedeutende Instrumentalisten waren. Erst <persName
					key="rossini.gioachino">Rossini</persName> erinnerte sich, als er theatermüde
				geworden war, der alten ruhmreichen Zeiten: der Ehrgeiz und der dem älteren Manne
				überkommende Ernst trieb ihn zu Versuchen auf dem von ihm früher nie begangenen
				Gebiete der Kirchenmusik. Er schrieb neben manchen kleineren Dingen das <title
					key="rossini.stabat-mater" type="mus">Stabat mater</title> und die große <title
					key="rossini.petite-messe-solennelle" type="mus">Messe</title>, die beide selbst oder
				vermöge der geschäftigen Vertreibung dieser Werke durch den bescheidenen, sich
				selbst richtig schätzenden Meister, sondern durch die glücklichen Compatrioten, die
				in ihm den alten Ruhm kirchlicher Tonkunst wieder aufblühen sahen, oder durch
				eifrige ambulirende Kunstunternehmer, die mit dem Speck der großen Namen ihre Mäuse
				zu fangen verstehen. Die schönen, süßen, salon-frommen Arien und Duetten des <title
					key="rossini.stabat-mater" type="mus">Stabat mater</title> sind außerhalb Italiens und der
				specifisch katholischen Länder heute verklungen; mit der <title
					key="rossini.petite-messe-solennelle" type="mus">Messe</title> machten die Impresarii ein
				zweifelhaftes Geschäft. Der alte Lebemann <persName key="rossini.gioachino"
					>Rossini</persName> geberdete sich nur in der ihm eigenen eleganten Weise als
				Frommer; er überzeugte nicht die Strengen, die seine Theaterlaufbahn ihm nie
				vergaben und in seiner Kirchenmusik unheilige Klänge entdeckten. Er wollte auch
				wirklich nur die Frömmigkeit in ihrer schönen sinnlichen Erscheinung, ohne ihre
				herbe Vertiefung und ohne die Märtyrerkrone der Askese. <persName
					key="rossini.gioachino">Rossini</persName> war abgethan, als er starb und
					<placeName key="italien">Italien</placeName> hatte also immer noch keinen
				großen Kirchencomponisten. Da auf einmal erschallt die wunderbare Kunde: Maestro
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, der Beherrscher der Oper, der
				ganzen romanischen Welt (auch der germanischen?) ist ins fromme Lager übergetreten,
				er hat ein <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> geschrieben als wirklicher
				berufener Nachfolger berühmter Vorfahren und als Messias der Italiener in
				kirchlicher Tonkunst. Man erstaunte, denn <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> hatte sich bisher nur als ein mächtiges, mit allen großen und
				kleinen Mitteln unbedenklich wirthschaftendes Theatertalent gezeigt, als fruchtbare
				Melodik und wirksamer Instrumentalist, als scharfsinniger Entdecker dramatischer
				Effekte; er schien wenig auf die soliden, würdigen Künste zu geben, welche die
				Tonkunst zum Ausdruck der Frömmigkeit anzuwenden pflegt. Die Zweifel an <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Beruf für die Kirche waren
				gerechtfertigt; er hat sie widerlegt, mit so großem Nachdruck und so entschiedenem
				Siege, als je irgend ein Mann die Zweifler an seiner Fähigkeit aus dem Felde schlug.
				Die gegen ihn früher gehegten Bedenklichkeiten waren zwar im Laufe der letzten Jahre
				um ein Beträchtliches verringert worden, denn die jüngsten Opernwerke enthielten
				sich so ziemlich der Berufung an den Geschmack der rohen Massen; sie zeigten
				vielfach Spuren von Vertiefung und das Streben, den besten Meistern, sogar den
				deutschen, <cb break="yes" n="2b" type="regular"/> nachzufolgen. <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> war allmälig selbstbewußt geworden und
				der ihm angeborene, selbst aus den scheinbar leichtfertigst gearbeiteten Werken
				herausscheinende Ernst kam zum Durchbruch; er ist heute nicht mehr der spezifische
				Musiker, sondern der denkende Künstler überhaupt, er scheint auch ein großer Mensch
				zu sein, das bezeugen zunächst manche tiefe und geniale Auffassungen der Worte des
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>, noch mehr deutet darauf hin sein
				Verhalten in den politischen Angelegenheiten seines Vaterlandes. Er ist
				Italianissimo (nicht allein in der Musik, denn das wäre ein kleiner Ruhm für einen
				großen Menschen) in der besten und vollsten Bedeutung des Wortes, darum gehaßt von
				den inneren Feinden seines Vaterlandes, geliebt von den die Größe und Ehre
					<placeName key="italien">Italiens</placeName> anstrebenden Patrioten. Das
				Requiem ist das schönste Zeugnis seines Patriotismus; er schrieb es zur Feier des
				ersten Jahrestages des Todes von <persName key="manzoni.alessandro">Al<surplus
						resp="tr">l</surplus>essandro Manzoni</persName>, dessen Andenken jedem
				Italiener für immer heilig bleiben wird. <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> hat dem großen Todten eine würdige, aus hoher patriotischer
				Begeisterung, aus dem Quell der Freundschaft quellende Erinnerung geweiht; weil sie
				aus der Tiefe des Herzens kommt, hat der Erwecker derselben alle Würde und allen
				Ernst des Schaffens dazu verwendet. Das Bestreben ist darum gesichert, für alle
				Zeiten bei dem Volke, dem die Widmung gilt und hierzu trägt allerdings das in dem
				Tonwerke trotz seiner vielfachen Internationalität vorherrschende
				national-italienische Element bei, für die allgemeine Kunstgeschichte deshalb, weil
				es Züge einer Meisterschaft in sich trägt, die man in besonderen Einzelheiten mit
				dem Prädicate der Classicität belegen darf. Nur muß man sich hüten, den etwas
				vermoderten Schulbegriff der sogenannten kirchlichen Musik auf das Werk übertragen
				zu wollen, mit welchem so häufig Mißbrauch von der Einseitigkeit getrieben wird.
				Eine absolute kirchliche Musik ist überhaupt ein Unding, da die Gottesverehrung je
				nach den Religionen oder Confessionen ganz verschiedenen Ausdruck sucht. Eine
				internationale Musik der Gottesverehrung existiert also nicht, vielleicht gab es
				einmal eine so zu sagen international-christliche vor der Spaltung durch die
				Reformation; nach ihr scheiden sich streng und auffällig die protestantischen
				Cantoren von den katholischen Kirchentonsetzern. Wenn das edle freie Menschenthum
				der brüderlichen Liebe ohne confessionelle Vorurtheile erst walten wird, kann die
				Kunst den gleichmäßigen Ausdruck für die geistige und sittliche Erbauung gewinnen,
				er ist auch schon versucht worden, man erinnert sich nur an <persName
					key="brahms.johannes">Brahm’s</persName> schönes <title key="brahms.requiem" type="mus"
					>deutsches Requiem</title>, das alle Schlacken der Schule und des Vorurtheils so
				glücklich vermeidet. Es lassen sich über dieses Capitel weite Gedanken ausspinnen,
				aber sie müssen jetzt fallen, um den Rückweg zu dem vorliegenden Thema wieder zu
				finden.</p>
			<p><persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> ist noch nicht auf diesen Standpunkt der
				Befreiung gehoben, aber dennoch ist es groß innerhalb der Schranken, in denen es
				sich bewegt. Die Schranken sind der Italianismus, d. h. das Nachgeben an die dieser
				Nation eigenthümlichen Art Musik zu empfinden, zu denken und zu erfinden; der
				Katholicismus, d. h. die Erfassung der Göttlichkeit und der überirdischen Dinge nach
				den Vorschriften und den Traditionen dieser Kirche; zuletzt die Musikschule, d. h.
				die Befolgung des hergebrachten Stiles und der in Ueblichkeit versteinerten Formen
				der sogenannten kirchlichen Tonkunst. Keiner dieser drei Factoren tritt
				glücklicherweise <cb break="yes" n="2c" type="regular"/> in Pedantismus und in
				Einseitigkeit in den Vordergrund. Der Italiener <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> singt manchmal herrliche Melodien, er wird nur dann
				beschwerlich, wenn er, obwohl es nur sehr sparsam geschieht, das Abgebrauchte und
				Gewöhnliche nicht verschmäht. Der Katholicismus und seine Dogmen schärfen das
				Verstellungsvermögen und die Fantasie des Menschen, die des Künstlers am meisten
				(die bildende Kunst und die Musik bezeugen es) und gerade das wunderbare Gedicht des
				Requiem, eines der schönsten Erzeugnisse lateinischer Reimpoesie des Mittelalters,
				mußte ein so glühendes Herz und so eine lebhafte Einbildungskraft, wie <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> besitzt, zu innigsten
				Gefühlsausströmungen und zu lebensvollen Tonbildern anregen. Der sanctionirte
				Kirchenstil ist für den in den Schranken einer Confession sich haltenden und
				denkenden Tonkünstler unvermeidliches Gebot: durch die Formen desselben wirkt er
				sicher auf die Gemüther und es ist wahr, daß die Würde derselben ein ebenso
				unumgängliches ästhetisches Gebot ist, wie die einfache schmucklose Redeweise des
				Gebetes. Leider ist an die Stelle der Würde die Künstelei getreten und kunstreiche
				Imitationen, Canons und Fugen sind fast immer nur der Inhalt der frommen Musik.
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat diesem Zwange der Schule
				nachgegeben, vielleicht trieb ihn auch der Ehrgeiz der Welt zu zeigen, daß er nicht
				blos der Empiriker der Bühne, sondern ein wohldressirter Musikus ist. Außer den
				reichen Imitationen, die allen Chorsätzen namentlich anhaften, sind auch zwei Fugen
				da: das <title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title>, zweichörig, mit Doppelfuge
				und die Schlußfuge des <title key="verdi.requiem.7" type="mus">Libera me</title>, beide keine
				hohen Zeugnisse der Kunstfertigkeit, denn das Gegenthema der Doppelfuge ist nur eine
				contrapunktische Nebenstimme; das Hauptthema der Schlußfuge wird zu voller
				Ausbeutung durch überweitem Umfang und übermäßige Länge unverwendbar und Führer und
					Gefährte<note resp="tr" type="glossaryLink">Hier gemeint: »Dux« und
					»Comes«.</note> schließen sich nicht correct aneinander, auch schweifen die
				Modulationen auf Irrfahrten durch alle Tonarten des Quintenzirkels. Nur die
				Anfangstacte des Thema werden reichlich ausgebeutet zu Engführungen und was es sonst
				in der Fuge zu beobachten giebt. Diese Kunstferigkeiten sind aber Nebensächliches im
				ganzen Werke, sie waren sogar nicht nothwendig. <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> großes Verdienst liegt nicht in ihnen, das beruht in dem
				Adel der Empfindung, in dem reichen üppigen Walten der Fantasie, die namentlich im
					<title key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies irae</title> so mächtig sich ausweitet, wie
				in <persName key="alighieri.dante">Dante’s</persName> Inferno oder in <persName
					key="buonarroti.michelangelo">Michel Angelo’s</persName> Bildern vom
				Weltgericht, in der glühenden Farbenpracht, die sich in geläuterter Sinnlichkeit
				über das ganze Werk, über alle Sätze namentlich durch die Orchestrirung ergießt.
				Neben dieser Schönheit des Ganzen übersieht man nicht die wunderbaren Einzelheiten
				in der Darstellung mancher wichtiger, inhaltsvoller Phrasen, den nicht verwerflichen
				dramatischen Schwung, denn die Kirche verleiht ihren Musikern nicht minder eine
				dramatische und sinnenberückende Lebendigkeit und warum soll der Pomp am Altare
				nicht vom Chore in Tönen wiederhallen? Also auch dafür gäbe es eine ausreichende
				Entschuldigung, wie für die andern Schwächen, welche der Rigorismus der Schule oder
				der Confession dem Werke nachsagen möchten. Doch begeben wir uns lieber solcher
				Kleinigkeiten und ehren wir das Verdienst und die Größe und freuen und auch unserer
				Bekehrung zur Anerkennung von Vorzügen eines Mannes, der uns wegen seiner
				musikalischen Unbändigkeit und Rücksichtslosigkeit früher fast wie ein Dämon <cb
					break="yes" n="2d" type="regular"/> erschien, dem jeder ehrbare Künstler aus dem
				Wege gehen müsse.</p>
			<p><rs key="wien.1875" type="event">In <placeName key="wien">Wien</placeName> führte
						<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> sein <title
						key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> in eigener Leitung vor; der darüber
					ausbrechende Enthusiasmus ist durch die Presse bekannt geworden.</rs> Der
				Katholicismus und die Empfänglichkeit der Wiener steigerten den Erfolg; es halfen
				dazu auch die in <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Gefolge
				befindlichen ausgezeichneten Gesangskünstler. <rs key="koeln.1875" type="event"
						><placeName key="koeln">Cöln</placeName> folgte vor einigen Wochen nach;
						<persName key="hiller.ferdinand">Ferdinand Hiller</persName> führte das
						<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> im <placeName
						key="koeln.guerzenich">Gürzenichsaale</placeName> unter glücklichstem
					Verlaufe vor;</rs> es wirkten hier ohngefähr dieselben Ursachen wie in
					<placeName key="wien">Wien</placeName>, doch sangen nur einheimische Künstler.
					<rs key="hamburg.1876" type="event"><placeName key="hamburg"
						>Hamburg</placeName> ist der zweite Ort im Reiche, wo das <title
						key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> erklingt;<note resp="tr"
						type="eventCommentary">Tatsächlich der vierte, nach Köln, München und
						Dresden.</note> der Director <persName key="pollini.bernhard"
						>Pollini</persName> erwarb es sich für sein Theater mit
					Eigenthumsrecht.</rs> Es ist ihm dafür zu danken, denn es bleibt zweifelhaft ob
				dem Werke eine andere Gelegenheit des Erscheinens hier geboten worden wäre, obgleich
				seine Unehre sich daran knüpft, wie das Vorgehens <placeName key="dresden"
					>Dresdens</placeName> beweist, dessen Hofcapelle vorigen Sonnabend sich damit in
				einer <rs key="dresden.1876.1" type="event">öffentlichen Aufführung</rs> befaßte.
				Auch in <placeName key="hamburg">Hamburg</placeName>, der ausdrücklich
				protestantischen Stadt, wurde das Werk sehr warm aufgenommen, ob aus dem Grunde
				wirtschaftlichen Verstehens, oder wegen des überkommenen glorreichen Rufes oder
				wegen der angehörten Vorführung, ist schwer zu entscheiden. Die Versammlung im
					<placeName key="hamburg.stadt-theater">Stadt-Theater</placeName> war des
				aufgehobenen Abonnements halber nicht übermäßig groß; sie wird nicht wachsen, behält
				man dieselbe Maßregel bei. Dennoch war der Enthusiasmus ein starker und lauter; er
				entstand bei den Meisten nur durch die schönen und erhebenden Klänge, die Herz und
				Ohr durchdrangen, nicht auch der Ueberzeugung, ob die Auffassungen des Tonsetzers
				mit dem Gedichte in Uebereinstimmung ständen, denn dadurch allein ist da der Grund
				der Zustimmung erst gegeben. Die Textbücher, die Vermittler dazu, fehlten fast allen
				Händen; nur Wohlwollen leitete, ein Glück, daß es diesmal angebracht war. Herr
				Capellmeister <persName key="fuchs.johann-nepomuk">Fuchs</persName> dirigirte das
				verstärkte Orchester und unter seiner Aufsicht waren die Solisten und die ebenfalls
				verstärkten Chöre eingeübt worden. Er hatte dem schweren Werke die peinlichste Sorge
				angedeihen lassen und man muß ihm auch nachrühmen, daß er den Geist desselben
				richtig erfaßt hatte und ihn durch die zu Gebote stehenden Mittel bestens
				wiederzugeben versuchte. Die Soli sangen die Fräulein <persName key="froehlich.xxx"
					role="soloist.soprano">Fröhlich</persName> und <persName key="boree.minna"
					role="soloist.mezzo">Borée</persName>, die Herren <persName
					key="candidus.william" role="soloist.tenor">Candidus</persName> und <persName
					key="koegel.josef" role="soloist.basso">Kögel</persName>, alle unter sichtbarer
				Befangenheit, fast zum Nachtheile ihrer nicht blos schönen, sondern selbst mächtigen
				Vorlagen, die hohe musikalische Sicherheit, frömmste und glühendste Empfindung und
				sicheren Verfügen über die Stimmkraft verlangen. Die nächsten Aufführungen werden
				hoffentlich Besserung bringen und zugleich auch kleine Schwankungen im ganzen
				Musikkörper beseitigen; dazu wird nur eine volle und ganz gewissenhafte Probe
				helfen. Die Chöre, obwohl verstärkt, zeigten doch nicht die schöne Fülle, die ihrer
				Bedeutung im Werke gebührt; die erzeugt sich nicht aus starken Stimmen, sondern nur
				aus einem reichen edlem Material. Das Orchester hielt sich leidlich gut, war auch
				durch Zahl ausreichend, aber es wirkte nicht im Sinne der Partitur, denn viele
				Schönheiten derselben kamen nur zu halber Erscheinung, sei es auch Unbekanntschaft
				mit dem Werke oder weil die Aufstellung ungünstig war. Ein nochmaligen ernstes
				Durchgehen des Werkes wird zur Pflicht, soll die an sich nicht üble Aufführung zur
				Vollkommenheit wachsen. Diese <cb break="yes" n="2e" type="regular"/> ernste
				Beurtheilung war geboten denn wenn das <placeName key="hamburg.stadt-theater"
					>Stadt-Theater</placeName> dieselben Ziele wie das philharmonische Concert sich
				setzt, muß es auch denselben Ernst der Prüfung tragen können.</p>
			<p><rs key="hamburg.1876.2" type="event">Die Wiederholung des <title
						key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> am Mittwoch geschieht zum Besten des
					Orchesters vom <placeName key="hamburg.stadt-theater"
					>Stadt-Theater</placeName>.</rs> Die Mitglieder desselben werden sich glücklich
				schätzen, wenn der zahlreiche Besuch ihnen ein Zeugnis ausstellt, daß ihre
				anstrengende und pflichttreue Thätigkeit allgemeine Anerkennung findet. Die
				materielle Zubuße ist den überaus beschäftigten Künstlern als eine wohlerworbene
				Entschädigung zu gönnen.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
