<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Illustrirtes Wiener Extrablatt, 10. Juni 1875</title>
				<author><persName ref="#manussi-von-montesole.ferdinand"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/iwe_1875-06-10_die-manzoni-messe-verdis.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#illustrirtes-wiener-extrablatt" role="publisher"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-custom="thu" when-iso="1875-06-10"/>
					<biblScope unit="issue">159</biblScope>
					<biblScope unit="volume">4</biblScope>
					<series>iwe</series>
					<biblScope unit="page">4</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="iwe_1875-06-10_4.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=iwe&amp;datum=18750610&amp;seite=4"
			xml:id="f1"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Die <title ref="#verdi.requiem">Manzoni-Messe</title>
				<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>.</head>
			<p>Wenn <persName ref="#wagner.richard">Richard <hi rend="widespace"
					>Wagner</hi></persName> Geld braucht und zu Absiedezwecken in <placeName
					ref="#wien">Wien</placeName> erscheint, steht der Wagner-Kultus immer in
				höchster Blüthe; die Wagnerfexe gerathen in Verzückung, geberden sich wie Irrsinnige
				und werden sich vor dem Vergötterten in den Staub, um nur ja einen herablassenden
				Fußtritt von dem prätentiös auftretenden Meister zu erhalten. Wenn er in einem
				Gasthause ein <term ref="#gulyas">„Gulyas“</term> ißt, so wird dies zu einer
				begeisternden That aufgebläht und auf dem Wege der Reklame der staunenden Mitwelt in
				die Ohren posaunt.</p>
			<p>Von dem Schöpfer von fast einem Hundert Opern, von dem Manne mit dem unversiegbaren
				Melodienquell in der Brust, der die Herzen von Millionen Menschen entzückte und noch
				künftig entzücken wird, spräche das sogenannte musikalische <placeName ref="#wien"
					>Wien</placeName> gar nicht, wenn nicht hie und da eine anfröstelnd trockene
				Notiz bezüglich seiner Anwesenheit von Seite der Direktion unserer Oper versendet
				würde.</p>
			<p><hi rend="widespace"><persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName></hi>, von dem
				noch kein Mensch sprach, als der Duft der Blüthen des <persName
					ref="#verdi.giuseppe"><hi rend="widespace">Verdi</hi>’schen</persName>
				Melodiengartens schon die <hi rend="widespace">ganze Welt</hi> erfüllte, wird als
				dem Messias der Musik <hi rend="widespace">göttliche</hi> Verehrung zu Theil, weil
				er sich selbst in Weihrauchwolken zu hüllen versteht, und dem Schöpfer so vieler
				Hunderte von Melodien, welche durch das Ohr den Eingang in die Herzen der Menschen
				gefunden haben, kommt man bei uns mit jener kühlen Höflichkeit entgegen, welche man
				für jeden talentirten — Kapellmeister in Bereitschaft hat.</p>
			<p>Die minder künstliche Art, die weniger gesuchte und minder schwierige Verschlingung,
				Schürzung und Lösung musikalischer Knoten, die Einfachheit wurde ihm — und zum
				großen Theile nicht mit Unrecht — zum Vorwurf gemacht; er machte sich das Schaffen
				leicht und schriebn die Weisen so einfach und natürlich nieder, wie sie in seiner
				Brust, wie sie in der Brust der sich zum Aether aufschwingenden Lerche wachsen, die
				sich ja auch nicht um die von dem spintisirenden Menschen im Schweiße seines
				Angesichtes erfundenen Regeln und Formen kümmert.</p>
			<p>Aber die Musiker, oder besser die Musikpedanten, verlangen heute mehr — oder
				vielleicht weniger — als daß die Musik töne, klingend zum Herzen spreche, sie
				verlangen die künstliche Form, das musikalische Pathos, die möglichste Complication.
				Aber auch ihnen wird <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe"
						>Verdi</persName></hi> in seinen neuesten Schöpfungen, in seiner „<hi
					rend="widespace"><title ref="#verdi.aida">Aida</title></hi>“ und in der <title
					ref="#verdi.requiem">Manzoni-Messe</title> gerecht; in diesen Werken hat er
				gesühnt, was der übermüthige junge Schwan, dessen Brust von Liedern überströmte, an
				der Form, ab den „guten Geschmack“, in der <hi rend="antiqua">Sancta musica</hi>
				gesündigt; er hat gezeigt, daß die Genialität der Erfindung mit dem künstlerischen
				Formen-Zwang Hand in Hand gehen kann und daß man ob der Form das charakteristische
				und liebenswürdigste Element der Musik — die <hi rend="widespace">Melodie</hi> nicht
				zu vergessen, nicht zu <hi rend="widespace">vermeiden</hi> braucht.</p>
			<p>Wir kommen direkt von der <rs ref="#wien.1875.gp" type="event">Generalprobe der
						<title ref="#verdi.requiem">Manzoni-Messe</title>, welche gestern unter des
					Komponisten persönlicher Leitung stattfand</rs> und wir gestehen es gerne, wir
					<supplied resp="tr">k</supplied>ommen begeistert von dem großen Genusse in die
					stille<surplus resp="tr">,</surplus>
				<cb break="yes" n="4b" type="regular"/> Arbeitsklause zurück, um die Eindrücke
				wieder zu geben welche wir von diesem Werke empfangen haben.</p>
			<p>Die <persName ref="#verdi.giuseppe"><hi rend="widespace">Verdi</hi>’sche</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Messe</title> ist eine der größten, wenn nicht die
				allergrößte Musikschöpfung des Jahrhunderts, überwältigend in der Gesammtwirkung und
				bewundernswürdig in den Details, von welchem einige, ja <hi rend="widespace"
					>viele</hi> sogar, von blendender Großartigkeit sind.</p>
			<p><hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> hat eine —
				wenn wir uns so ausdrücken dürfen — „dramatische Messe“ geschrieben; er hat mit den
				brillantesten Klangfarben die Gefühle illustrirt, die uns am offenen Grabe eines
				großen Todten überkommen und die Empfindung verdolmetscht uns bei jedem einzelnen
				Satze die Absicht des Meisters.</p>
			<p>Mit einem großen, markerschütternden Schmerzens-Schrei, als fordere man die Gottheit
				für die Abberufung des Verblichenen heraus, beginnt der <title
					ref="#verdi.requiem.2">zweite Satz</title> nach dem stimmungsvollen <hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.1">Kyrie</title></hi> von reizender
				und wirkungsvoller Harmonie. Wehmuthsvoll, in klingenden Accorden setzen die <title
					ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Posaunen</title> ein, welche auf mehreren
				Plätzen auf der Bühne vertheilt sind und wunderbare Wirkung erzielen.</p>
			<p>Die außerordentlich geschickte Verwendung des liturgischen Elementes, das uns die
				Ceremonie der Todtenfeier und die Gebete der Gläubigen versinnlicht, macht
				besonderen und ganz überraschenden Eindruck.</p>
			<p><hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> erdrückt
				in seiner <title ref="#verdi.requiem">Messe</title> die Zuhörer durch die Macht und
				den Wechsel der verschiedensten Klangwirkungen und zeigt sich als der auserlesenste
				Meister der Harmonie, welche man jetzt neuerdings als nationales Charakteristikon
				für die deutschen Komponisten hinzustellen sucht.</p>
			<p>Zwei Duette — eines davon im <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.5">Agnus
						dei</title></hi> — welche die Damen <hi rend="widespace"><persName
						ref="#stolz.teresa">Stolz</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName
						ref="#waldmann.maria">Waldmann</persName></hi> zu Gehör brachten, sind von
				hinreißender Wirkung und werden das Publikum gewiß zu enthusiastischen
				Beifallsbezeugungen begeistern.</p>
			<p>Wir können heute nach einmaligem Hören nicht in die Details der großen Tonschöpfung
				eingehen, wir stehen noch zu sehr unter dem Gesammteindrucke, um aus der Masse der
				schönen Einzelheiten das schönste mit sicherem Griff hervorheben zu können, und
				behalten uns dies bis nach der ersten Aufführung vor; wir können es aber nicht
				unterlassen zu betonen, daß dem ganzen Werke ein hoher Schwung der Begeisterung,
				eine maienhafte Frische innewohnt, als spotte <hi rend="widespace"><persName
						ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> des Gesetzes der Natur, daß sich
				Alles auf der Welt abstumpft und der Zahn der Zeit Nichts, verschont.</p>
			<p>Die Interpretation des Werkes seht durchaus auf der Höhe ihrer Aufgabe, und wenn
				unsere Hofopernsänger und Sängerinnen, die sämmtlich der gestrigen General-Probe
				beiwohnten, aufmerksam zuhorchten, so haben sie jedesfalls was gelernt.</p>
			<p><hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> hat sich
				da ein Soloquartette zusammenestellt, wie es vollendeter nicht gedacht werden kann.
				Es ist ein wahrer, ein echter Genuß, dem Gesange desselben zu lauschen; durchwegs
				gleich große und gleich wohllautende Stimmen, durchaus gleich geebnete Register und
				die gleiche Gesangsmanier; man denke sich die Wirkung!!</p>
			<cb break="yes" n="4c" type="regular"/>
			<p>Als wäre es ein volltönendes Instrument, auf dem Accorde angeschlagen werden, so
				klingt das Quartett, als wäre es ein einziger Mensch mit unbegrenztem Umfang, so
				klänge eine Skala, welche Signor <hi rend="widespace"><persName ref="#medini.paolo"
						>Medini</persName></hi> mit dem <hi rend="antiqua">contra-C</hi> beginnen
				und Frau <hi rend="widespace"><persName ref="#stolz.teresa">Stolz</persName></hi>
				mit dem hohen <hi rend="antiqua">F</hi> enden könnte. Die Stimmen fließen in
				einander, wie Milch und Honig. Ein unnennbarer Reiz!</p>
			<p>Frau <hi rend="widespace"><persName ref="#stolz.teresa">Stolz</persName></hi>, die
				Primadonna, eine Schülerin des <placeName ref="#prag">Prager</placeName>
				<placeName ref="#prag.konservatorium">Konservatoriums</placeName>, verfügt über
				einen Umfang der Stimme, welcher selbst jenen der einst so gefeierten <persName
					ref="#csillag.rosa">Csillag</persName> übertrifft; wie fließendes Gold quellen
				die Töne über ihre Lippen, mit einem zum Herzen dringenden Schmelz und dabei mit
				einer Kraft, gegen welche es keine Orchestermacht gibt: Ton für Ton klingt aus <hi
					rend="antiqua">fortissime</hi> des Riesenorchesters und des verstärkten Chors
				(z. B. im „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.7">libera me</title></hi>“)
				hervor, wie das elektrische Licht siegreich aus einem Meer von Alltagslichtern
				hervorbricht. Ihr Athmen ist geradezu bewundernswerth, sie läßt Töne des höchsten
				Registers mehrere Takte lang anschwellen und wieder absterben, als wäre dies ein
				Kinderspiel.</p>
			<p>Fräulein <hi rend="widespace"><persName ref="#waldmann.maria"
					>Waldmann</persName></hi>, eine blonde Wienerin und Schülerin des <placeName
					ref="#wien">Wiener</placeName>
				<placeName ref="#wien.konservatorium">Konservatoriums</placeName>, verfügt über
				ebenso hübsche und ebenso kräftige Mittel, sie sind mit Ausdruck, Bravour und vielem
				Geschmack: die Register sind geebnet, die tiefen Töne von blendender Schönheit und
				seltener Kraft. Sie wußte sich wiederholt Beifallsbezeugungen selbst für
				Einzelheiten ihrer Nummern zu erringen.</p>
			<p>Signor <persName ref="#masini.angelo"><hi rend="widespace">Masini</hi>’s</persName>
				Tenor erinnert lebhaft an <persName ref="#nicolini.ernesto"><hi rend="widespace"
						>Nicolini</hi>’s</persName> prächtige Stimme, er ist von sympathischer,
				wollüstiger Weichheit, und doch ist es eine echt männliche Stimme; dabei singt er
				geschmackvoll und so discret, wie wir noch nie einen seiner Landsleute singen
				hörten; einen würdigen Abschluß dieser celebren Tonleiter macht Herr <hi
					rend="widespace"><persName ref="#medini.paolo">Medini</persName></hi> mit seiner
				wohllauten Baßstimme und seiner würdigen, fein pointirten Gesangsweise.</p>
			<p>Eine wohlthätig wirkende Übereinstimmung herrscht bei diesem hervorragengen Quartett:
				Keines sucht das Andere zu überbieten, den Anderen zu decken; Alle wirken im Geiste
				des Ganzen und für dasselbe mit Hintansetzung kleinlichen Ehrgeizes.</p>
			<p>Chor und Orchester hielten sich tadellos, wie dies von diesen anerkannten
				Körperschaften nicht anders zu erwarten war.</p>
			<p>Die Wirkung der Probe-Aufführung auf das geladene Publikum war eine außerordentliche;
				enthusiastischer Applaus ertönte nach jedem einzelnen Satze und oft auch mitten in
				einem solchen und das Stück läßt keinen Zweifel zu, daß den Aufführungen dieselbe
				begeisterte Aufnahme zu Theil werden wird.</p>
			<p>Zu diesem Theile der Erbschaft <persName ref="#herbeck.johann-von"><hi
						rend="widespace">Herbeck</hi>’s</persName> mag sich Herr <hi
					rend="widespace"><persName ref="#jauner.franz-von">Jauner</persName></hi>
				besonders gratuliren.</p>
			<p>Zum Schlusse können wir die Bemerkung nicht unterdrücken, daß wir uns von der
				Aufführung der „<title ref="#verdi.aida">A<hi rend="antiqua">i</hi>da</title>“ mit
				den eben nur flüchtig gewürdigten Kräften einen ganz besonderen Genuß
				versprechen.</p>
			<p rend="right"><hi rend="antiqua"><persName ref="#manussi-von-montesole.ferdinand">F.
						M.</persName></hi></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
