<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Journal des Débats, Paris, 14. Juni 1874</title>
                <author><persName ref="#reyer.ernest"/></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>http://verdi-requiem.de/text/jdd_1874-06-1_feuilleton.xml</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <orgName ref="#journal-des-debats"/>
                    <placeName ref="#paris"/>
                    <date when-custom="sun" when-iso="1874-06-14"/>
                    <series>jdd</series>
                    <biblScope unit="page">1–2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><placeName ref="#paris"/></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="textType">Werkbesprechung</term>
                    <term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic n="jdd_1874-06-14_1.png"
            url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k459024p/f1.item" xml:id="f1"/>
        <graphic n="jdd_1874-06-14_2.png"
            url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k459024p/f2.item" xml:id="f2"/>
    </facsimile>
    <text xml:lang="fr">
        <body rend="antiqua">
            <head rend="larger">FEUILLETON DU JOURNAL DES DÉBATS</head>
            <head>DU 14 JUIN 1874</head>
            <head>―</head>
            <head><hi rend="widespace">REVUE MUSICALE</hi>.</head>
            <p>La <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem">Messe de Requiem</title></hi>, de M.
                    <persName ref="#verdi.giuseppe">G. Verdi</persName>.</p>
            <p>Cette <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem">Messe de Requiem</title></hi> a
                été composée par M. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> et exécutée le
                    <date when-iso="1874-05-22">22 mai</date> dans l’église <placeName
                    ref="#mailand.san-marco">Saint-Marc</placeName>, à <placeName ref="#mailand"
                    >Milan</placeName>, pour l’anniversaire de la mort d’<persName
                    ref="#manzoni.alessandro">Alexandre Manzoni</persName>, l’auteur du <hi
                    rend="italic">Comte de Carmagnole</hi> et des Fiancés (<hi rend="italic">i
                    promessi Sposi</hi>), l’un des plus grands poëtes italiens de ce siècle, l’ami
                de M. <persName ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName>. M. <persName
                    ref="#locle.camille-du">Camille du Locle</persName>, directeur de l’<placeName
                    ref="#paris.opera-comique">Opéra-Comique</placeName>, étant parti pour
                    <placeName ref="#mailand">Milan</placeName>, a assisté à l’exécution de cette
                œuvre; il a été témoin du succès d’enthousiasme qu’elle a excité, et comme il est
                lui-même un des plus intimes amis de M. <persName ref="#verdi.giuseppe"
                    >Verdi</persName>, il a obtenu de l’illustre maître l’autorisation de la faire
                entendre à <placeName ref="#paris">Paris</placeName>, non pas à <placeName
                    ref="#paris.st-eustache">Saint-Eustache</placeName> ou à <placeName
                    ref="#paris.notre-dame">Notre-Dame</placeName>, mais à l’<placeName
                    ref="#paris.opera-comique">Opéra-Comique</placeName>, non pas dans une église,
                mais dans un théâtre, où elle n’est point déplacée assurément.</p>
            <p>Le <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> de M. <persName
                    ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> est bien plus une œuvre dramatique qu’une
                œuvre religieuse; mais il ne serait pas juste de se placer, pour la juger, à un
                autre point de vue que celui où s’est placé le compositeur pour l’écrire. Les
                musiciens qui, depuis la révolution accomplie par <persName
                    ref="#palestrina.giovanni-pierluigi">Palestrina</persName>, se sont inspirés des
                textes liturgiques, ont cru devoir s’astreindre, dans des limites différentes, à ce
                que l’on appelle les exigences du style religieux. Ces exigences ne comportent pas
                seulement l’emploi du contre-point, de la fugue, des imitations, <cb break="yes"
                    n="1b" type="regular"/> en un mot, de tous les artifices de la science
                scolastique, mais elles imposent à la mélodie une forme et un caractère
                particuliers. Or, c’est principalement par le caractère et par la forme de la
                mélodie que M. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, dans son <hi
                    rend="italic"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi>, s’est affranchi,
                je ne dirai pas d’une règle, mais d’une coutume à laquelle reviendront toujours les
                compositeurs que les splendeurs imposantes du culte catholique inspirent
                véritablement.</p>
            <p>Une fois cette réserve faite, je serai plus à Paise pour louer comme elle le mérite
                la belle et savante composition de l’auteur d’<hi rend="italic"><title
                        ref="#verdi.aida">Aïda</title></hi>. J’ai constaté, on s’en souvient
                peut-être, en rendant compte de cet ouvrage que je suis allé entendre au <placeName
                    ref="#cairo">Caire</placeName>, combien il était supérieur, suivant moi, aux
                précédents ouvrages de M. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, et
                quelle transformation il indiquait dans le talent du maître. Dans la <hi
                    rend="italic"><title ref="#verdi.requiem">Messe de Requiem</title></hi>, ce sont
                les mêmes préoccupations, les mêmes recherches, lès mêmes procédés, le même soin,
                avec les mêmes délicatesses de détail, apportés au travail de l’instrumentation. Je
                ne veux pas aller plus loin, et, m’autorisant de quelques réminiscences qui ne
                pouvaient m’échapper, aller jusqu’à dire que c’est le même style. D’ailleurs, les
                ressemblances de ce genre se rencontrent peut-être plus fréquemment chez les
                compositeurs dont l’individualité est marquée d’une forte empreinte, et j’ai répondu
                d’avance à ceux qui pourraient s’étonner de ces souvenirs fugitifs d’une œuvre
                essentiellement dramatique dans une œuvre écrite sur un texte religieux.</p>
            <p>Le <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> de M. <persName
                    ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> est écrit à quatre parties, avec soli à
                quatre parties également. Il n’y a pas d’introduction : les té<cb break="no" n="1c"
                    type="regular"/>nors et les basses entrent sur la septième mesure de l’orchestre
                par une quinte psalmodiée, que reprennent à leur tour les soprani et les contralti,
                pour aboutir à l’accord parfait de <hi rend="italic">mi majeur</hi> en <hi
                    rend="italic">tutti</hi>. Alors, sur une phrase plaintive qu’accompagne une
                marche harmonique simple, mais d’une contexture élégante, quatre soprani soli
                achèvent le verset et chantent en notes syncopées le <hi rend="italic"><title
                        key="bar:12" n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.1">Dona eis,
                        Domine</title></hi>. Par une de ces oppositions que le maître affectionne,
                l’orchestre continue dans le mode majeur la phrase commencée; les voix du chœur se
                répondent en notes syllabiques, murmurées à <hi rend="italic">mezza voce</hi>; puis
                les quatre voix <hi rend="italic">soli</hi> chantent sans accompagnement quelques
                mesures en style fugué qui ramènent le <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem"
                        >Requiem</title></hi> jusqu’au <hi rend="italic"><title
                        n="requiem-aeternam.re" ref="#verdi.requiem.1">Luceat eis</title></hi>. Les
                mêmes voix traitées dans le même style et entrant successivement l’une après l’autre
                répètent la même phrase: <hi rend="italic"><title n="kyrie" ref="#verdi.requiem.1"
                        >Kyrie eleison, Christe eleison</title></hi>, avec un dessin persistant des
                basses <hi rend="italic">staccati</hi>; l’entrée du chœur, les développements, les
                progressions, les changements de rhythme et les ingénieuses combinaisons
                instrumentales donnent à ce morceau un caractère superbe et produisent un très grand
                effet. Mais je me demande ce que cette analyse technique peut bien apprendre au
                lecteur. Il n’y a cependant pas de raison pour que je m’arrête en si beau chemin, et
                j’aurais fort à dire sur les cadences rompues, les contre-sujets, les imitations et
                les divertissements, les fugues obligées et les fugues libres, les contre-points
                simples, les contre-points doubles et les contre-points fleuris dont le compositeur
                a usé avec une science, avec une habileté qui doivent le placer très-haut, <cb
                    break="yes" n="1d" type="regular"/> beaucoup plus haut peut-être qu’il n’a
                jamais été, dans l’estime de ses savants confrères. Mais c’est justement à cause de
                cette habileté dans l’art d’écrire qu’on peut s’étonner des quelques négligences qui
                ont échappé à la plume de M. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, des
                trois quintes successives, par exemple, qui sont dans l’accompagnement du solo de
                basse: <hi rend="italic"><title n="oro-supplex" ref="#verdi.requiem.2.confutatis"
                        >Oro supplex et acclinis</title></hi>, au commencement du <hi rend="italic"
                        ><title ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis</title></hi>. Pourquoi
                ces quintes, qui doivent être voulues évidemment, car il était bien facile de les
                éviter, mais dont l’excuse n’est certainement pas, comme pour celles du chœur des
                cloches de <hi rend="italic"><title ref="#rossini.guillaume-tell">Guillaume
                        Tell</title></hi>, dans l’originalité de l’effet? Je n’aime pas davantage la
                brusque transition de l’accord de <hi rend="italic">si</hi> majeur à celui de <hi
                    rend="italic">sol</hi> mineur à la reprise du <hi rend="italic"><title
                        n="dies-irae" ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Dies irae</title></hi>,
                cette transition étant à peine adoucie par un point d’arrêt à l’orchestre et par un
                point d’orgue sur la dominante à l’avant-dernière mesure du chant.</p>
            <p>Le <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title></hi> se compose
                de neuf morceaux dont chacun forme un épisode distinct, bien qu’ils soient liés l’un
                à l’autre de façon à présenter un tableau complet de cette partie lugubre et
                terrible du drame: le jugement dernier. Le souffle de <persName
                    ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> semble passer sur les premières
                mesures du chœur, malgré le brusque changement de rhythme par lequel elles se
                terminent. Mais voici qui est plus grave: les trompettes qui sonnent et se répondent
                à l’entrée du <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba
                        mirum</title></hi> sonnent d’une façon à peu près identique et se répondent
                pareillement dans le <hi rend="italic"><title ref="#berlioz.grande-messe-des-morts"
                        >Requiem</title></hi> de <persName ref="#berlioz.hector"
                >Berlioz</persName>(1). <cb break="yes" n="1e" type="regular"/> C’est la même
                tonalité, avec la différence du majeur au mineur dans les premiers accords; c’est le
                même rhythme; ce sont les mêmes triolets, le même accord de septième de dominante,
                le même <hi rend="italic">crescendo</hi>. Seulement, M. <persName
                    ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> n’a employé que quatre groupes de
                trompettes placés aux quatre angles de l’orchestre, tandis que <persName
                    ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName> a disposé aux quatre points cardinaux
                quatre orchestres d’instruments de cuivre: trompettes et cornets, trombones,
                ophicléides et tubas, obtenant ainsi, à l’aide de moyens beaucoup plus compliqués,
                un effet autrement saisissant, autrement grandiose. <persName ref="#berlioz.hector"
                    >Berlioz</persName> vivant, M. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
                aurait peut-être hésité à s’approprier une combinaison aussi caractéristique, et je
                considère comme un devoir d’en revendiquer la priorité pour le maître que j’admire
                et que j’aimais.</p>
            <p>«Écoutez bien ceci... », nous dit <persName ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName>
                dans ses Mémoires. Écoutons.</p>
            <p>«Mes exécutants étaient divisés en plusieurs groupes assez distants les uns des
                autres, et il faut qu’il en soit ainsi pour les quatre orchestres d’instruments de
                cuivre que j’ai employés dans le <hi rend="italic"><title
                        ref="#berlioz.grande-messe-des-morts.dies-irae">Tuba mirum</title></hi>, et
                qui doivent occuper chacun un angle de la grande masse vocale et instrumentale. Au
                moment de leur entrée, au début du <hi rend="italic"><title
                        ref="#berlioz.grande-messe-des-morts.dies-irae">Tuba mirum</title></hi>, qui
                s’enchaîne sans interruption avec le <hi rend="italic"><title
                        ref="#berlioz.grande-messe-des-morts.dies-irae">Dies irae</title></hi>, le
                mouvement s’élargit du double: tous les instruments de cuivre éclatent d’abord à la
                fois dans le nouveau mouvement, <hi rend="italic">puis s’interpellent et se
                    répondent à distance par des entrées successives, échafaudées à la tierce
                    supérieure les uns des autres</hi>. Il est donc de la plus haute importance de
                clairement indiquer les quatre temps de la grande mesure à l’instant où elle
                intervient. Sans quoi, ce terrible cata<cb break="no" n="1f" type="regular"/>clysme
                musical, préparé de si longue main, où des moyens exceptionnels et formidables sont
                employés dans des proportions et des combinaisons que nul n’avait tentées alors <hi
                    rend="italic">et n’a essayées depuis</hi>, ce tableau musical du jugement
                dernier qui restera, je l’espère, <hi rend="italic">comme quelque chose de grand
                    dans notre art</hi>, peut ne produire qu’une immense et effroyable
                cacophonie.»</p>
            <p>Bien que <persName ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName> eût l’habitude de diriger
                lui-même l’exécution de ses ouvrages, le directeur des Beaux-Arts avait obtenu de
                lui qu’il voulût bien, pour l’exécution de son <hi rend="italic"><title
                        ref="#berlioz.grande-messe-des-morts">Requiem</title></hi>, qui eut lieu
                dans l’<placeName ref="#paris.invalidendom">église des Invalides</placeName>, à
                l’occasion de la mort du général <persName ref="#damremont.charles-marie-denys"
                    >Damrémont</persName> et des officiers et soldats tués au siège de <placeName
                    ref="#constantine">Constantine</placeName>, céder le bâton à <persName
                    ref="#habeneck.francois-antoine">Habeneck</persName>. Or, <persName
                    ref="#habeneck.francois-antoine">Habeneck</persName> et <persName
                    ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName> étaient brouillés depuis longtemps: ils
                se réconcilièrent.</p>
            <p>«Mes répétitions, partielles et générales, ajoute <persName ref="#berlioz.hector"
                    >Berlioz</persName>, se firent en effet avec beaucoup de soin. <persName
                    ref="#habeneck.francois-antoine">Habeneck</persName> me parla comme si nos
                relations n’eus sent jamais été interrompues, et l’ouvrage me parut devoir bien
                marcher........ »</p>
            <p>«Le jour de l’exécution, par suite de ma défiance habituelle, j’étais resté derrière
                    <persName ref="#habeneck.francois-antoine">Habeneck</persName>, et, lui tournant
                le dos, je surveillais le groupe des timbaliers, — il y avait huit paires de
                timbales — qu’il ne pouvait pas voir, le moment approchant où ils allaient prendre
                part à la mêlée générale. Il y a peut-être mille mesures dans mon <hi rend="italic"
                        ><title ref="#berlioz.grande-messe-des-morts">Requiem</title></hi>.
                Précisément sur celle dont je viens de parler, celle où le mouvement s’élargit,
                celle où les instruments de cuivre lancent leur terrible fanfare, sur la mesure
                unique enfin dans laquelle l’action du chef d’orchestre est absolument <pb
                    break="yes" n="2a" type="regular"/> indispensable, <persName
                    ref="#habeneck.francois-antoine">Habeneck</persName>
                <hi rend="italic">baisse son bâton, tire tranquillement sa tabatière et se met à
                    prendre une prise de tabac</hi>. J’avais toujours l’œil de son côté; à l’instant
                je pivote rapidement sur un talon, et, m’élançant devant lui, j’étends mon bras et
                je marque les quatre grands temps du nouveau mouvement. Les orchestres me suivent,
                tout part en ordre; je conduis le morceau jusqu’à la fin, et l’effet que j’avais
                rêvé est produit.... »</p>
            <p>M. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> n’avait point à craindre un
                pareil accident, d’abord parce que, ainsi que je l’ai dit plus haut, sa petite
                fanfare de huit trompettes ne sonnant pas d’une façon aussi terrible que celle de
                    <persName ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName> était beaucoup plus facile à
                diriger et, en second lieu, parce que M. <persName ref="#verdi.giuseppe"
                    >Verdi</persName> conduisait l’orchestre lui-même, ce dont il s’est acquitté
                avec une habilité, un tact, une maestria, une dignité d’attitude et de gestes dont
                je ne saurais trop le complimenter. J’ajouterai que, dans le cas où l’orchestre de
                    l’<placeName ref="#paris.opera-comique">Opéra-Comique</placeName> eût été placé
                sous la direction de son habile chef, M. <persName ref="#deloffre.adolphe"
                    >Deloffre</persName>, qui à la première répétition a cédé très courtoisement, et
                dans des termes excellents, le bâton de commandement au célèbre compositeur, un
                accident tel que celui qui faillit compromettre l’exécution du <hi rend="italic"
                        ><title ref="#berlioz.grande-messe-des-morts.dies-irae">Tuba
                    mirum</title></hi> de <persName ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName> n’était
                pas davantage à redouter: M. <persName ref="#deloffre.adolphe">Deloffre</persName>
                ne prise pas.</p>
            <p>Les appels de trompettes continuent pendant le <hi rend="italic">Tuba mirum</hi>
                entonné par les basses (je reviens au <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem"
                        >Requiem</title></hi> de <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
                sans pour cela abandonner tout à fait le <hi rend="italic"><title
                        ref="#berlioz.grande-messe-des-morts">Requiem</title></hi> de <persName
                    ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName>), et la basse solo laisse tomber comme
                un glas funèbre entrecoupé de notes de timbales les accents froids et désolés du <hi
                    rend="italic"><title n="mors-stupebit" ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Mors
                        stupebit</title></hi>.</p>
            <cb break="yes" n="2b" type="regular"/>
            <p>J’aime moins la fugue un peu trop sautillante du <hi rend="italic"><title
                        ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">Liber scriptus</title></hi>, qui
                ramène par une progression ascendante la seconde partie du <hi rend="italic"><title
                        ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title></hi> dont les dernières mesures se
                perdent dans la demi-teinte et le pianissimo.</p>
            <p>Le <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum
                        miser</title></hi>, trio pour soprano, mezzo soprano et ténor, débute par
                une phrase dolente, très courte, mais très expressive, exécutée par deux clarinettes
                en tierces, et sur laquelle entrent des arpéges de basson. J’ai entendu reprocher à
                la phrase principale de ce morceau un défaut de carrure (la phrase chantée n’est en
                effet que de trois mesures), mais ce reproche n’est pas fondé, le chant ne faisant
                que continuer la mélodie confiée d’abord aux clarinettes. Le caractère du morceau, à
                part certain passage à l’unisson que je trouve un peu trop italien, est d’une
                élégante simplicité et d’un bon sentiment; les voix y sont parfaitement disposées,
                et je louerai à ce sujet l’art profond avec lequel est traitée la partie vocale dans
                l’œuvre de M. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>. Il s’est gardé cette
                fois de ces exagérations qui lui sont si familières dans ses œuvres dramatiques,
                même les meilleures.</p>
            <p>Il y aurait eu peut-être quelque rapprochement à faire entre le <hi rend="italic"
                        ><title ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex tremende</title></hi> et
                celui de <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> si M. <persName
                    ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> n’eût pris soin d’éviter la comparaison
                dès le début par des oppositions de piano et de forte entre le chant des basses et
                les réponses du chœur. Cette page est d’ailleurs très belle, et la phrase mélodique
                    <hi rend="italic"><title n="salva-me" ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Salva
                        me, fons pietatis</title></hi> est conduite très habilement et par
                d’ingénieuses modulations à travers les différentes parties des soli qu’accompagne
                le chœur.</p>
            <cb break="yes" n="2c" type="regular"/>
            <p>Le <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare</title></hi> à
                deux voix (soprano et mezzo-soprano), à part sa valeur musicale, a produit une très
                grande sensation par la façon dont il a été chanté. L’union de ces deux belles voix
                avait un charme inexprimable, et je reviendrai tout à l’heure sur le talent
                remarquable des interprètes (j’emploie le mot au féminin) de l’œuvre de M. <persName
                    ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>. L’entrée du mezzo-soprano, les notes de
                flûte et de clarinette qui se détachent sur les tenues du quatuor, les trémolos <hi
                    rend="italic">pianissimo</hi>, les oppositions de nuances, tout cela est
                intéressant, parfaitement écrit et d’un excellent style. Cet éloge rendra moins
                amère la critique du morceau suivant: <hi rend="italic"><title n="qui-mariam"
                        ref="#verdi.requiem.2.ingemisco">Qui Mariam absolvisti</title></hi>, que le
                ténor a chanté au-dessous du ton et que l’on dirait détaché de la partition d’<hi
                    rend="italic"><title ref="#verdi.aida">Aïda</title></hi>; ces trémolos de
                violons divisés, ces traits de bassons et de clarinettes, et la forme mélodique
                elle-même, m’ont fait songer à la grande scène entre <title
                    ref="#verdi.aida.amneris">Amnéris</title> et les prêtres qui viennent de
                condamner <title ref="#verdi.aida.radames">Radamès</title>.</p>
            <p>Dans le <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2.confutatis"
                    >Confutatis</title></hi>, il n’y a pas seulement le <hi rend="italic">lapsus
                    calami</hi> ou peut-être bien les quintes volontaires que j’ai signalées plus
                haut; il y a aussi un souffle puissant et des gammes chromatiques en mouvement
                contraire, accompagnées par les éclats des trombones, qui expriment de la façon la
                plus dramatique la terreur des maudits que les flammes de l’enfer attendent.</p>
            <p>Au drame du <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title></hi>
                succède dans un ton plus doux le <hi rend="italic"><title
                        ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrymosa</title></hi>, dont j’aime mieux
                les développements que le sujet; les premiers et seconds violons à l’octave dominent
                l’accompagnement de leurs notes plaintives et syncopées; la lamentation <cb
                    break="yes" n="2d" type="regular"/> augmente, grandit, puis s’éteint
                graduellement à l’entrée du <hi rend="italic"><title n="pie-jesu"
                        ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Pie Jesu</title></hi>, que chantent d’abord
                les quatre voix soli et qui se termine avec l’intervention du chœur.</p>
            <p>L’<hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.3">Offertoire</title></hi> est écrit
                tout entier pour quatre voix seules; le chant principal, confié d’abord aux altos et
                aux violoncelles, est répété ensuite par les violons en sourdine; le rhythme change,
                le mouvement aussi, et le <hi rend="italic"><title n="quam-olim-abrahae"
                        ref="#verdi.requiem.3">Quam olim Abrahæ</title></hi>, traité en style fugué,
                sert de trait d’union entre le <hi rend="italic"><title n="domine-jesu"
                        ref="#verdi.requiem.3">Domine Jesù</title></hi> et l’<hi rend="italic"
                        ><title n="hostias" ref="#verdi.requiem.3">Hostias et preces</title></hi>,
                dont la mélodie, chantée par le ténor solo, puis par la basse, est pleine d’onction
                et de suavité. Le retour du premier motif à six-huit forme la péroraison de l’<hi
                    rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.3">Offertoire</title></hi> qui peut
                être cité comme une des pages les plus complètes et les plus remarquables de la
                partition.</p>
            <p>La fugue à deux chœurs du <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.4"
                        >Sanctus</title></hi> doit lever, il me semble, toute incertitude au sujet
                des aptitudes scolastiques de M. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>.
                    <persName ref="#cherubini.luigi">Cherubini</persName> lui-même se fût incliné
                devant cette page de haute science, écrite à huit parties réelles et aussi
                habilement traitée dans l’orchestre que dans les voix.</p>
            <p>L’<hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi> débute par
                un chant de soprano et de contralto à l’octave, un chant d’une tendresse un peu
                mélancolique qui m’aurait ému davantage sans le rinforzando placé sur le verset
                final: <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.5">Dona eis
                requiem</title></hi>; aussi l’ai-je bien mieux goûté lorsqu’il est repris par le
                chœur, les soprani cette fois chantant à l’unisson des contralti et des ténors:
                présenté avec cette nouvelle disposition des voix, il est plus calme, plus
                religieux; le contre-sujet exécuté par les flûtes à la dernière reprise est du
                meilleur effet et admirablement écrit.</p>
            <cb break="yes" n="2e" type="regular"/>
            <p>Nous rentrons dans le style théâtral avec le <hi rend="italic">Lux eterna</hi>, du
                moins quant aux premières mesures du morceau: trémolos des violons divisés et
                marches d’harmonie rappelant la scène de l’invocation du <hi rend="italic"><title
                        ref="#meyerbeer.le-prophete">Prophète</title></hi>. La basse attaque ensuite
                le <hi rend="italic"><title n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.6">Requiem
                        eternam</title></hi>, et sous les trémolos exécutés par les altos et les
                violoncelles se détachent quelques accords d’instruments de cuivre dans le grave;
                les voix chantent sans accompagnement jusqu’à la reprise du <hi rend="italic"><title
                        n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.6">Requiem eternam</title></hi>, et
                il nous faut signaler encore une nouvelle réminiscence d’<hi rend="italic"><title
                        ref="#verdi.aida">Aïda</title></hi> dans la phrase du soprano: <hi
                    rend="italic"><title ref="#unidentified">Quià pius es</title></hi>. Le morceau
                finit <hi rend="italic">smorzando</hi> avec la reprise des trémolos de violons et
                des accords d’instruments de cuivre.</p>
            <p>Le <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title></hi> commence
                par une psalmodie du soprano-solo continuée par le chœur; puis le chant du soprano
                se développe, large et très expressif, sur d’intéressans dessins du quatuor. La voix
                s’éteint graduellement, tout se tait, et, après un silence prolongé, l’orchestre
                attaque de nouveau les vigoureux accords du <hi rend="italic"><title n="dies-irae"
                        ref="#verdi.requiem.7">Dies irae</title></hi>, auquel succède la reprise du
                    <hi rend="italic"><title n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.7"
                        >Requiem</title></hi> sans accompagnement, les voix se substituant aux
                instruments.</p>
            <p>Les accents suppliants du soprano-solo viennent se superposer sur les derniers
                épisodes de la fugue du <hi rend="italic"><title n="libera-me.fuga"
                        ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title></hi> et le chœur chantant à <hi
                    rend="italic">mezza voce</hi> n’accompagne plus que d’un léger murmure cette
                émouvante prière.</p>
            <p>Quelques notes non mesurées dites pianissimo par le soprano et répétées à l’unisson
                par le chœur, la dernière lueur de la lampe qui s’éteint sous les arceaux d’une
                cathédrale, voilà comment finit cette belle œuvre qui, malgré quelques réminiscences
                    <cb break="yes" n="2f" type="regular"/> et de légers défauts, a produit une
                impression profonde et marquera une glorieuse étape de plus dans la carrière du
                compositeur.</p>
            <p>Nous félicitons M. <persName ref="#locle.camille-du">du Locle</persName> et nous le
                remercions bien sincèrement de l’initiative qu’il a prise. Le directeur courait des
                risques auquel le poëte, le collaborateur et l’ami de <persName
                    ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, n’a pas songé. Aujourd’hui le succès l’a
                récompensé, et si ce succès est dû principalement au mérite réel de l’œuvre, il faut
                en attribuer une bonne partie aussi aux artistes qui l’ont si merveilleusement
                interprétée. M<hi rend="superscript">me</hi>
                <persName ref="#stolz.teresa">Teresa Stolz</persName> et M<hi rend="superscript"
                    >me</hi>
                <persName ref="#waldmann.maria">Waldmann</persName> ont des voix superbes; elles
                chantent comme chantaient les grandes cantatrices dramatiques que nous avons connues
                jadis et qui depuis longtemps ne chantent plus. L’une est Slave ou Hongroise,
                l’autre est Autrichienne: toutes deux sont des artistes d’un talent magistral, d’un
                talent hors ligne. Pourquoi donc nous répéter sans cesse qu’il n’y a plus de
                chanteurs, qu’il n’y a plus de cantatrices ni en France ni ailleurs ? Quand on en
                voudra, on en trouvera, et des œuvres pareillement. Ne nous faisons pas plus pauvres
                que nous ne sommes; ne faisons pas notre époque plus stérile qu’elle n’est. Si
                vraiment chez nous et de par le monde il n’y avait plus d’artistes, plus de
                compositeurs, plus d’ œuvres, plus rien que le découragement d’une part et la
                stérilité de l’autre, nous n’aurions plus qu’à transformer notre nouvel Opéra en un
                établissement de bienfaisance, dernier asile des musiciens nécessiteux, et à en
                confier la direction au baron <persName ref="#taylor.isidore">Taylor</persName>.</p>
            <p rend="right"><persName ref="#reyer.ernest">E. REYER</persName>.</p>
            <p rend="smaller">(1) Le <hi rend="italic"><title ref="#berlioz.grande-messe-des-morts"
                        >Requiem</title></hi> de <persName ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName>,
                comme celui de M. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, est publié par
                l’editeur Ricordi, à <placeName ref="#mailand">Milan</placeName>; à <placeName
                    ref="#paris">Paris</placeName>, le <hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem"
                        >Requiem</title></hi> de M. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
                est la propriété de M. <persName ref="#escudier.leon">Léon Escudier</persName>.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
