<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Königlich privilegirte Berlinische Zeitung, 19. April 1876</title>
				<author>
					<persName key="akronym.gg"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="koeniglich-privilegirte-berlinische-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="berlin"/>
					<date when-custom="wed" when-iso="1876-04-19"/>
					<biblScope unit="issue">91</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">Erste Beilage</biblScope>
					<series>kpbz</series>
					<biblScope unit="page">2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="berlin"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> von <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>.</head>
			<p><rs key="mailand.1874.1" type="event"><hi rend="widespace"><persName
							key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName></hi>
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> gelangte zum ersten Mal am
						<date when-iso="1874-05-22">22. Mai 1874</date>, am ersten Jahrestage des
					Todes <persName key="manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni’s</persName>, zu
						<placeName key="mailand">Mailand</placeName> an die Oeffentlichkeit.</rs> Es
				ist seitdem in <rs key="wien.1875" type="event"><placeName key="wien"
						>Wien</placeName></rs> und <rs key="paris.1874" type="event"><placeName
						key="paris">Paris</placeName></rs>, in <rs key="dresden.1876" type="event"
						><placeName key="dresden">Dresden</placeName></rs>, <rs key="hamburg.1876"
					type="event"><placeName key="hamburg">Hamburg</placeName></rs>, <rs
					key="leipzig.1876" type="event"><placeName key="leipzig"
					>Leipzig</placeName></rs> und <rs key="berlin.1876.1" type="event">am <date
						when-iso="1876-04-15">Ostersonnabend</date>, nun auch in <placeName
						key="berlin">Berlin</placeName> zur Aufführung gebracht worden</rs>. Wenn
				ein italienischer Opern-Componist von der Bedeutung <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>, der alle Bühnen beherrscht und durch die Entfaltung
				glänzender Gesangswirkungen, durch die Entfesselung gewaltiger Leidenschaften, durch
				grelle dramatische Contraste seinen Ruhm sich erworben hat, sich zu einem Requiem
				entschließt, so ist alle Welt mehr neugierig gespannt, als künstlerisch
				erwartungsvoll; ist doch schon die Umwandlung in der Wahl des Gegenstandes, der
				Sprung von einem <title key="verdi.rigoletto" type="mus">Rigoletto</title> oder
					<title key="verdi.il-trovatore" type="mus">Trovatore</title> zum <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> gewissermaßen ein dramatischer
				Effekt, und man fragt sich verwundert, wie diese neue Contrastwirkung dem Schöpfer
				gelingen sollte; billiger wäre es, <persName key="rossini.gioachino"
					>Rossini’s</persName>
				<hi rend="antiqua"><title key="rossini.stabat-mater" type="mus">Stabat
					mater</title></hi>, welches einstmals dem musikalischen Publikum eine ähnliche
				Ueberraschung bereitete, zur Vergleichung herbeizuziehen; denn von einem Italiener,
				von einem Beherrscher der Bühne sollte man nicht voraussetzen, daß er sich plötzlich
				der deutschen Anschauung, der tiefsinnigen Versenkung in die stille Innerlichkeit
				des religiösen Gemüths anschließen werde. Der Streit über die Berechtigung moderner
				italienischer Kirchenmusik führt im Grunde auf dieselben Principien zurück, die in
				dem Kampf über die Verschiedenheit der Religionsformen zu Tage treten. Die
				Verfechter der strengen Richtung täuschen sich aber in vielen Fällen über die
				letzten nothwendigen Consequenzen, weil sie entweder selber nicht in dem religiösen
				Entwickelungsprozeß den letzten Schritt gethan haben, oder weil sie von den
				künstlerischen Folgen dieses Schrittes nicht die richtige Vorstellung besitzen. Alle
				Religion beruht auf der Vermischung eines persönlichen Elements mit dem Unendlichen,
				Absoluten, das über die Schranken des Raums und der Zeit erhaben ist; nur dann, wenn
				dies Unendliche als Person vorgestellt wird, zu welcher nun auch die menschliche
				Persönlichkeit in ein persönliches Verhältniß tritt, ist Religion vorhanden —
				Religion wenigstens in dem Sinne eines Cultus, einer Andacht-Uebung. Das Geheimnis
				der Religion besteht in der geschickten Vermittelung dieser beiden Seiten; tritt das
				persönliche Element allzusehr in den Vordergrund, so wird die Seite der Erhabenheit
				beschädigt und es stellt sich das Gefühl der Unwürdigkeit ein; wird die Erhabenheit
				allzu entschieden betont, so verliert die Religion ihre lebendige Wärme, sie ist im
				Begriff, sich in Philosophie zu verwandeln. Im Wesentlichen beruht darauf der
				Gegensatz des Katholocismus und des Protestantismus, und wir werden wohl nicht
				irren, wenn wir den Gegensatz katholischer und protestantischer Kirchenmusik auf
				ähnliche Weise erklären. Doch ist dabei nicht zu übersehen, daß, durch die
				Reformation hervorgerufen, das Streben nach innerer Reinigung auch die katholische
				Kirche eine Zeit lang beseelte; daraus entstand der <persName
					key="palestrina.giovanni-pierluigi">Palestrina</persName>-Styl, die
				vollkommenste musikalische Versinnlichung der Gottes-Vorstellung nach der Seite
				ihrer unendlichen Erhabenheit, die wir überhaupt kennen. Als das einzig richtige
				Ausdrucksmittel für die unendliche Macht, welche über Zeit und Raum gebietet, mußte
				das musikalische Gefühl sofort den polyphonen Styl erkennen, der Alles in Melodie
				verwandelt und damit eben die endliche Beschränktheit der Melodie vernichtet. Aber
				in dieser leeren Erhabenheit vermag der Mensch eben so wenig auf die Dauer zu
				verweilen, wie in dem reinen Aether. Wenn man sich des Wesens der Religion nach
				seiner ganzen Fülle bewußt wird, so sieht man, daß der <persName
					key="palestrina.giovanni-pierluigi">Palestrina</persName>-Styl selbst bereits
				einseitig war; die weitere Entwickelung der Kirchenmusik mußte daher darauf
				gerichtet sein, der Seite des endlichen wieder ihr Recht zu geben. Im Ganzen trat
				nun der eine Zeit lang verhüllte Gegensatz des Katholicismus und Protestantismus
				allmählich wieder schroffer hervor; der Katholicismus neigte sich mehr dem sinnlich
				Aufpreschenden, leicht Faßlichen, gefühlvoll Berauschenden zu, während der
				Protestantismus das Uebermenschliche, rein Geistige strenger festzuhalten suchte. In
				dieser Abweichung würden uns vom Standpunkt der Religion aus beide Seiten so
				ziemlich das gleiche Recht zu haben scheinen; wir dürfen aber nicht vergessen, daß
				die protestantische Anschauung der philosophischen näher liegt, und dies begründet
				ihr höheres Recht. — Gehen wir nun nach diesen Vorbemerkungen näher an <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> heran, so erinnern wir
				zunächst daran, daß <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> als
				Operncomponist — ganz im Gegensatz zu <persName key="rossini.gioachino"
					>Rossini</persName> und <persName key="donizetti.gaetano">Donizetti</persName> —
				ausschließlich der tragischen Muse gehuldigt, somit von jeher eine besondere
				Vorliebe für die ernste Seite der Kunst bekundet hat, zweitens möchten wir
				hervorheben, daß er fast vom Anfang seiner Laufbahn an unter dem entschiedenen
				Einfluß <persName key="meyerbeer.giacomo">Meyerbeer’s</persName> und damit theils
				des französischen, theils des deutschen Nationalcharakters stand. Am auffälligsten
				trat bekanntlich dieser Einfluß neuerdings in der <title key="verdi.aida" type="mus"
						>A<hi rend="antiqua">ï</hi>da</title> hervor. In seinem <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> ist nun <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> noch einen Schritt weiter gegangen und hat
				sich der deutschen Kunstauffassung noch beträchtlicher genähert, ohne daß er
				freilich darum ganz aufgehört hätte, Italiener zu sein. In weit höherem Maße, als
					<persName key="rossini.gioachino">Rossini’s</persName>
				<hi rend="antiqua"><title key="rossini.stabat-mater" type="mus">Stabat
					mater</title>,</hi> kann daher <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> den Anspruch erheben,
				religiöse Stimmung zu erwecken; in der nähern Art und Weise aber, wie dies
				geschieht, möchten wir doch mehr die Schöpfung eines Mannes erkennen, der sich
				lebendig vorzustellen weiß, wie Andere religiösen Cultus treiben, als eines solchen,
				der selbst mit seinem ganzen Herzen dabei ist; in diesem Sinne haftet also dem
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> von <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> ein theatralisches Element an. Man würde
				nicht ganz fehl gehen, wenn man den Keim dieses Werkes in der Kirchenscene des
					<persName key="meyerbeer.giacomo">Meyerbeer’schen</persName>
				<title key="meyerbeer.le-prophete" type="mus">Propheten</title> finden wollte. Hier
				singen vier Männerstimmen hinter der Scene in weihevollen, kunstgerechten Harmonien
				das Lob des Herrn, während die Schaar der Gläubigen vorn auf der Bühne dazwischen
				psalmodirende Weisen ertönen läßt, mit freiem Rhythmus und stetem Verweilen auf
				einem und demselben Dreiklang. Dieser Contrast ist von großer dramatischer Wirkung;
				auf der einen Seite die Klänge dumpfer Ergebung, ja denen alle Willensfreiheit des
				Menschen erstorben scheint, die uns an die Gleichheit aller Menschen vor Gott, an
				die unendliche Gebrechlichkeit unsers Daseins und an den Zwang menschlicher
				Gemeinsamkeit, unterwürfiger Gottesfurcht erinnern; dort das Streben, dem göttlichen
				Wesen das Beste und Edelste darzubringen, was Menschen besitzen. Eben dieser
				Contrast zieht sich durch das ganze <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’sche</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>; er ist das ihm
				charakteristisch Eigenthümliche, auf ihm beruhen die ergreifendsten Wirkungen, die
				sich im Lauf des Werkes finden. Das ist aber streng genommen, wenn es auch eine Art
				von religiöser Stimmung erweckt, dennoch theatralisch zu nennen. Im Charakter des
				eben erwähnten psalmodirenden Harmonien verwandt ist auch jene alterthümlich
				klingende, zuerst von Alt und Sopran ohne alle Begleitung vorgetragene Weise, die
				dem ergreifenden <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus
						Dei</title></hi> zu Grunde liegt; eintönig, bald <cb break="yes" n="b"
					type="regular"/>den Solostimmen, das dem Chor zugewiesen, wechselnd in Dur und
				Moll, hin und wieder in bald leichtere, bald tiefsinnigere Harmonie gehüllt, ahmt
				sie den Hilferuf der leidenden Menschheit gar täuschend nach; aber daß sie aus der
				eigenen religiösen Empfindung eines heutigen Menschen hervorgegangen sei, wird
				schwer glaubhaft zu machen sein. Am Anfang und am Schluß des Werkes und vielfach im
				Verlauf desselben sind es die Psalmodien, welche das Gemüth seltsam bestricken; wir
				sehen die Betenden vor uns auf den Knieen liegen, aber wir können nicht mit ihnen
				beten. Eine mehrfach im Verlauf des Werkes wiederkehrende Kette von Motiven findet
				sich beim <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">Dies
						irae</title></hi>; Gluth und Gewalt ist diesem Abschnitt des Werkes nicht
				abzusprechen, aber die Malerei ist allzu realistisch. In den Psalmodien und in den
				Motives des <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus"
						>Dies irae</title></hi> sind die musikalischen Grundpfeiler des Werkes
				enthalten; daran schließen sich nun die mannigfaltigsten Kunstgestaltungen, von sehr
				verschiedenartigem Werth in der melodischen Erfindung sowohl als in der
				Durchführung. Im Ganzen gereicht es dem Werk zum Vortheil, daß es nicht in zu viele
				vollständig für sich abgeschlossene einzelne Nummern zerfällt; wir wenigstens geben
				der Methode, welche z. B. das <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">Dies irae</title></hi> bis zum
					<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus"
						>Lacrymosa</title></hi> als ein zusammenhängendes Ganze behandelt, den
				Vorzug. Denn je weniger das Einzelne als solches hervortritt, um so mehr wird der
				Eindruck des Unendlichen, des Erhabenen in dem Zuhörer hervorgerufen; nur die
				Unfaßlichkeit, die Formlosigkeit soll vermieden werden. Auch dies ist dem Geist der
				religiösen Musik angemessen, daß die Solostimmen bei weitem nicht so selbstständig,
				wie z. B. bei <persName key="rossini.gioachino">Rossini</persName>, sich von dem
				Chor abheben; sie wachsen aus demselben hervor und entfalten sich dann wohl mitunter
				zu erheblicher Bedeutung, mit dem Glanz ihrer Stimmen das Ganze überstrahlend, oder
				durch empfindungsvolle Melodik das Gemüth des Hörers umwerfend; aber sie lösen sich
				kaum jemals vollständig von dem chorischen Hintergrunde ab, mindestens bleiben sie
				in steter gegenseitiger Wechselbeziehung. Dem melodischen Element ist, wie es bei
				einem Italiener nicht anders zu erwarten, viel gehuldigt, wenn auch nicht gerade in
				überschwenglicher Weise; daneben zeigt aber in dem eigentlich chorischen Styl, der
				auf der Durchführung bestimmter Motive beruht, <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> eine für einen heutigen Italiener überraschende Gewandtheit.
				Zwar kommt es nur zweimal zu einem ausgeführteren Fugensatz, und die erste dieser
				Fugen, das <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.4" type="mus"
						>Sanctus</title>,</hi> ist durch ihr etwas triviales Thema nicht dazu
				angethan, die Zustimmung deutscher Musiker zu gewinnen; die zweite dagegen, das <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.7" n="libera-me.fuga" type="mus">Libera
						me</title>,</hi> ist wohl geeignet, auch strengere Ansprüche zu befriedigen.
				Abgesehen aber von dieser strengsten aller Kunstformen finden wir durchweg ein
				kunstvolles Stimmengewebe von einer reichen und lebendigen, mitunter allerdings dem
				modernen Streben nach greller Farbengebung allzu viel huldigenden Behandlung des
				Orchesters getragen; überall finden wir Wohlklang, lebendigen Ausdruck der Worte und
				jenen Wechsel von Hebung und Senkung, der so recht das eigentliche Wesen der Musik,
				als der Kunst der Bewegung, ausmacht. Um noch bei Einzelnem zu verweilen, so
				bekennen wir unsere Vorliebe für den milden, lieblich frommen <title
					key="verdi.requiem.1" n="introitus" type="mus">Eingangschor</title>, für das
				Soloterzett <hi rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser"
						type="mus">quid sum miser runc dicturus</title>“</hi> mit seiner innigen
				Melodie und seinen klagenden Begleitungsfiguren, für das machtvoll sich steigernde
					<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus">Rex
						tremendae majestatis</title></hi> mit den herzerschütternden Rufen des Chors
				und der Solostimmen <hi rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem.2.rex-tremendae"
						n="salva-me" type="mus">salva me fons pietatis</title>“,</hi> für das
				wunderbar rührende <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.3" n="hostias"
						type="mus">hostias</title>;</hi> ja auch von dem <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrymosa</title>,</hi> das sich
				aber in seinem weiteren Verlauf in theatralischem Realismus verliert, will uns die
				zu Grunde liegende Melodie eben so edel, als stimmungsvoll erscheinen. Das <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title>,</hi>
				das <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.7" type="mus">Libera
					me</title></hi> und <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.dies-irae"
						type="mus">Dies irae</title></hi> wurde bereits oben erwähnt. Andere Züge
				kommen uns dagegen verfehlt oder kleinlich vor, so z. B. die lange <title
					key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Trompeten-Einleitung</title>, welche
				den Klang der Tuba des jüngsten Gerichts versinnlichen soll, oder die nachschlagende
				Pauke bei dem <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum"
						n="mors-stupebit" type="mus">mors stupebit</title>.</hi> Als ein Curiosum
				mögen die absichtlichen falschen Quinten bei dem <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.confutatis" n="oro-supplex" type="mus">Oro supplex et
						acclinis</title></hi> erwähnt werden — wollte <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> die Unbehilflichkeit des Bittenden damit ausdrücken? — ferner
				die ungewöhnliche Steigerung der vorgeschriebenen Vortragsnüancen. Man bezeichnet
					<hi rend="antiqua">pianissimo</hi> bekanntlich durch <hi rend="antiqua">pp;</hi>
				als Jemand zum ersten Male <hi rend="antiqua">ppp</hi> vorschrieb, wurde das bereits
				seltsam gefunden. Heute ist <hi rend="antiqua">ppp</hi> allgemein gebräuchlich, aber
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> schreibt auch <hi rend="antiqua"
					>pppp,</hi>
				<hi rend="antiqua">ppppp,</hi> ja sogar (Seite 176. des Clavierauszugs<supplied
					resp="tr">)</supplied>
				<hi rend="antiqua">pppppp</hi> vor. Glücklicherweise hat <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> dieselbe Art der Steigerung bei dem <hi
					rend="antiqua">forte</hi> unterlassen, sonst würden wohl viele Trommelfelle
				gesprungen sein. Daß wir aber das <hi rend="antiqua">pppppp</hi> von der Stimme des
				Frl. <persName key="lehmann.lilli">Lehmann</persName>, die es zu singen hatte, noch
				gehört haben, können wir bezeugen. — Die Aufführung des <title key="verdi.requiem"
					type="mus">Requiem</title>, weche am <date when-iso="1876-04-15">Sonnabend
					Abends</date> durch die Chor- und Solokräfte der königlichen Bühne und unter
				Leitung des Kapellmeisters <hi rend="widespace"><persName key="radecke.robert"
						>Radecke</persName></hi> im <placeName key="berlin.hofoper">königl.
					Opernhause</placeName> stattfand, hatte nicht das ganze Haus gefüllt. Wie das
				Werk dem Publikum gefallen, ist bei der hier herrschenden Sitte, in Aufführungen
				dieser Art nicht zu applaudiren, nicht festzustellen. Wenigstens möchten wir daraus,
				daß der erstere größere Applaus erst nach dem <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title></hi> und dann am Schluß
				des Ganzen erfolgte, nicht den Schluß ziehen, daß die Zuhörer bis dahin unbefriedigt
				gewesen seien. Allerdings wissen wir, daß in Norddeutschland scharf bestimmte
				religiöse und musikalische Grundsätze dem Erfolg des <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’schen</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> entgegenstreben und das
				Publikum daran hindern, das Schöne und Wohlthuende, das dieses Werk in sich enthält,
				einfach in sich aufzunehmen und auf sich wirken zu lassen; aber es giebt auch
				unabhängigere Gemüther, die ein Kunstwerk als das nehmen, was es ist, und es nicht
				darum schon verurtheilen, weil es etwa dem Titel, den es sich gewählt, nicht
				vollständig entsprechen sollte. Die Aufführung war eine sehr befriedigende. Der
				Theaterchor hat uns durch seine Sicherheit und Klangkraft, durch seine feine
				Nüancirung und sein wohlklingendes <hi rend="antiqua">pianissimo</hi> überrascht. An
				einzelnen Stellen, z. B. bei dem Einsatz <hi rend="antiqua">„<title
						key="verdi.requiem.1" n="te-decet-hymnus" type="mus">te decet
					hymnus</title>“</hi> konnte das <hi rend="antiqua">forte</hi> von etwas edlerer
				Klangfarbe sein. Die Frls. <hi rend="widespace"><persName key="lehmann.lilli"
						>Lehmann</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName
						key="brandt.marianne">Brandt</persName></hi>, sowie die Herren <hi
					rend="widespace"><persName key="ernst.heinrich">Ernst</persName></hi> und <hi
					rend="widespace"><persName key="betz.franz">Betz</persName></hi>, die Träger der
				Solopartieen, erreichten zwar nur in verschiedenem Maße der Annäherung den runden
				Klang des cantable Legato italienischer Stimmen, lösten aber ihre Aufgaben, vom
				deutschen Standpunkt aus betrachtet, in durchaus würdiger Weise. Die königliche
				Kapelle begleitete musterhaft. Einzelne Solosänger — wir nennen die Frls. <hi
					rend="widespace"><persName key="horina.luise">Horina</persName></hi> und <hi
					rend="widespace"><persName key="lammert.minna">Lammert</persName></hi> —
				verstärkten und veredelten den Chor durch ihre Mitwirkung. Herrn Kapellmeister <hi
					rend="widespace"><persName key="radecke.robert">Radecke</persName></hi> gebührt
				besondere Anerkennung für die einsichtige und sorgsame Einstudirung des <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>.</p>
			<p rend="right"><persName key="akronym.gg">G. G.</persName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
