<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Führer durch den Konzertsaal, Leipzig 1888</title>
				<author>
					<persName key="kretzschmar.hermann"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Hermann Kretzschmar: Führer durch den Concertsaal / II. Abtheilung,
						Erster Theil, Leipzig: Liebeskind, 1888.</title>
					<date when-iso="1888-00-00"/>
					<biblScope unit="page">252–256</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation/>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="http://archive.org/stream/fhrerdurchdenco07kretgoog#page/n262/mode/1up"
			xml:id="f1"/>
		<graphic url="http://archive.org/stream/fhrerdurchdenco07kretgoog#page/n263/mode/1up"
			xml:id="f2"/>
		<graphic url="http://archive.org/stream/fhrerdurchdenco07kretgoog#page/n264/mode/1up"
			xml:id="f3"/>
		<graphic url="http://archive.org/stream/fhrerdurchdenco07kretgoog#page/n265/mode/1up"
			xml:id="f4"/>
		<graphic url="http://archive.org/stream/fhrerdurchdenco07kretgoog#page/n266/mode/1up"
			xml:id="f5"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<head><persName key="verdi.giuseppe">G. Verdi</persName></head>
			<head><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>.</head>
			<p><rs key="mailand.1874.1" type="event">Im Jahre <date when-iso="1874">1874</date>, am
					ersten Jahrestage des Todes von <persName key="manzoni.alessandro">A.
						Manzoni</persName> wurde <choice>
						<orig>im Dom</orig>
						<corr resp="tr">in der Kirche San Marco</corr>
					</choice> zu <placeName key="mailand">Mailand</placeName> für den grossen
					Dichter die officielle Todtenfeier gehalten.</rs> Mit der Composition des <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> war (von Seiten der Stadt)
					<placeName key="italien">Italiens</placeName> grösster Musiker: <hi
					rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe">G. Verdi</persName></hi>
				beauftragt. In <placeName key="deutschland">Deutschland</placeName> wird zur Zeit
				nicht nach neuer italienischer Kirchenmusik gefragt. Wenn man in diesem Falle eine
				Ausnahme machte, so war sie hauptsächlich dadurch begründet, dass die unlängst
				bekannt geworden<supplied resp="tr">e</supplied> »<title key="verdi.aida" type="mus"
					>Aida</title>« Verdi auf einer neuen und einer höheren geistigen Stufe gezeigt
				hatte. Das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> kam in <placeName
					key="deutschland">Deutschland</placeName> schnell in Umlauf und erfuhr die
				verschiedensten Beurtheilungen. Mittlerweile hat scheinbar das Geschick zu Gunsten
				der Widersacher dieses <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>
				entschieden: Wir hören nur noch selten von ihm und sehen es nur ausnahmsweise auf <choice>
					<orig>dem</orig>
					<corr resp="tr">den</corr>
				</choice> Programmen unserer Chorvereine. Die ungeheuren Kosten des
				Aufführungsrechts sind daran zum Theil schuld. Denn an und für sich verdient das
				Werk sehr wohl gekannt zu werden. Es ist eine leichtgefügte, durchsichtige
				Composition, welche den Charakter der italienischen Kunst fast nur von seiner
				vortheilhaften und beneidenswerthen Seite veranschaulicht. Die Ueberlegenheit,
				welche die Italiener in der Kraft, Schönheit und Bestimmtheit des melodischen
				Ausdrucks vor anderen Musiknationen voraus haben, ihre grosse Begabung in der
				Wirkung mit <pb break="yes" facs="#f2" n="253" type="regular"/>einfachen Formen
				spricht aus diesem <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> mit neuer
				Deutlichkeit und ohne dass wir durch trivialen Missbrauch dieser Gaben gestört
				werden. Ein milder, aber immer ernster Geist beherrscht das Werk. Dabei ist es auch
				entschieden modern: ohne Effektsucht, aber mit schöner poetischer Wirkung sind in
				seiner Architektur und seiner Instrumentirung musikalische Ausdrucksmittel
				verwendet, welche erst die neue Zeit, <persName key="wagner.richard">R.
					Wagner</persName> folgend, systematisch zu gebrauchen begonnen hat.</p>
			<p>Unter denjenigen Abschnitten dieser Todtenmesse, welche von der in <placeName
					key="deutschland">Deutschland</placeName> herrschenden Auffassung am
				ersichtlichsten abweichen, zeichnet sich der erste Satz am meisten aus. Der Ton, in
				welchem hier vom Tode gesungen wird, entspricht ganz dem liebenswürdigen kindlich
				gläubigen Zug, welcher dem italienischen Volke eigen ist. Von jeher finden wir in
				dem italienischen Musikdrama die Sterbescenen in einer rührenden Mischung von
				Wehmuth und verklärter Freundlichkeit gehalten. Man denke an den Schluss von
					<persName key="monteverdi.claudio">Monteverde’s</persName> berühmtem »<title
					key="monteverdi.il-combattimento-di-tancredi-e-clorinda" type="mus"
					>Combattimento</title>«, man denke an <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> selbst, an den letzten Gesang seiner Acuzena, an den fünften
				Akt der »<title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>«. So ist auch dieser <title
					key="verdi.requiem.1" n="introitus" type="mus">Introitus</title> des <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> behandelt: ein freundlich
				elegisches Bild des Todes, wie wir es an dieser Stelle in der deutschen Litteratur
				nicht gewohnt sind. <persName key="jommelli.niccolo">Jomelli</persName> bietet das
				nächste geschichtliche Seitenstück. Wie wunderbar schön theilen sich hier die Klage
				und ein zartes Himmelsschwärmen in die Aufgabe und reichen einander die Hand. Erst
				kommt in den einsetzenden Motiven der Bässe, in dem resignirten Hinsprechen der
				Singstimmen, in der Melodie der Oboe der Schmerz zu massvollem Ausdrucke. Dann löst
				ihn mit den Durtönen des »<title key="verdi.requiem.1" n="et-lux" type="mus">et lux
					etc.</title>« der Trost sanft ab. Im »<title key="verdi.requiem.1"
					n="te-decet-hymnus" type="mus">Te decet</title>« scheinen die Rollen getauscht
				zu sein. Beim »<title key="verdi.requiem.1" n="te-decet-hymnus" type="mus">in
					Jerusalem</title>« biegt der Lobgesang traurig zur Seite. Die Stimmung des
					<title key="verdi.requiem.1" n="kyrie" type="mus">Kyrie</title> ist eine
				hoffnungsvoll bewegte. Von einem kirchlich gesetzten Eingang wendet sich seine Weise
				bald leichteren Formen zu und gelangt zu einer grösseren Erregung, in welcher auf
				einen Augenblick <pb break="yes" facs="#f3" n="254" type="regular"/>(die D
				moll-Stelle) auch das leidenschaftliche Gebiet gestreift wird. In rasch wechselnden
				Lichtern, wie ein Traumbild, verklingt der merkwürdig schöne Satz.</p>
			<p>In der Sequenz von <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Todtenmesse</title> sind allerdings das
					»<title key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus">Quid sum miser</title>«,
				das »<title key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus">Rex tremendae</title>«,
				das »<title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare</title>«, das
					»<title key="verdi.requiem.2.ingemisco" type="mus">Ingemisco</title>«, das
					»<title key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">Confutatis</title>« als
				kurze, selbständige Nummern bezeichnet und behandelt. Doch sind sie als
				zusammenhängendes Ganzes gedacht. Bald in erschrecktem, bald in klagendem und
				zagendem Ton lässt <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> zwischen alle
				einzelnen Bilder des Textes wieder den Ausruf: »<title
					key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">Dies irae</title>« hineinklingen und
				am Schlusse des »<title key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus"
					>Confutatis</title>« wiederholt er den Anfangs- und Hauptsatz der Sequenz. Das
					<title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrymosa</title> wird somit
				ähnlich wie in <persName key="cherubini.luigi">Cherubini’s</persName>
				<title key="cherubini.requiem-c-moll" type="mus">C moll-Requiem</title> der Anhang
				des Satzes, seine ideelle Spitze. Der erste Gedanke an den Tag des Gerichts hat in
				der Musik einen Sturm von Aufregung veranlasst, welcher heulende, stechende,
				zuckende und harte Motive zu Tage fördert. Bald aber gewinnt die klagende Empfindung
				die Oberhand und beherrscht mit dem kurzen Thema <!--*ABBILDUNG-->, welcher schon im
					<title key="verdi.requiem.1" n="introitus" type="mus">Introitus</title>
				angeklungen hat<note resp="tr" type="musicLink">Vgl. Takt 12–13.</note>, den
				Abschnitt. Das »<title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Tuba
					mirum</title>« giebt die Bläserchöre des <persName key="berlioz.hector"
					>Berlioz’schen</persName>
				<title key="berlioz.grande-messe-des-morts" type="mus">Requiems</title> in einer
				vereinfachten Nachbildung wieder. Das »<title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum"
					n="mors-stupebit" type="mus">Mors stupebit</title>« ruht auf einem kurzen Motitv
				der Instrumentalbässe von bedeutender malerischer Kraft. Im »<title
					key="verdi.requiem.2.liber-scriptus" type="mus">Liber scriptus</title>« lebt
				wieder die Erregung auf, mit der die Sequenz begann. Zum Theil in verlängerten
				Rhythmen, wie aus der Feme drohende Gestalten, ziehen die charakteristischen Motive
				des ersten Abschnittes des »<title key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies
					irae</title>« durch das dunkle Gewebe des Satzes hindurch. Dynamik und
				Modulation wirken mit schauerlichen Contrasten. Am Ende kommt die Phantasie wieder
				bei dem oben angeführten Klagemotiv an und leitet mit ihm in den schönen Bittgesang
				über, welchen das Soloquartett in »<title key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser"
					type="mus">Quid sum miser</title>« ausführt. Seine einfachen Weisen sprechen
				fromme Ergebung und leise Hoffnung aus. Gegen den Schluss hin erklingen Seufzer und
				die allerletzte Periode drückt die verzagende <pb break="yes" facs="#f4" n="255"
					type="regular"/>Stimmung in ganz ungestützten Soli der Sänger aus. Im »<title
					key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus">Rex tremendae</title>« hat
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> die beiden treffend gezeichneten
				Tonbilder von der Majestät des ewigen Richters und der gnadenbedürftigen Menschheit
				ganz nahe an einander gestellt und in enge Reibung gebracht. Nachdem das erstere
				gegen den Schluss hin im höchsten Glanze erstrahlt (C dur-Cadenz), entfaltet auch
				das bittende Motiv »<title key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" n="salva-me"
					type="mus">Salva me</title>« in verlängerten Rhythmen die ganze Fülle seiner
				Demuth und Innigkeit. Das »<title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus"
					>Recordare</title>« und das »<title key="verdi.requiem.2.ingemisco" type="mus"
					>Ingemisco</title>« sind diejenigen Abschnitte, in welchen mehr als sonst der
				religiöse Ausdruck dieses <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiems</title>
				sich den Formen der Oper zuneigt. Jenes, ein Frauenduett mit ganz specifisch
				italienischen Melodieschlüssen und einem unwiderstehlich lieblichen Charakter,
				erinnert an <persName key="pergolesi.giovanni-battista">Pergolese</persName>,
				dieses, ein Tenorsolo mit orientalischen Harmoniewendungen, an <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> eigene »<title key="verdi.aida"
					type="mus">Aida</title>«. Das »<title key="verdi.requiem.2.confutatis"
					type="mus">Confutatis</title>« (Basssolo) steht in der Erfindung hinter allen
				anderen Sätzen. Seine lebendigsten Züge befinden sich am Eingang; hervorragend ist
				der Ausdruck des Entsetzens in den herunter rauschenden Instrumenten. Um eine
				gewisse Verwirrung auszudrücken, begleitet darauf der Componist das Gebet des
				Sängers »<title key="verdi.requiem.2.confutatis" n="oro-supplex" type="mus">Oro
					supplex</title>« in Quintenparallelen. Das »<title
					key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrymosa</title>«, welchem die
				Schreckensbilder des Gerichts noch einmal kurz vorangehen, wendet sich gegen diese
				als mit dem besten Mittel, mit dem schlichtesten volksthümlichen Vortrag frommen
				Gebets. In dieser Weise sehr schön gedacht, kann der Satz doch den Eindruck
				vollständiger Banalität hinterlassen, wenn seiner Wiedergabe nicht ein sehr hohes
				Mass von Ausdruck zu Hülfe kommt. Das Offertorium »<title key="verdi.requiem.3"
					n="domine-jesu" type="mus">Domine Jesu Christe</title>« will die Gedanken an
				Gericht und Fegefeuer mit Klängen paradiesischer Musik verscheuchen. Sein Hauptsatz
				ist ein friedlich ruhiges Spiel mit zart schwärmerischen Tonideen. Der Mittelsatz
					»<title key="verdi.requiem.3" n="quam-olim-abrahae" type="mus">Quam olim
					Abrahae</title>« bringt ausnahmsweise keine Fuge. Eine solche und noch dazu eine
				mit doppeltem Thema bildet erst das <title key="verdi.requiem.4" type="mus"
					>Sanctus</title>. Die Begeisterung, welche der Componist mit diesem Satze
				schildern wollte, muss der Hörer haupt<pb break="no" facs="#f5" n="256"
					type="regular"/>sächlich aus Tempo und Rhythmus entnehmen. Der Entwickelung
				fehlt der Schwung. Das »<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus dei</title>«
				beginnt mit einer breiten Melodie des Solosoprans, welche der Alt in der Octav
				mitsingt. Diese eigenthümliche Instrumentation erhebt die an und für sich einfache
				und beschauliche Melodie in eine höhere, romantische Sphäre. Der Satz besteht in der
				Hauptsache nur aus neuen Klangbildern über das Eingangsthema. Das »<title
					key="verdi.requiem.6" type="mus">Lux aetema</title>« schillert in fremdartigem
				Lichte. Mit Quintsextaccord und schattenartig wandelnden Harmonien einsetzend,
				scheint es Stimmung und Phantasie von jedem gewohnten irdischen Grund hinweg führen
				zu wollen. Es schliesst in verklärten Klängen. Der eigenthümlichste Satz des <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> von <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist das »<title key="verdi.requiem.7"
					type="mus">Libera me</title>« durch die grosse Ausdehnung, welche ihm der
				Componist gegeben hat. Bedeutend ist in ihm der Eindruck der psalmodirenden Stellen,
				bedeutend auch der Eindruck der Reminiscenzen aus dem <title key="verdi.requiem.1"
					n="introitus" type="mus">Introitus</title> und dem »<title
					key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">Dies irae</title>«. Auch das Thema zu
				seiner langen Fuge ist der Sequenz entnommen.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
