<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Führer durch den Konzertsaal, Leipzig 1888</title>
				<author><persName ref="#kretzschmar.hermann"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/kretzschmar_1888_konzertfuehrer.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Hermann Kretzschmar: Führer durch den Concertsaal / II. Abtheilung,
						Erster Theil, Leipzig: Liebeskind, 1888.</title>
					<date when-iso="1888-00-00"/>
					<biblScope unit="page">252–256</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation/>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="http://archive.org/stream/fhrerdurchdenco07kretgoog#page/n262/mode/1up"
			xml:id="f1"/>
		<graphic url="http://archive.org/stream/fhrerdurchdenco07kretgoog#page/n263/mode/1up"
			xml:id="f2"/>
		<graphic url="http://archive.org/stream/fhrerdurchdenco07kretgoog#page/n264/mode/1up"
			xml:id="f3"/>
		<graphic url="http://archive.org/stream/fhrerdurchdenco07kretgoog#page/n265/mode/1up"
			xml:id="f4"/>
		<graphic url="http://archive.org/stream/fhrerdurchdenco07kretgoog#page/n266/mode/1up"
			xml:id="f5"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<head><persName ref="#verdi.giuseppe">G. Verdi</persName></head>
			<head><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>.</head>
			<p><rs ref="#mailand.1874.1" type="event">Im Jahre <date when-iso="1874">1874</date>, am
					ersten Jahrestage des Todes von <persName ref="#manzoni.alessandro">A.
						Manzoni</persName> wurde <choice>
						<orig>im Dom</orig>
						<corr resp="tr">in der Kirche San Marco</corr>
					</choice> zu <placeName ref="#mailand">Mailand</placeName> für den grossen
					Dichter die officielle Todtenfeier gehalten.</rs> Mit der Composition des <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> war (von Seiten der Stadt) <placeName
					ref="#italien">Italiens</placeName> grösster Musiker: <hi rend="widespace"
						><persName ref="#verdi.giuseppe">G. Verdi</persName></hi> beauftragt. In
					<placeName ref="#deutschland">Deutschland</placeName> wird zur Zeit nicht nach
				neuer italienischer Kirchenmusik gefragt. Wenn man in diesem Falle eine Ausnahme
				machte, so war sie hauptsächlich dadurch begründet, dass die unlängst bekannt
					geworden<supplied resp="tr">e</supplied> »<title ref="#verdi.aida">Aida</title>«
				Verdi auf einer neuen und einer höheren geistigen Stufe gezeigt hatte. Das <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> kam in <placeName ref="#deutschland"
					>Deutschland</placeName> schnell in Umlauf und erfuhr die verschiedensten
				Beurtheilungen. Mittlerweile hat scheinbar das Geschick zu Gunsten der Widersacher
				dieses <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> entschieden: Wir hören nur noch
				selten von ihm und sehen es nur ausnahmsweise auf <choice>
					<orig>dem</orig>
					<corr resp="tr">den</corr>
				</choice> Programmen unserer Chorvereine. Die ungeheuren Kosten des
				Aufführungsrechts sind daran zum Theil schuld. Denn an und für sich verdient das
				Werk sehr wohl gekannt zu werden. Es ist eine leichtgefügte, durchsichtige
				Composition, welche den Charakter der italienischen Kunst fast nur von seiner
				vortheilhaften und beneidenswerthen Seite veranschaulicht. Die Ueberlegenheit,
				welche die Italiener in der Kraft, Schönheit und Bestimmtheit des melodischen
				Ausdrucks vor anderen Musiknationen voraus haben, ihre grosse Begabung in der
				Wirkung mit <pb break="yes" facs="#f2" n="253" type="regular"/>einfachen Formen
				spricht aus diesem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> mit neuer
				Deutlichkeit und ohne dass wir durch trivialen Missbrauch dieser Gaben gestört
				werden. Ein milder, aber immer ernster Geist beherrscht das Werk. Dabei ist es auch
				entschieden modern: ohne Effektsucht, aber mit schöner poetischer Wirkung sind in
				seiner Architektur und seiner Instrumentirung musikalische Ausdrucksmittel
				verwendet, welche erst die neue Zeit, <persName ref="#wagner.richard">R.
					Wagner</persName> folgend, systematisch zu gebrauchen begonnen hat.</p>
			<p>Unter denjenigen Abschnitten dieser Todtenmesse, welche von der in <placeName
					ref="#deutschland">Deutschland</placeName> herrschenden Auffassung am
				ersichtlichsten abweichen, zeichnet sich der erste Satz am meisten aus. Der Ton, in
				welchem hier vom Tode gesungen wird, entspricht ganz dem liebenswürdigen kindlich
				gläubigen Zug, welcher dem italienischen Volke eigen ist. Von jeher finden wir in
				dem italienischen Musikdrama die Sterbescenen in einer rührenden Mischung von
				Wehmuth und verklärter Freundlichkeit gehalten. Man denke an den Schluss von
					<persName ref="#monteverdi.claudio">Monteverde’s</persName> berühmtem »<title
					ref="#monteverdi.il-combattimento-di-tancredi-e-clorinda"
				>Combattimento</title>«, man denke an <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> selbst, an den letzten Gesang seiner Acuzena, an den fünften
				Akt der »<title ref="#verdi.aida">Aida</title>«. So ist auch dieser <title
					n="introitus" ref="#verdi.requiem.1">Introitus</title> des <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> behandelt: ein freundlich elegisches Bild
				des Todes, wie wir es an dieser Stelle in der deutschen Litteratur nicht gewohnt
				sind. <persName ref="#jommelli.niccolo">Jomelli</persName> bietet das nächste
				geschichtliche Seitenstück. Wie wunderbar schön theilen sich hier die Klage und ein
				zartes Himmelsschwärmen in die Aufgabe und reichen einander die Hand. Erst kommt in
				den einsetzenden Motiven der Bässe, in dem resignirten Hinsprechen der Singstimmen,
				in der Melodie der Oboe der Schmerz zu massvollem Ausdrucke. Dann löst ihn mit den
				Durtönen des »<title n="et-lux" ref="#verdi.requiem.1">et lux etc.</title>« der
				Trost sanft ab. Im »<title n="te-decet-hymnus" ref="#verdi.requiem.1">Te
					decet</title>« scheinen die Rollen getauscht zu sein. Beim »<title
					n="te-decet-hymnus" ref="#verdi.requiem.1">in Jerusalem</title>« biegt der
				Lobgesang traurig zur Seite. Die Stimmung des <title n="kyrie"
					ref="#verdi.requiem.1">Kyrie</title> ist eine hoffnungsvoll bewegte. Von einem
				kirchlich gesetzten Eingang wendet sich seine Weise bald leichteren Formen zu und
				gelangt zu einer grösseren Erregung, in welcher auf einen Augenblick <pb break="yes"
					facs="#f3" n="254" type="regular"/>(die D moll-Stelle) auch das
				leidenschaftliche Gebiet gestreift wird. In rasch wechselnden Lichtern, wie ein
				Traumbild, verklingt der merkwürdig schöne Satz.</p>
			<p>In der Sequenz von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Todtenmesse</title> sind allerdings das »<title
					ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum miser</title>«, das »<title
					ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex tremendae</title>«, das »<title
					ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare</title>«, das »<title
					ref="#verdi.requiem.2.ingemisco">Ingemisco</title>«, das »<title
					ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis</title>« als kurze, selbständige
				Nummern bezeichnet und behandelt. Doch sind sie als zusammenhängendes Ganzes
				gedacht. Bald in erschrecktem, bald in klagendem und zagendem Ton lässt <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> zwischen alle einzelnen Bilder des Textes
				wieder den Ausruf: »<title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae</title>«
				hineinklingen und am Schlusse des »<title ref="#verdi.requiem.2.confutatis"
					>Confutatis</title>« wiederholt er den Anfangs- und Hauptsatz der Sequenz. Das
					<title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrymosa</title> wird somit ähnlich wie
				in <persName ref="#cherubini.luigi">Cherubini’s</persName>
				<title ref="#cherubini.requiem-c-moll">C moll-Requiem</title> der Anhang des Satzes,
				seine ideelle Spitze. Der erste Gedanke an den Tag des Gerichts hat in der Musik
				einen Sturm von Aufregung veranlasst, welcher heulende, stechende, zuckende und
				harte Motive zu Tage fördert. Bald aber gewinnt die klagende Empfindung die Oberhand
				und beherrscht mit dem kurzen Thema <!--*ABBILDUNG-->, welcher schon im <title
					n="introitus" ref="#verdi.requiem.1">Introitus</title> angeklungen hat<note
					resp="tr" type="musicLink">Vgl. Takt 12–13.</note>, den Abschnitt. Das »<title
					ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum</title>« giebt die Bläserchöre des
					<persName ref="#berlioz.hector">Berlioz’schen</persName>
				<title ref="#berlioz.grande-messe-des-morts">Requiems</title> in einer vereinfachten
				Nachbildung wieder. Das »<title n="mors-stupebit" ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum"
					>Mors stupebit</title>« ruht auf einem kurzen Motitv der Instrumentalbässe von
				bedeutender malerischer Kraft. Im »<title ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus"
					>Liber scriptus</title>« lebt wieder die Erregung auf, mit der die Sequenz
				begann. Zum Theil in verlängerten Rhythmen, wie aus der Feme drohende Gestalten,
				ziehen die charakteristischen Motive des ersten Abschnittes des »<title
					ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>« durch das dunkle Gewebe des Satzes
				hindurch. Dynamik und Modulation wirken mit schauerlichen Contrasten. Am Ende kommt
				die Phantasie wieder bei dem oben angeführten Klagemotiv an und leitet mit ihm in
				den schönen Bittgesang über, welchen das Soloquartett in »<title
					ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum miser</title>« ausführt. Seine
				einfachen Weisen sprechen fromme Ergebung und leise Hoffnung aus. Gegen den Schluss
				hin erklingen Seufzer und die allerletzte Periode drückt die verzagende <pb
					break="yes" facs="#f4" n="255" type="regular"/>Stimmung in ganz ungestützten
				Soli der Sänger aus. Im »<title ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex
					tremendae</title>« hat <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> die
				beiden treffend gezeichneten Tonbilder von der Majestät des ewigen Richters und der
				gnadenbedürftigen Menschheit ganz nahe an einander gestellt und in enge Reibung
				gebracht. Nachdem das erstere gegen den Schluss hin im höchsten Glanze erstrahlt (C
				dur-Cadenz), entfaltet auch das bittende Motiv »<title n="salva-me"
					ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Salva me</title>« in verlängerten Rhythmen
				die ganze Fülle seiner Demuth und Innigkeit. Das »<title
					ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare</title>« und das »<title
					ref="#verdi.requiem.2.ingemisco">Ingemisco</title>« sind diejenigen Abschnitte,
				in welchen mehr als sonst der religiöse Ausdruck dieses <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiems</title> sich den Formen der Oper zuneigt. Jenes, ein Frauenduett mit
				ganz specifisch italienischen Melodieschlüssen und einem unwiderstehlich lieblichen
				Charakter, erinnert an <persName ref="#pergolesi.giovanni-battista"
					>Pergolese</persName>, dieses, ein Tenorsolo mit orientalischen
				Harmoniewendungen, an <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> eigene
					»<title ref="#verdi.aida">Aida</title>«. Das »<title
					ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis</title>« (Basssolo) steht in der
				Erfindung hinter allen anderen Sätzen. Seine lebendigsten Züge befinden sich am
				Eingang; hervorragend ist der Ausdruck des Entsetzens in den herunter rauschenden
				Instrumenten. Um eine gewisse Verwirrung auszudrücken, begleitet darauf der
				Componist das Gebet des Sängers »<title n="oro-supplex"
					ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Oro supplex</title>« in Quintenparallelen. Das
					»<title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrymosa</title>«, welchem die
				Schreckensbilder des Gerichts noch einmal kurz vorangehen, wendet sich gegen diese
				als mit dem besten Mittel, mit dem schlichtesten volksthümlichen Vortrag frommen
				Gebets. In dieser Weise sehr schön gedacht, kann der Satz doch den Eindruck
				vollständiger Banalität hinterlassen, wenn seiner Wiedergabe nicht ein sehr hohes
				Mass von Ausdruck zu Hülfe kommt. Das Offertorium »<title n="domine-jesu"
					ref="#verdi.requiem.3">Domine Jesu Christe</title>« will die Gedanken an Gericht
				und Fegefeuer mit Klängen paradiesischer Musik verscheuchen. Sein Hauptsatz ist ein
				friedlich ruhiges Spiel mit zart schwärmerischen Tonideen. Der Mittelsatz »<title
					n="quam-olim-abrahae" ref="#verdi.requiem.3">Quam olim Abrahae</title>« bringt
				ausnahmsweise keine Fuge. Eine solche und noch dazu eine mit doppeltem Thema bildet
				erst das <title ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title>. Die Begeisterung, welche der
				Componist mit diesem Satze schildern wollte, muss der Hörer haupt<pb break="no"
					facs="#f5" n="256" type="regular"/>sächlich aus Tempo und Rhythmus entnehmen.
				Der Entwickelung fehlt der Schwung. Das »<title ref="#verdi.requiem.5">Agnus
					dei</title>« beginnt mit einer breiten Melodie des Solosoprans, welche der Alt
				in der Octav mitsingt. Diese eigenthümliche Instrumentation erhebt die an und für
				sich einfache und beschauliche Melodie in eine höhere, romantische Sphäre. Der Satz
				besteht in der Hauptsache nur aus neuen Klangbildern über das Eingangsthema. Das
					»<title ref="#verdi.requiem.6">Lux aetema</title>« schillert in fremdartigem
				Lichte. Mit Quintsextaccord und schattenartig wandelnden Harmonien einsetzend,
				scheint es Stimmung und Phantasie von jedem gewohnten irdischen Grund hinweg führen
				zu wollen. Es schliesst in verklärten Klängen. Der eigenthümlichste Satz des <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> von <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> ist das »<title ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title>«
				durch die grosse Ausdehnung, welche ihm der Componist gegeben hat. Bedeutend ist in
				ihm der Eindruck der psalmodirenden Stellen, bedeutend auch der Eindruck der
				Reminiscenzen aus dem <title n="introitus" ref="#verdi.requiem.1">Introitus</title>
				und dem »<title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae</title>«. Auch das Thema
				zu seiner langen Fuge ist der Sequenz entnommen.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
