<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kölnische Volkszeitung, 12. Dezember 1875</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/kvz_1875-12-12_viertes-abonnements-concert.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#koelnische-volkszeitung" role="publisher"/>
					<placeName ref="#koeln"/>
					<date when-iso="1875-12-12" when-custom="sun"/>
					<biblScope unit="issue">342</biblScope><biblScope unit="subIssue"
						>342</biblScope><series>kvz</series>
					<biblScope unit="page">3</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#koeln"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<cb break="null" n="3b" type="initial"/>
			<head rend="larger"><g type="DOUBLE_DAGGER" n="2021">‡</g>
				<rs type="event" ref="#koeln.1875.1">Viertes Abonnements-Concert im großen <placeName
						ref="#koeln.guerzenich">Gürzenich-Saale</placeName>.</rs></head>
			<head rend="plain"><date when-iso="1875-12-07">Dinstag, den 7. December
				1875</date>.</head>
			<p>Der jüngste Concert-Abend brachte nur zwei Werke; um des einheitlichen Eindrucks
				willen wäre indeß zu wünschen gewesen, wenn es bei dem Einen, nämlich <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>, geblieben wäre. Die beiden Musikstücke
				stimmen so wenig zu einander, wie die beiden Heimathländer der Componisten,
					<placeName ref="#skandinavien">Scandinavien</placeName> und <placeName
					ref="#italien">Italien</placeName>; sie haben nur das miteinander gemein, daß
				sie ein gleich feuriges Temperament zeigen. Die Schöpfung des Nordländers, <persName
					ref="#svendsen.johan"><choice>
						<orig>S.</orig>
						<corr resp="tr">J.</corr>
					</choice>
					<hi rend="widespace">Swendsen</hi></persName>, ist eine <title
					ref="#svendsen.sigurd-slembe">sinfonische Einleitung</title> zu <persName
					ref="#bjoernson.bjoernstjerne">Björnsterne Björnson’s</persName> Drama „Sigurd
				Slembe“. Der Dichter ist in letzterer Zeit auch in Deutschland bekannt geworden
				durch das von den nomadisirenden Meininger Hofschauspielern aufgeführte Schauspiel
				„Zwischen den Schlechten“ und das eben im Wiener Stadt-Theater aufgetauchte
				„Fallissement“. Die genannten Dramen sind uns nicht unbekannt, „Sigurd Slembe“ ist
				uns aber ganz fremd und so können wir uns nur an die Musik halten. Der tonische
				Gehalt zeigt auch in diesem Stücke die hervorragenden Eigenschaften, welche dem
				Componisten in <placeName ref="#deutschland">Deutschland</placeName> so allgemeine
				Anerkennung errangen. Die Form ist frei, die Ausdrucksweise lebhaft, das Colorit
				glänzend, zuweilen herbe scharf, man möchte sagen schroff. Das Haupt-Thema erinnert
				auffallend an dasjenige der <persName ref="#hiller.ferdinand"
					>Hiller’schen</persName>
				<title ref="#hiller.symphonie-e-moll"><hi rend="antiqua"
					>E-moll</hi>-Sinfonie</title>: „Es muß doch Frühling werden“. Trotz der sehr
				exacten und belebten Wiedergabe ließ die Composition doch gänzlich kalt; das erklärt
				sich aber wohl aus dem Umstande, daß die Zuhörer derselben nur geringe
				Aufmerksamkeit schenkten, weil Alles auf das nun folgende <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> gespannt war.</p>
			<p><hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> ist geschrieben zu Ehren des
				berühmten Dichters der <hi rend="antiqua">„Promessi sposi“</hi>, <persName
					ref="#manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni</persName>, <rs type="event"
					ref="#mailand.1874.1">und wurde am <date when-iso="1874-05-22">22. Mai
						1874</date>, dem ersten Jahrestage seines Todes, <placeName
						ref="#mailand.dom mailand.san-marco"><choice>
							<orig>im Dome</orig>
							<corr resp="tr">in der Kirche San Marco</corr>
						</choice></placeName> zu <placeName ref="#mailand">Mailand</placeName>
					gesungen</rs>. Da die Instrumental-Musik in vielen Ländern aus der Kirche
				verbannt ist, so suchte <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> eine andere
				Stätte für sein Werk, auf welches er zu viel Mühe verwandt hatte, um es nur ein Mal
				aufgeführt zu wissen, und zwar führte der Künstler sein Werk persönlich in die Welt
				ein. Er mochte wohl auch selbst fühlen, daß der Stil desselben bei allem
				künstlerischen Ernste doch nicht kirchlich sei; er verpflanzte es deshalb aus der
				Kirche in den Concert-Saal, und da hat ihn sein Gefühl richtig geleitet. Bezüglich
				der Wandlung von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Schreibart,
				welche auch in diesem Werke zu Tage tritt, läßt sich ungefähr dasselbe sagen wie
				über die Oper <title ref="#verdi.aida">Aïda</title>. Indeß ergeht es dem Componisten
				mit dem Kirchenstil gerade wie mit dem veränderten Opernstil: er kann ihn nicht
				festhalten. Die neue Weise entschlüpft ihm unter den Händen und unvermerkt und oft
				unvermittelt sehen wir plötzlich den alten <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> vor uns. Der Componist hat bis zu seinem 60. Jahre Opern
				geschrieben, das kann er auch in dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>
				nicht verleugnen. Immerhin aber muß man zugestehen, daß das Werk seinem Schöpfer zu
				höchster Ehre gereicht; es ist in der That ein seltenes Schauspiel, wenn ein
				Künstler, der auf der Höhe seines Ruhmes steht und in glänzenden Verhältnissen lebt,
				noch in seinem Alter nochmal zu studiren beginnt. Wenn Talente von dem Range eines
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> indeß studiren, so kann man im
				voraus versichert sein, daß die Früchte solcher Studien übergewöhnlich sind. Reicht
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> auch nicht an die Höhe des <title
					ref="#brahms.requiem">Brahms’schen</title>, so ist es doch ein Werk, welches
				aller Orten durch seine bestechenden Eigenschaften gefallen muß, und als eine
				Bereicherung des Repertoire’s anzusehen ist.</p>
			<p>Bei der weihevollen Bedeutung des Werkes dürfte es sich aber auch der Mühe lohnen,
				auf die einzelnen Theile desselben näher einzugehen. In dem ersten Satze (<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.1">Requiem aeternam</title></hi>) <hi
					rend="antiqua">A-moll</hi>, <hi rend="superscript">4</hi>/<hi rend="subscript"
					>4</hi>, gibt zunächst das Orchester dem Gefühle des Schmerzes und sanfter
				Wehmuth Ausdruck, der Chor singt die Worte fast „Parlando“ dazwischen. Vor diesem
				ernsten Hintergrunde hebt sich dann das helle <hi rend="antiqua">A-dur</hi> des „<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.1" n="et-lux">Et lux
				perpetua</title></hi>“ wie ein milder Lichtschein ungemein wirkungsvoll ab. Das
				Orchester sowie das Solo-Quartett könnten etwas mehr hervortreten. Zu dem „<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae</title></hi>“
				hat <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> die Farben etwas theatralisch,
				jedoch äußerst effectvoll gemischt. Donnerähnliche Klänge versinnbildlichen uns alle
				Schrecken des Tages des Zornes. Der Posaunensatz in dem <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’schen</persName> „<hi rend="antiqua"
						><title ref="#mozart.requiem.3.2-tuba-mirum">Tuba mirum</title></hi>“ ist
				bekannt, er bildet eines der beliebtesten Citate der musikalischen Erklärer.
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> schwebte, wenn der dasselbe
				Instrument anwendete, in Gefahr, sich eines Plagiats schul<cb break="no" n="3c"
					type="regular"/>dig zu machen, und so ließ er durch eine ganze Schaar
				himmlischer Boten den Ruf erschallen. In derselben Art, nur mit Aufbietung ganz
				enormer Kräfte (vier Orchester, acht paar Pauken) hat <persName
					ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName> in seinem <title
					ref="#berlioz.grande-messe-des-morts">Requiem</title> dieses Moment zu malen
				versucht. Der Trompeten-Effect bei <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				kam nicht zur vollen Wirkung; wenigstens glauben wir nicht, daß <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, der Meister der Effecte, sich die
				Wirkung derart gedacht, wie sie hier zu Gehör gebracht wurde. Es sollen diese
				Fanfaren nach <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Angabe bald aus der
				Nähe, bald aus größter Entfernung erklingen, während sie hier nur aus nächster Nähe
				erklangen. „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum" n="mors-stupebit">Mors stupebit</title></hi>“
				ist als Baß-Solo behandelt und wurde von Hrn. <hi rend="widespace"><persName
						ref="#schelper.otto">Schelper</persName></hi> sehr stilvoll wiedergegeben.
					„<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">Liber
						scriptus</title></hi>“, dem Mezzo-Sopran zugetheilt, erhielt durch Frl. <hi
					rend="widespace"><persName ref="#keller.elsa">Keller</persName></hi> den
				entsprechenden Ausdruck. Von „<title ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex
					tremendae majestatis</title>“, welches wiederum effectvoll, aber etwas
				theatralisch gehalten ist, hebt sich sehr wirkungsvoll das tief empfundene „<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae" n="salva-me"><choice>
							<orig>Salve</orig>
							<corr resp="tr">Salva</corr>
						</choice> me</title></hi>“ ab. Eine Glanz-Nummer von großer Klangschönheit,
				jedoch ebenfalls von etwas Opernkunst angehaucht, ist das „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare</title></hi>“, welches, als Duett
				behandelt, von den Damen <hi rend="widespace"><persName ref="#lehmann.lilli"
						>Lehmann</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName
						ref="#keller.elsa">Keller</persName></hi> vortrefflich gesungen wurde. Dem
				Tenor ist das „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.ingemisco"
						>Ingemisco</title></hi>“ (<hi rend="antiqua">Es-Dur</hi>) zugetheilt; Hr.
					<hi rend="widespace"><persName ref="#diener.franz">Diener</persName></hi>
				brachte dasselbe zu schöner Wirkung. Die verschiedenen Quinten erinnern
				unwillkürlich an <title ref="#verdi.aida">Aida</title>: dieselben einst so schwer
				verpönten Intervalle begegnen uns auch wieder in dem folgenden Baß-Solo „<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.confutatis"
				>Confutatis</title></hi>“. Von besonders schöner Wirkung ist das <title
					ref="#verdi.requiem.3">Offertorium</title> „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.3" n="domine-jesu">Domine Jesu Christe</title></hi>“ und
				darin das als Mittelsatz behandelte „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.3" n="quam-olim-abrahae">Quam olim Abrahae</title></hi>“.
				Die ausführenden vier Solisten verdienten vollkommen den dieser Nummer folgenden
				Beifall. Die Doppelfuge „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.4"
						>Sanctus</title></hi>“ ist besser als ihr Ruf: wenn sie auch kein
				Meisterwerk ist, so kann man ihr doch großen Wohlklang und Durchsichtigkeit
				nachrühmen, Eigenschaften, die man sonst bei Fugen oft schmerzlich vermißt. „<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi>“, vom Sopran
				unisono vorgetragen, erinnert an den <title
					ref="#mozart.die-zauberfloete.gesang-der-geharnischten-maenner">Gesang der
						gehar<supplied resp="tr">n</supplied>ischten Männer</title> in der <title
					ref="#mozart.die-zauberfloete">Zauberflöte</title>. In dem „<hi rend="antiqua"
						><title ref="#verdi.requiem.6">Lux aeterna</title></hi>“, welches von dem
				Solo-Terzett gesungen wird, machen die vier Fagotte eine ganz eigenthümliche
				Wirkung. Das „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.7">Libera
					me</title></hi>“, für Sopran-Solo und Chor, ist theilweise im Psalmen-Tone
				gehalten, und verlangt deshalb eine prosodisch richtige und doch freie Declamation,
				welche nur theilweise gelang. Das ganze Werk klingt sehr andächtig mit dem „<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.7" n="libera-me">Libera</title></hi>“ aus.
				Auf den schönen Schluß war ausdrücklich aufmerksam gemacht worden, und so verließ
				denn auch Niemand vorzeitig das Concert.</p>
			<p>Die ganze Aufführung war in allen Theilen höchst sorgsam und mit wirklicher Hingabe
				vorbereitet. Für Einzelnes würde <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				sich vielleicht noch eine gesteigerte Ausdrucksweise gewünscht, manche Contraste
				würde er noch greller hervorgehoben haben; allein die Solisten sowie der Chor thaten
				alles, was deutsche Sänger nur vermögen, wenn sie italienische Musik zu Gehör
				bringen. Schade, daß Frl. <persName ref="#lehmann.lilli">Lehmann</persName> nicht
				gut disponirt war; es würde sonst kein Schatten die ganze Aufführung getrübt haben.
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> würde in <placeName
					ref="#deutschland">Deutschland</placeName> sein Werk schwerlich besser hören,
				als dies hier der Fall war. Wie man vernimmt, wird das Werk nächstens wiederholt
				werden, und damit einem allgemeinen Wunsche entsprochen werden.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
