<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kölnische Zeitung, 23. Mai 1877 [1]</title>
				<author><persName ref="#guckeisen.august"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/kz_1877-05-23_niederrheinisches-musikfest.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#koelnische-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName ref="#koeln"/>
					<date when-custom="wed" when-iso="1877-05-23"/>
					<biblScope unit="issue">142</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">142</biblScope>
					<series>kz</series>
					<biblScope unit="page">2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#koeln"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="kz_1877-05-23_2a.png"/>-->
	<!--<graphic n="kz_1877-05-23_2b.png"/>-->
	<!--<graphic n="kz_1877-05-23_2c.png"/>-->
	<!--<graphic n="kz_1877-05-23_2d.png"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Vierundfünfzigstes Niederrheinisches Musikfest</head>
			<head rend="smaller">unter Leitung von <hi rend="antiqua">Dr.</hi>
				<persName ref="#hiller.ferdinand">Ferd. Hiller</persName>.</head>
			<head>Gefeiert in <placeName ref="#koeln">Köln</placeName> am <date
					when-iso="1877-05-20">20.</date>, <date when-iso="1877-05-21">21.</date> und
					<date when-iso="1877-05-22">22. Mai</date>.</head>
			<head rend="widespace">Dritter Tag.</head>
			<p rend="right"><hi rend="antiqua"><persName ref="#guckeisen.august">G</persName></hi>
				<hi rend="bold"><placeName ref="#koeln">Köln</placeName></hi>, <date
					when-iso="1877-05-23">23. Mai</date>.</p>
			<p>Erledigen wir zunächst das <rs ref="#koeln.1877.musikfest.2" type="event">Programm
					des zweiten Tages</rs>. Zu den angeführten Besonderheiten des <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> gehört auch das häufige Psalmodiren
				nicht nur dort, wo der Blick auf die Partitur schon die Absicht erkennt, wie zu
				Anfang des Libera me Domine, sondern auch an zahlreichen anderen Stellen, z. B. im
					<title ref="#verdi.requiem.3">Offertorium</title> die Unisonostelle der Solisten
				fae cas Domine de morte transire ad vitam. Die Stimmen lösen sich hier ab, genau wie
				im hohen Domchor die Psalmen hingemurmelt werden. Selbst das <title
					n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.7">Requiem aeternam</title> in der
				Nummer <title ref="#verdi.requiem.6">Lux aeterna</title> klingt unter <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ganz in der psalmodischen Manier. Man
				sieht, daß der Componist möglichst viele Aeußerlichkeiten des katholischen
				Trauergottesdienstes in sein Werk aufzunehmen bemüht war, so daß jedenfalls im
				schönen Lande Italien das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> von <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> für vollständig kirchlich gelten muß. Daß
				wir Deutsche darüber anders denken, ändert nichts an dem Werthe der Composition an
				und für sich betrachtet. Kurz gesagt, <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>, wie es unter des Componisten Leitung
				erschien, ist für jeden phantasiereichen Menschen ein farbenreiches, prächtiges
				Bild, wo der düstere Ernst, der Schauer des Schreckens dem bel canto des Arioso oder
				der Cavatine brüderlich die Hand reicht. Aber eben der häufige Wechsel der
				Beleuchtung läßt kaum für das erste Hören einen bestimmten packenden Gesammteindruck
				zurück; dagegen wirkt die Erinnerung an das Einzelne lebhaft nach, und daß eben das
				Einzelne nachher nicht aus dem Kopfe heraus will, das ist bezeichnend für die hohe
				musicalische Bedeutung des Werkes.</p>
			<p>Täusche ich mich übrigens nicht, so blieb in der Aufführung manche Nüance aus, die in
				den Proben gut bemerkbar war. Es ist das eine jener Zufälligkeiten, von denen jede
				Aufführung bedroht ist, und ganz besonders die musikfestlichen Aufführungen, wo
				höchst selten sämmtliche Sänger an sämmtlichen Proben theilnehmen. Und das wäre doch
				für das fremdartige Requiem unbedingt nothwendig gewesen. Indessen durfte man mit
				dem Eifer und der Hingabe des Chores sehr wohl zufrieden sein. Auch ohne die
				genauesten Schattirungen war der Eindruck dennoch für die Mitwirkenden rühmlich
				genug.</p>
			<p>An Ehren fehlte es <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> nicht, wenigstens
				ist in <placeName ref="#koeln">Köln</placeName> ein Componist selten oder nie in
				dieser Weise gefeiert worden. Jede Nummer erhielt rauschenden Applaus. Am Schlusse
				wollte das Toben kein Ende nehmen. Selbstverständlich fehlten die Orchestertusche
				nicht. Auch schöne Andenken nimmt <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				mit aus <placeName ref="#koeln">Köln</placeName>. Als er eben das Dirigentenpult
				betreten hatte und den Tactstock ergriff, nahte eine Dame aus dem Chor mit einem
				reich in Gold und Elfenbein gearbeiteten Tactstock. Der goldne Griff trägt in einem
				Kranz von Lorbeerblättern auf blauem Email die Initiale <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>, ein <hi rend="antiqua">V</hi> mit
				Diamanten besetzt. Der Stab ist ein Geschenk des Chores und von Herrn Juwelier
					<persName ref="#schmitz.xxx">Schmitz</persName> gearbeitet. Eine andere Gabe in
				Form eines silbernen Lorbe<supplied resp="tr">e</supplied>rkranzes mit goldner
				Schlinge, aus dem Atelier des Herrn Hofjuwelier <persName ref="#becker.xxx"
					>Becker</persName> wurde dem Maestro am Schlusse des Requiem überreicht. Jedes
				Blatt trägt den Namen einer Dame, der betreffenden Geberin. Dieses Geschenk sollte
				der Verehrung vieler Theaterbesucherinnen für den Componisten Ausdruck verleihen.
				Tags zuvor hatte das Musikfest-Comité dem Maestro das Rheinalbum von Professor
					<persName ref="#scheuren.caspar">Scheuren</persName> mit einem zu dem
				Widmungszwecke eigens von dem Autor gezeichneten hochkünstlerischen Titelblatte
				überreicht. Diese Zeichen der Verehrung werden die Erinnerung an Köln wohl in dem
				Meister wach halten; in uns bleibt die Erinnerung an ihn lebendig durch seine Werke!
					<gap resp="tr"/></p>
			<p>Der Chor konnte sich in diesem Concert etwas ausruhen; er hatte nur mit den beiden
				Solostimmen das <title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title> aus dem <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zu wiederholen, was zu einer erneuten
				Ovation für <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> Veranlassung gab,
				sodann zum Schlusse die Nationalhymne singen. Die Einführung der Nationalhymne ist
				eine Neuerung nach englischem Muster, die man gewiß nur billigen kann. Jede
				Gelegenheit zur Ausbildung eines Nationalgefühls muß mit Freuden ergriffen werden.
				Von der Hymne kamen die vier Originalstrophen zum Vortrag, für Soli, Chor und
				Orchester in recht geistreicher Weise variiert. Besser aber noch, wenn das Publicum
				einstimmen kann. <gap resp="tr"/></p>
			<p>Dr. <persName ref="#guckeisen.august">August Guckeisen</persName>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
