<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kölnische Zeitung, 24. August 1875</title>
				<author><persName ref="#hiller.ferdinand"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/kz_1875-08-24_requiem.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#koelnische-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName ref="#koeln"/>
					<date when-iso="1875-08-24"/>
					<biblScope unit="issue">234</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">234</biblScope>
					<series>kz</series>
					<biblScope unit="page">3</biblScope>
				</bibl>
				<bibl>Nachdruck: Ferdinand Hiller, Musikalisches und Persönliches, Leipzig:
					Breitkopf und Härtel, 1876, S. 249ff.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation/>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head><g n="2736" type="SIX_POINTED_BLACK_STAR">✶</g>
				<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>.</head>
			<p>Dieses Tonwerk, welches der populäre Componist des <title ref="#verdi.il-trovatore"
					>Trovatore</title> zur Feier des <date when-iso="1873-04-22">Todestages</date>
				<persName ref="#manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni’s</persName> geschrieben (<rs
					ref="#mailand.1874.1" type="event">es wurde am <date when-iso="1874-05-22">22.
						Mai 1874</date> zum ersten Mal aufgeführt</rs>), hat seitdem in <rs
					ref="#paris.1874" type="event"><placeName ref="#paris">Paris</placeName></rs>,
					<rs ref="#london.1875" type="event"><placeName ref="#london"
					>London</placeName></rs> und <rs ref="#wien.1875" type="event"><placeName
						ref="#wien">Wien</placeName></rs>, wo es unter der persönlichen Leitung
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> zu wiederholten Malen gegeben
				worden, großes Aufsehen erregt. Hier zu Lande müssen wir uns vorläufig gedulden. Der
				große Verleger <orgName ref="#ricordi">Ricordi</orgName> in <placeName
					ref="#mailand">Mailand</placeName> hat freilich Partitur und Stimmen gestochen —
				aber er hat sich das Recht vorbehalten, die Aufführung nur da und nur unter den
				Umständen zu erlauben, die ihm (oder <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName>?) genehm sind. Vielleicht vereinigt er den vollständigen
				Apparat von Chor, Orchester und Solisten und unternimmt eine Requiems-Rundreise —
				wer weiß, ob es sich nicht lohnen würde? Wie dem nun sei — wir müssen uns für jetzt
				damit begnügen, das Werk (jedenfalls bei Weitem das bedeutendste <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>) aus dem Clavierauszug kennen zu lernen
				— eine Bekanntschaft, die zu den interessantesten und wohlthuendsten gehört, die
				seit lange<supplied resp="tr">m</supplied> auf dem Gebiete der höheren Vokalmusik zu
				machen sich Gelegenheit geboten.</p>
			<p>„Ein Requiem von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>?“ werden viele
				meiner verehrten Collegen mit ungläubigem Kopfschütteln ausrufen — aber ich denke,
				gar mancher wird mir schließlich doch zustimmen. Wohlthuend ist es, in dem Werke
				eines Meisters sich umzuthun, der mit souverainer Macht über seine Mittel gebietet
				—, aber mit der <sic>Souverainetät</sic> des humanen Despotismus, der Jedem nur das
				zumuthet, was ihm zusteht und ansteht. Wohlthuend ist es, in dem Werke eines
				Meisters sich umzuthun, der fast nie von seiner Muse im Stich gelassen wird — der
				weder Angst hat, zu kurz zu sein, noch zu weitschweifig zu werden, der sich aussingt
				mit der ganzen Fülle einer gesangvollen Seele. Wohlthuend ist es endlich, ein Werk
				kennen zu lernen, dessen volle und große Wirkung, aus der bloßen Anschauung eines
				doch immehin dürftigen Clavierauszuges mit unbedingter Sicherheit in das hörende
				Auge (oder sehende Ohr) springt.</p>
			<p>So ungesucht die Weisen dieser Composition erscheinen, so natürlich im großen Ganzen
				der Gang der Harmonie ist, so wüßte ich doch kein Werk zu nennen, aus welchem man
				eine Idee seiner Eigenthümlichkeit gewinnen könnte. Mit <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName>
				<hi rend="antiqua"><title ref="#rossini.stabat-mater">Stabat mater</title></hi>,
				dessen glänzende Eigenschaften jeder unbefangene Musiker gelten lassen muß, hat das
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’sche</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Werk</title> doch nur die allgemeinsten Züge
				italienischer Melodik gemein — es steht, in Beziehung auf Stimmung, Ausdruck,
				vollends aber auf breite Anlage, Originalität der Form, Behandlung des Chores und
				der Solostimmen auf einem ganz anderen Gebiete. Es ist wohl das erste Mal, daß in
				einer Composition auf geistliche Worte (eine kirchliche Composition ist es doch wohl
				nicht zu nennen) die guten Errungenschaften der Neuzeit so voll und glänzend benutzt
				worden, als es hier der Fall. Völlige Freiheit im Aufbau, ohne daß die
				architektonischen Linien je verschwänden — üppig sich entwickelnde Perioden, ohne
				mühseliges Anheften und Ausziehen — vollste, ungehinderte Benutzung moderner
				Technik, ohne Mißbrauch derselben — charakteristische Declamation ohne ängstlich
				pedantische Gebundenheit an jede Silbe. Hat es der Componist auch fortwährend auf
				dramatischen Ausdruck abgesehen, wird derselbe auch hier und da auf eine Spitze
				getrieben, die vielleicht über jene Linie hinausgeht, welche in einem derartigen
				Werke der geläuterte Geschmack innegehalten sehen möchte, so kann man doch nicht
				sagen, daß es im schlimmen Sinne theatralisch sei. Dies ist vielleicht nur da der
				Fall, wo der Componist (im <title ref="#verdi.requiem.7">Libera</title>) zu einer
				Nachahmung kirchlichen Psalmodierens gegriffen hat — die Vorführung des äußerlich
				Kirchlichen bekommt stets etwas Dekoratives. Viele Gesänge sind sogar von großer
				Innerlichkeit — wenige nur streifen ans Gewöhnliche — ausdrucksvoll kann man
				eigentlich Alles nennen. Als eminenter Meister zeigt sich <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> in den vielfachen Verschlingungen seines
				Chores mit den Solostimmen. Die ungeheure Erfahrung seiner langen Theaterlaufbahn
				kommt ihm hier zu Statten, aber es steckt doch ein ganz anderer Ernst in der Art und
				Weise, wie er hier seine dort gewonnene Geschicklichkeit benutzt, als dies in seinen
				Opern der Fall ist oder auch der Fall sein könnte. Aber nicht allein in diesen
				gänzlich freien, zum Theil sehr originellen vokalen Combinationen zeigt sich der
				Meister, auch in denjenigen Stücken, in welchen er den strengen polyphonen Formen
				seinen Tribut bezahlt, weiß er sich mit einer Gewandtheit zu bewegen, die eben so
				natürlich ist, als entfernt von schulmeisterlichen Tintenklecksen. Die <title
					ref="#verdi.requiem.4">Sanctus-Fuge</title> für Doppelchor und das vierstimmige
				Fugato im <hi rend="antiqua">„<title n="libera-me.fuga" ref="#verdi.requiem.7"
						>Libera me</title>“</hi> können manchem Contrepunktisten <hi rend="antiqua"
						><term ref="#ex-professo">ex professo</term></hi> zu denken geben.</p>
			<p>Man wird auch nach dem Clavierauszug keinen Augenblick im Zweifel darüber bleiben,
				daß <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sein Orchester zur vollsten
				Wirkung bringt: es auch an modernen, picanten, aparten, glänzenden
				Instrumentaleffecten in diesem Requiem nicht fehlen lassen wird. Aber eben so wenig
				bleibt man darüber im Unklaren, daß der italienische Meister vor Allem seinen
				Singstimmen das in den Mund legt, was er zu sagen hat und zu sagen weiß. Sie singen
				— es sind tönende Seelen — keine Zwittergestalten zwischen musikalisch und
				unmusikalisch Redenden, die sich in Acht zu nehmen haben, nicht einem Horn oder eine
				Bratsche ins Gehege zu kommen. Mit der ganzen Herrlichkeit, die der göttlichen
				Menschenstimme innewohnt, treten sie auf. Freilich verlangt <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> Sänger — und zwar in der vollsten
				Bedeutung — keine Stimmen ohne Schule — keine Virtuosen ohne Stimme — keine
				Declamation ohne Beides. Und das ist das Wohlthuendste in diesem Werke, daß es eine
				lebendige Protestation ist gegen den immer mehr um sich greifenden Unsinn einer
				Vokalmusik, in welcher die Dienenden zu den Herrschern gemacht werden, in welcher
				der aus der Tiefe der Brust und der Seele sich aussingende Mensch nur elende Worte
				klar machen soll, statt sein innerstes Herz erklingen zu lassen; ein Unsinn, der
				Unsinn ist und bleibt, wenn er auch noch so genial gehandhabt und noch so fanatisch
				beklatscht wird, und der, ehe man sichs versieht, zurückgelegt werden wird in die
				kolossale Rumpelkammer ästhetischer, philosophischer, poetischer und prosaischer
				Irrthümer, zu welchen auch eine so aufgeklärte Zeit wie die unsere ihr Contingent zu
				liefern nicht ermangelt.</p>
			<p rend="right"><hi rend="widespace"><persName ref="#hiller.ferdinand">Ferd.
						Hiller</persName></hi>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
