<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kölnische Zeitung, 12. Dezember 1875</title>
				<author><persName ref="#guckeisen.august"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/kz_1875-12-12_viertes-guerzenich-konzert.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#koelnische-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName ref="#koeln"/>
					<date when-custom="sun" when-iso="1875-12-12"/>
					<biblScope unit="issue">344</biblScope>
					<series>kz</series>
					<biblScope unit="page">3</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#koeln"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger widespace"><rs ref="#koeln.1875.1" type="event">Viertes
					Gürzenich-Concert</rs></head>
			<head>unter Leitung des ständtischen Capellmeisters Herrn <hi rend="antiqua">Dr.</hi>
				<hi rend="widespace"><persName ref="#hiller.ferdinand">Ferd.
				Hiller</persName></hi>.</head>
			<head><date when-iso="1875-12-07">Dinstag, den 7. Dezember</date>.</head>
			<p rend="right"><hi rend="antiqua"><persName ref="#guckeisen.august">G</persName></hi>
				<hi rend="bold"><placeName ref="#koeln">Köln</placeName></hi>, <date
					when-iso="1875-12-10">10. December</date>.</p>
			<p>Der Name <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>, des früher so viel
				geschmähten, ja, in den Kreisen unserer musicalischen Aristokratie fast verachteten
				Componisten des „<title ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title>“ und <supplied
					resp="tr">„</supplied><title ref="#verdi.il-trovatore">Troubadour</title>“, lebt
				jetzt in Aller Munde. Das Volk hatte den Maestro längst liebgewonnen, es freute sich
				seiner Melodieen sonde Nebengedanken, ob sie courfähig für den Musikadel oder nicht;
				nun findet <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> endlich auch Gnade vor
				den Augen der vornehmen musicalischen Welt, denn — wie sie sagen — er hat
				außerordentlich viel gelernt, er ist gar nicht mehr wiederzuerkennen; hätte er
				früher so anständige Musik gemacht, man würde ihm ja mit Freuden die Pforten zu den
				mit Werken strenger Zucht und strengen Contrapunctes ausgekleideten Salons geöffnet
				haben. Also endlich erkennt man bei <persName ref="#verdi.giuseppe"
				>Verdi</persName>, nachdem er vor genau zwei Monaten (<date when-iso="1875-10-09">9.
					October</date>) 61 Jahre alt geworden, diejenige Dosis von musicalischer Kraft,
				sogar von jugendlich-dramatischem Feuer, die einen Componisten von Bedeutung
				anzeichnen. Der Mann hat lange warten müssen — und was hat denn endlich diese
				allgemeine Umstimmung bewirkt? Zuerst componirte <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> vor drei Jahren eine pompöse Ausstattungsoper mit gewohnter
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’scher</persName> Musik, nur ohne
				Coloratur- und Cadenzzöpfe, dann in diesem Jahre, zum ersten Todestage seines
				gefeierten Landsmannes <persName ref="#manzoni.alessandro">Alessandro
					Manzoni</persName>, der am <date when-iso="1873-05-22">22. Mai <choice>
						<orig>1874</orig>
						<corr resp="tr">1873</corr>
					</choice></date> das Zeitliche gesegnet, ein „<title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title>“, wodurch schließlich auch solche Kreise einen Geschmack von
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’scher</persName> Manier bekamen, die sonst
				dem Theaterfern stehen. Dieses „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ hält
				augenblicklich seine Rundreise durch die europäischen Concert- oder Theatersäle.
				Wien ist mit dem guten Beispiele vorangegangen und unser <placeName ref="#koeln"
					>Köln</placeName> hat sich die Ehre nicht nehmen lassen, dessen Beispiel als die
				erste unter den Städten <placeName ref="#deutschland">Deutschlands</placeName> zu
				folgen, während gegenwärtig auch in <placeName ref="#bruessel">Brüssel</placeName>
				das „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ mehrfache Aufführungen erlebt. Und
				überall dasselbe Urtheil: ein Werk von bedeutendem musicalischen Werth und von
				orchestralen oder vocalen Effecten, die man in der That als vorher ungeahnt
				bezechnen kann. Nur über das Eine wird Meinungsverschiedenheit herrschen: paßt die
				Musik zu einem „Requiem“ oder nicht? Oder sollte hier auch schon das allgemeine
				Urtheil entschieden sein, nämlich dahin, daß <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> zwar eine sehr wirkungsvolle Composition, aber kein Requiem
				geschrieben habe? Dazu möchten wie nun doch einige Anmerkungen machen. Wenn eine
				Familie um den Sarg eines ihrer Lieben versammelt steht, so waltet allerdings
				Schmerz und Trauer vor, irgend ein freudiger Aufschwung der Phantasie wird nicht
				möglich sein. Anders schon, wenn eine ganze Nation um den Sarg ihres Helden steht;
				der individuelle Schmerz weicht dem Gefühle des Stolzes im Hinblicke auf die
				Bedeutung des Verstorbenen, dessen Glanz ja einen verklärenden Schimmer über die
				ganze Nation ausbreitet. Und noch mehr weicht der eigentliche Schmerz zurück, wenn
				es sich bereits um eine Jahresfeier des Todestages handelt. Das ist im Grunde nur
				eine Feier, ein festliches Hochamt, kein Traueramt mehr. Man singt nur Requiem, weil
				die Feier nicht einem Lebenden, sondern einem Verstorbenen gilt. So möchte
				schwerlich etwas dagegen einzuwenden sein, daß <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> nicht selten aus der Trauerstimmung sich zu helleren Klängen
				emporschwingt, ja, daß im Ganzen die Trauerstimmung kaum einen hervorstechenden Zug
				eigentlichen Schmerzes trägt.</p>
			<p>Ein anderer Einwurf wiegt scheinbar schwerer. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> schreibe zwar eine dramatisch-effectvolle, eine operistische
				Musik, aber keine kirchliche, passend zum Gottesdienst. Unsere Orthodoxen der
				Kirchenmusik erkennen nämlich in der <persName ref="#palestrina.giovanni-pierluigi"
					>Palästrina’schen</persName> Strenge und Herbigkeit gradezu das Ideal der
				Christengemeinde erkörpert, weil diese Musik leidenschaftslos und abgeklärt über dem
				Irdischen schwebe. Doch gemach, gestrenge Herren Richter!</p>
			<p>Wenn man uns erzählt, wie am Charsamstag in der <placeName ref="#rom.peterskirche"
					>Peterskirche</placeName> zu <placeName ref="#rom">Rom</placeName> die
				sogenannten <term ref="#lamentationen">Lamentationen</term> von einem unsichtbaren
				Chor eintönig psalmodirend gesungen werden, wie während des Gesanges eine Kerze nach
				der andern verlischt, bis tiefste Dunkelheit herrscht, wie dann unter plötzlichem
				Aufflammen eines glänzenden Lichtmeeres ein jubelnder Auferstehungschor in die
				Hallen hineinbricht — ist das vielleicht etwas Anderes als dramatischer Effect? Oder
				sagen uns doch die Verfechter der leidenschaftslosen kirchlichen Contrapunctik,
				resp. des von schauerlichen Küsterstimmen abgeleierten römischen Chorals, zu welchem
				Zwecke der feierliche katholische Gottesdienst mit allem Prunk farbenreicher
				Ceremonien umgeben wird? Wir wissen die Antwort freilich auch: Der Mensch muß erst
				durch das Sinnliche zum Uebersinnlichen hinangezogen werden. <hi rend="antiqua">Fiat
					applicatio!</hi><note resp="tr" type="quoteLink">Lat. »man mache die
					Anwendung«.</note> Was dem Gottesdienst recht, ist der Musik billig.</p>
			<p>Uebrigens schrieb <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> in einem Lande und
				für ein Land, wo man den komischen Widerspruch zwischen gottesdienstlicher Musik und
				gottesdienstlichen Ceremonien noch nicht in die Lehrbücher der Aesthetik aufgenommen
				hat, wo man im Gegentheil Beides möglichst farbenreich liebt; er schrieb im schönen
				Lande <placeName ref="#italien">Italien</placeName> für eine lebhaftere Phantasie
				als unsere deutsche, für eine Phantasie, die nach dem verkörperten Ausdruck ihrer
				glühenden Träume strebt. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> darf
				folglich nicht nach deutschem Geschmack beurtheilt werden. Aber auch abgesehen
				davon, der Vorwurf operistischer Behandlung will doch nur besagen, <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> gebe uns eine Musik, die in
				unverkennbarer Weise an das Theater erinnert. Diesen Vorwurf kann nur erheben, wer
				mit der Opernmusik gründlich vertraut ist, jeder Andere — und wohl die größere
				Mehrzahl der Kirchenbesucher steht der <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’schen</persName> Musik unbefangen gegenüber — unterliegt ihrer
				dramatischen Wirkung ohne störenden Nebengedanken. Es gibt keine objective religiöse
				Musik. Jede Musik ist nur ein Ausdruck der Individualität des Componisten. Darum
				componirt <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sein <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> anders als <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName>, dieser wieder anders als
					<persName ref="#schumann.robert">Schumann</persName>, anders als <persName
					ref="#brahms.johannes">Johannes Brahms</persName>.</p>
			<p>Jede ruhige Erwägung wird dahin führen, die Frage — ob kirchlich oder nicht, ob
				„Requiem“ oder „Oper“ — bei Seite zu lassen und nur den dramatischen Werth der
				Composition ins Auge zu fassen. Dramatisch ist das „<title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title>“ im höchsten Grade, in so fern die Musik sich überwiegend als
				ein glücklicher Ausdruck der Textgedanken so wie der aus dem Text auszumalenden
				Scenerien und Bilder ergibt. In erster Linie steht an Reichthum der Effecte das <hi
					rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae</title>“</hi>,
				das übrigens in allen bekannten Requiem-Compositionen der Phantasie einen ergiebigen
				Tummelplatz bietet. Grausig schlagen die ersten Töne ans Ohr, die Zuhörer fühlt
				sich, von ähnlichem Entsetzen erfaßt, wie durch den <title
					ref="#wagner.der-fliegende-hollaender.gespensterchor">Gespensterchor</title> des
					„<title ref="#wagner.der-fliegende-hollaender">Fliegenden Holländers</title>“.
				Dann dieses leise Austönen des ersten <term ref="#paroxysmus">Paroxysmus</term> mit
				den wunderbaren Orchester-Effecten des <hi rend="antiqua">„<title n="quantus-tremor"
						ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Quantus tremor</title>“</hi>. Nun die
				Trompetensignale von nah und fern (schade, daß bei unserer Aufführung die Trompeter
				sämmtlich auf der Tribühne standen), ankündigend das gewaltig dahinbrausende <hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum</title></hi>
				<cb break="yes" n="3b" type="regular"/> u. s. w. Zu ganz besonderen Effecten greift
				der Componist im letzten Theile. Die Sätze des <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi> werden in Octaven von den
				beiden Solostimmen Sopran und Alt vorgetragen, das erste Mal ganz ohne Begleitung,
				das zweite Mal in Moll mit wenigen Instrumenten, das dritte Mal wieder in Dur, wozu
				Flöten und Clarinetten einen wirklich wunderlichen Reigen aufführen. Aehnlich geht
				es mit dem Chor, der jede Strophe wiederholt. Erst unisono, dann immer reicher und
				wirkungsvoller instrumentirt, doch bis zur letzten Note mild und ohne Mitwirkung der
				Blechinstrumente. Der letzte Satz <hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.7"
						>Libera me</title>“</hi> beginnt psalmodirend von der Solostimme ohne
				Begleitung. Der Chor wiederholt erst die Psalmodie, und während nun die Nummer
				hindurch die meisten Gestalten des ganzen Werkes, die charakteristischen Züge des
					<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies
					irae</title></hi>, das herrliche <hi rend="antiqua"><title n="requiem-aeternam"
						ref="#verdi.requiem.1">Requiem aeternam</title></hi> unserem Ohre wieder
				lebendig werden, schließt der Satz mit derselben eintönigen Psalmodie <hi
					rend="antiqua"><title n="libera-me" ref="#verdi.requiem.7">Libera
					me</title></hi>, aber eine Octave tiefer von der Sopranstimme (eingestrichenes
					<hi rend="antiqua">C</hi>) vorgetragen, wozu der Gesangschor kaum hauchend den
					<hi rend="antiqua">C</hi>-dur-Accord aushält. War schon der Effect derartig, daß
				der Athem stillstand, so müßte der Eindruck ein geradezu überwältigender sein, wenn
				gleichzeitig der Saal in ein mystisches Halbdunkel gehüllt wäre. Wir wollen aber
				keineswegs in dem Leser die Vorstellung erwecken, als ob es sich einzig um
				sogenannte Effecte handle. Wer z. B. an den Eingang <hi rend="antiqua"><title
						n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.1">Requiem aeternam</title></hi>
				nebst der <hi rend="antiqua">a capella</hi> Fuge <hi rend="antiqua"><title
						n="te-decet-hymnus" ref="#verdi.requiem.1">Te decet hymnus</title></hi>
				zurückdenkt, wird gern zugestehen, daß diese Partieen selbst für den strengeren
				deutschen Geschmack als wahre musicalische Perlen bezeichnet werden müssen. In
				diesem <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.1">Requiem
					aeternam</title></hi> liegt eine solch hohe Innigkeit, eine so vertrauensvolle
				Andacht, in so einfach ungesuchter Weise ausgesprochen, daß man schon an die besten
				deutschen Schöpfungen denken muß, um Gleichwerthiges nebeneinander zu stellen. Wie
				der Sopran so innig und doch so demüthig fleht: <hi rend="antiqua"><title
						n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.1">dona eis Domine</title></hi> und
				dann dieser herrliche Uebergang nach Dur: <hi rend="antiqua"><title n="et-lux"
						ref="#verdi.requiem.1">et lux</title>!</hi> das sind süße Melodieen, von
				denen man sich kaum losreißen kann. Unter den Fugen des Werkes gibt es manche
				künstlichere und mit größerem Aufwand von technischen Mitteln erfundene, als die
				eben genannte <hi rend="antiqua"><title n="te-decet-hymnus" ref="#verdi.requiem.1"
						>Te decet</title></hi>, aber wohl keine, die so überraschend den Eindruck
				des alten Kirchenstiles hervorzubringen im Stande ist. Eine solche Nummer hätte man
				von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> wirklich kaum erwarten sollen,
				und sie beweist die Vielseitigkeit des Mannes für Jeden, der noch irgend einen
				Zweifel gehegt hätte, auf das schlagendste.</p>
			<p>Die wenigen Einzelheiten mögen genügen; wer die Partitur durchblättert, findet auf
				jeder Seite Interessantes und Fesselndes. Nur muß man unbefangen an das Werk
				herantretenund stets in Rechnung bringen, wer das <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title> geschrieben hat und für wen es geschrieben ist. Und dann denke
				man sich die nöthige Scenerie dazu: die schwarz behangene Kirche, die brennenden
				Wachskerzen, die Menge der Ministranten und Leidtragenden, und auf diesem
				Hintergrunde male sich die Phantasie das dramatische Leben: die Bilder des jüngsten
				Gerichtes, die Wohnung der Seligen, den Ort der Verdammten — dann erst erhält die
				Musik ihre richtige Beleuchtung und dann darf sie auch ihres Sieges über den Zuhörer
				gewiß sein.</p>
			<p>Innerhalb des weit ausgesponnenen Werkes finden die Solostimmen eine ziemlich große
				und anstrengende Aufgabe; sie wurde aber auch glänzend gelöst. Zwar hätte Frl.
					<persName ref="#lehmann.lilli">Lehmann</persName> (Sopran) zuweilen mit
				schwererem Geschütz ins Zeug gehen können; indessen ihre Leistung verdiente doch
				beste Anerkennung, vor Allem die tadellose Ausführung des sehr schwierigen <hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi>. Diese eine
				Stelle wiegt alle sonstigen Mängel vollständig auf, denn, wenn hier eine Solistin
				gescheitert wäre, sie würde das Publicum um einen Haupteffect gebracht haben. Mit
				ihr wirkten Frl. <persName ref="#keller.elsa">Keller</persName> (Mezzosopran) so wie
				die Herren <persName ref="#diener.franz">Franz Diener</persName> und <persName
					ref="#schelper.otto">Otto Schelper</persName>, alle uns längst vertraute
				Künstler, über die man weiter kein Wort zu verlieren braucht. Der Umstand, daß
				sämmtliche Solisten unserer Bühne angehören und alle, mit Ausnahme von Frl.
					<persName ref="#lehmann.lilli">Lehmann</persName>, Hauptrollen in der neuen
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName> Oper <title
					ref="#verdi.aida">A<hi rend="antiqua">ï</hi>da</title> zu vertreten haben,
				verstärkte jedenfalls für die Theaterbesucher den Eindruck einer Art
				Opernaufführung. Und auch über dieses äußere Moment hinaus lassen sich viele
				Beziehungen zwischen dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> und der <title
					ref="#verdi.aida">A<hi rend="antiqua">ï</hi>da</title> nicht verkennen, freilich
				erscheint im <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> der Stil der <title
					ref="#verdi.aida">A<hi rend="antiqua">ï</hi>da</title> weiter verklärt und
				geläutert.</p>
			<p>Auch Chor und Orchester verdienen für die freudige Hingabe an das Werk bestes Lob. Es
				ging um Alles mit Lust und Liebe und deßhalb auch vom schönsten Erfolg begleitet.
				Ein specielles Lorbeerblatt gebührt dem Chor für den nur so traumartig hinzitternden
					<hi rend="antiqua">C</hi>-dur-Accord am Ende des <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.7">Libera</title></hi>.</p>
			<p>Wir sprechen zum Schlusse Herrn Capellmeister <hi rend="antiqua">Dr.</hi>
				<persName ref="#hiller.ferdinand">Ferd. Hiller</persName> und der Concertdirection
				im Namen des musikliebenden kölner Publicums den herzlichen Dank für die Aufführung
				aus, aber auch die dringende Bitte, das prächtige Werk recht bald zu wiederholen,
				ehe die Chor- und Orchesterstimmen wieder zurückgehen. Manche Musikfreunde
					<placeName ref="#koeln">Kölns</placeName> und der Umgegen sind durch die strenge
				Kälte vom Besuche des Concerts abgehalten worden; sie würden für eine erneute
				Gelegenheit, das Werk zu hören, dankbar sein, und auch wer es schon gehört hat,
				bringt der Wiederholung gewiß gesteigertes Interesse entgegen.</p>
			<p>Dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> ging eine <title
					ref="#svendsen.sigurd-slembe">symphonische Orchestereinleitung zu dem nordischen
					Drama Sigurd Slembe</title> von <persName ref="#svendsen.johan">J. G.
					Svendsen</persName> voraus und wirkungslos vorüber. Man war auf das Folgende zu
				sehr gespannt, und, offen gestanden, es hält auch nachträglich zu schwer, über das
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> hinaus zurüchzudenken.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
