<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kölnische Zeitung, 18. Februar 1876</title>
				<author><persName key="guckeisen.august"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/kz_1876-02-18_guerzenich-konzert.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="koelnische-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="koeln"/>
					<date when-custom="fri" when-iso="1876-02-18"/>
					<biblScope unit="issue">49</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">49</biblScope>
					<series>kz</series>
					<biblScope unit="page">1</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="koeln"/><date when-iso="1876-02-15"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="kz_1876-02-18_1c.png"/>-->
	<!--<graphic n="kz_1876-02-18_1d.png"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="widespace larger">Achtes Gürzenich-Concert</head>
			<p rend="center">unter Leitung des städtischen Capellmeisters Herrn <hi rend="antiqua"
					>Dr.</hi>
				<hi rend="widespace"><persName key="hiller.ferdinand">Ferd.
				Hiller</persName></hi>,</p>
			<p rend="center"><date>Dinstag, den 15. Februar</date>.</p>
			<p rend="right"><hi rend="antiqua"><persName key="guckeisen.august">G</persName></hi>
				<hi rend="bold"><placeName key="koeln">Köln</placeName></hi>, <date>17.
					Februar</date>.</p>
			<p><rs key="koeln.1875.2" type="event">Einen allseitig geäußerten Wunsche entsprechend,
					kam in jüngsten Concerte nochmals <persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdi’s</persName> „<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>“ zur
					Aufführung.</rs> Für diesmal hatte sich denn auch so zu sagen die ganze
				musicalische Umgegend <placeName key="koeln">Kölns</placeName> zusammengefunden, so
				daß der große Saal bis in den letzten Raum gefüllt war. Wir sehen von einer weiteren
				Besprechung ab, da wir im Wesentlichen nur das günstige Urtheil wiederholen müßten,
				dem wir schon in dem ersten Referate<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref
						target="kz_1875-12-12_viertes-guerzenich-konzert.xml" type="text">Kölnische
						Zeitung, 12. Dezember 1875</ref>.</note> Ausdruck verliehen haben. Nur der
				verbissene Principienreiter kann sich gegen die Schönheiten dieses Werkes
				verschließen, oder daran etwa Anstoß nehmen, daß ein „Requiem“ nicht mit der Musik
				des 16. Jahrhunderts vor das Publicum tritt. Wer will, wende lieber den Namen
				„Traueroper“ an, <cb break="yes" n="1d" type="regular"/>wie denn in der That bei den
				meisten Aufführungen außerhalb Deutschlands das Theater mit seinen scenischen und
				decorativen Hülfsmitteln zum Orte der Aufführung gewählt worden ist. Und wirklich,
				uns kam es bei der zweiten Aufführung fast vor, als ob unser Gürzenich dem Werke
				einen bereits zu oratorienhaften Charakter aufgedrückt habe; vielleicht hätte die
				Schöpfung <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> mehr von ihrem
				Originalcolorit erhalten, wenn die Tempi durchgängig bewegter gewesen wären, ohne
				darum zu einem frivolen Geschwindmarsch auszuarten. Unser Chor hielt sich wie das
				erste Mal recht wacker, zeigte aber auch, nebenbei bemerkt, dieselben Mängel bei
				einigen wenigen Einsätzen. Die Sololeistungen standen hingegen hinter den
				erstmaligen entschieden zurück. Frl. <persName key="lehmann.marie"
					>Lehmann</persName> sang erst untadelhaft rein gegen den Schluß hin, und Frl.
					<persName key="keller.elsa">Keller</persName> ließ sich in Tonbildung und
				Textaussprache innerhalb der tieferen Stimmlage große Nachlässigkeiten zu Schulden
				kommen. Kein Vocal behielt bei ihr wenigstens annähernd seinen natürlichen
				Charakter; alle Klangfarben der Alttöne waren einem grausenhaften Gemisch von <hi
					rend="antiqua">u</hi>, <hi rend="antiqua">o</hi> und <hi rend="antiqua">a</hi>
				entsprungen. So weit darf sich die beliebte Manier, mit schauerlichen Alttönen zu
				imponiren, denn doch nicht versteigen. Herr Schelper wirkte in der früheren
				gediegenen Weise, doch wäre zu wünschen, daß das operistische Athemholen, welches z.
				B. aus <hi rend="antiqua">fil</hi>
				<hi rend="antiqua">fihil</hi> macht, aus dem Concertsaals verbannt bliebe. Herr
					<persName key="schneider.carl">Schneider</persName>, der aus Gefälligkeit nocht
				in letzter Stunde für den erkrankten Herr <persName key="diener.franz"
					>Diener</persName> die Tenorpartie übernahm, erwarb sich die allgemeinste
				Anerkennung.</p>
			<p>Dem Requiem gingen voraus <title key="brahms.variationen-ueber-ein-thema-von-haydn" type="mus"
					>Variationen für Orchester über ein Thema von Haydn</title> (Chorale St. Antoni)
				von <persName key="brahms.johannes">Johannes Brahms</persName>. <gap resp="tr"
				/></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
