<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kölnische Zeitung, 23. Mai 1877 [2]</title>
				<author>
					<persName key="verdi.giuseppe"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="koelnische-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="koeln"/>
					<date when-custom="wed" when-iso="1877-05-23"/>
					<biblScope unit="issue">142</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">Zweites Blatt</biblScope>
					<series>kz</series>
					<biblScope unit="page">2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="koeln"/>
				<date when-iso="1877-05-22"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Privatschrift</term>
					<term type="corpusGroup">Randtexte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="kz_1877-05-23_2d.png"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Vermischte Nachrichten</head>
			<p><g n="002A" type="ASTERISK">*</g>
				<placeName key="koeln">Köln</placeName>, <date when-iso="1877-05-23">23. Mai</date>.
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat am gestrigen Tage an <hi
					rend="antiqua">Dr.</hi>
				<persName key="hiller.ferdinand">Hiller</persName> nachstehenden Brief (in
				französischer Sprache) gerichtet: „Mein lieber Maestro <persName
					key="hiller.ferdinand">Hiller</persName>! Könnte ich solche Reden halten, wie
				Sie, ich würde in diesem Augenblick bei der Probe erscheinen und den schönen Damen,
				welche im Chor singen, meine Bewunderung und Anerkennung für die Hingebung und das
				Talent ausdrücken, womit sie mein <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title> vorgetragen haben. Dasselbe würde ich allen in der That
				herrlichen Chor- und Orchestermassen sagen. Aus diesem Grunde und Dank ihren
				Talenten ist eine so ausgezeichnete <rs key="koeln.1877" type="event"
					>Ausführung</rs> erzielt worden. Ich kann weder Worte noch Complimente machen;
				deshalb überlasse ich es Ihrem Geiste und Ihrer Liebenswürdigkeit, mein Herz zu
				errathen, und bitte Sie, in meinem Namen Allen meine aufrichtigsten Glückwünsche und
				meinen Dank darzubringen. Danken Sie ihnen auch für die Zeichen der Hochachtung, die
				man mir in einer so edeln und zarten Weise gespendet hat. Ich fühle mich geehrt und
				solz, daß man mich zu diesen großen Festen berufen hat, an denen alle Ihre großen
				Tondichter Theil genommen haben, und ich hegen den wärmsten Wunsch, daß sie mit
				gleichem Glanze fortbestehen bleiben zur Ehre <placeName key="deutschland"
					>Deutschlands</placeName> und der universellen Kunst. Der Ihrige. <persName
					key="verdi.giuseppe">G. Verdi</persName>.“</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
