<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kölnische Zeitung, 22. Mai 1877</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/kz_1877-05-22_niederrheinisches-musikfest.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#koelnische-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName ref="#koeln"/>
					<date when-custom="tue" when-iso="1877-05-22"/>
					<biblScope unit="issue">141</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">141</biblScope>
					<series>kz</series>
					<biblScope unit="page">2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#koeln"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="kz_1877-05-22_2a.png"/>-->
	<!--<graphic n="kz_1877-05-22_2b.png"/>-->
	<!--<graphic n="kz_1877-05-22_2c.png"/>-->
	<!--<graphic n="kz_1877-05-22_2d.png"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger"><g n="2021" type="DOUBLE_DAGGER">‡</g> Das 54. Niederrheinische
				Musikfest zu <placeName ref="#koeln">Köln</placeName>.</head>
			<head>Pfingsten, den <date when-iso="1877-05-20">20.</date>, <date when-iso="1877-05-21"
					>21.</date> und <date when-iso="1877-05-22">22. Mai 1877</date>.</head>
			<head rend="widespace"><rs ref="#koeln.1877.musikfest.2" type="event">Zweiter
				Tag.</rs></head>
			<p>Unsere Prophezeihung, daß das diesjährige Musikfest sich zu einem der glänzendsten
				gestalten werde, hat sich vollständig erfüllt. Bereits zu der am Morgen des zweiten
				Tages stattfindenden General-Probe hatte sich eine Menschenmenge eingefunden, welche
				selbst das Fassungsvermögen des großen Saales des Gürzenichs weit überschritt.
				Hunderte mußten unverrichteter Sache umkehren. Ob die Person des berühmten Maëstro
				oder sein Werk diese Anziehungskraft ausgeübt, ist gleichgültig. Wir beschränken uns
				darauf, die Thatsache zu constatiren. <gap resp="tr"/></p>
			<p>Nachdem das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> beinahe in allen <placeName
					ref="#rheinland">Rheinstädten</placeName> mit größtem Beifall zur Aufführung
				gelangt war, lag der Gedanke nahe, dasselbe mit imposanten Mitteln und Kräften auf
				dem Musikfeste aufzuführen und den Schöpfer zur Leitung seines Werkes einzuladen.
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> gehört nicht zu jenen
				wandernden Musikern, die gleich dem ewigen Juden das ganze Jahr auf der Landstraße
				liegen und an jedem Orte und Flecken auftauchen, wo man ein Stückchen ihrer Muse
				singt oder geigt. Der Maëstro ist in dieser Beziehung etwas schwer zugänglich und
				erscheint durchaus nicht auf jeden Lockruf. Er prüft und forscht gar sorgfältig, ehe
				er sich in den „Strudel“ hineinstürzt. Denn ein „Strudel“ ist eine solche Aufführung
				stets, und es gehört schon ein beherzter und kaltblütiger Schwimmer dazu, um über
				Wasser zu bleiben. So fehlte es ja dies Mal nicht an allerlei Fährnissen: daß zwei
				Solisten vor Thor-Schluß oder vielmehr Cassa-Eröffnung absagen <gap resp="tr"/></p>
			<p>Als jetzt <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> auf der Tribüne erschien,
				um das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zu dirigiren, erhob sich ein
				orkanartiger Beifallssturm. Nachdem einige Ruhe eingetreten, überreichte eine junge
				Dame dem Maëstro einen silbernen — und nicht, wie wir früher irrthümlich berichtet,
				einen goldenen — Tactirstock. Dieses Ehrengeschenk war von den mitwirkenden Damen
				des Chores gestiftet. Diese Ovation war natürlich von neuem Jubel begleitet. Als
				sich die hochgehenden Wogen der Begeisterung allmälig geglättet, ergriff <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> die Battuta — ob die gestiftete silberne
				oder die übliche ebenhölzerne, das konnten wir nicht sehen — und unter lautloser
				Stille ertönten die ersten sanften A-moll-Klänge des Requiems. Gelegentlich der
				früheren Aufführung haben wir uns bemüht, das Werk eingehend zu würdigen. Es kann
				sich daher heute nur darum handeln, die Wirkung zu constatiren, welche das Werk
				unter persönlicher Leitung des Componisten und mit solch imposanten Mitteln
				hervorbrachte.</p>
			<p>Unsere Notenschrift ist so wenig im Stande, die innersten und letzten Gedanken des
				Componisten auszudrücken, daß etwas von der Kunst der alten Zeichendeuter
				erforderlich ist, um aus den ein-, zwei- und dreigeschwänzten schwarzen und weißen
				Dick- und Dünnköpfen herauszulesen, was der Autor gewollt. Es gehört daher zu den
				interessantesten musikalischen Vorkommnissen, einen Componisten, und dazu noch einen
				Autor von solch glühendem Temperament, sein Werk selbst studiren und interpretiren
				zu hören und zu sehen. Daher boten denn auch die Proben, in welchen der Maëstro das
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> einstudirte, für den Fachmann und
				für Jedermann außerordentlich viel Belehrendes. So vortrefflich das Werk einstudirt
				war, so erhielt es doch unter den Händen <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> allmälig erst die richtige Beleuchtung, erstand es in seiner
				ganzen Ton- und Farbenpracht. Was wir bisher gehört, stand dazu etwa in demselben
				Verhältnisse wie ein meisterhafter Kupferstich zu dem Gemälde selbst. Wir erinnern
				hier noch ein Mal daran, daß das Werk nicht kirchlich, sondern dramatisch gedacht
				ist. Alle Empfindungen des menschlichen Herzens finden daher in demselben ihren
				prägnantesten Ausdruck. Und jedem Gefühle wußte der Meister die bestimmteste
				Vortragsweise zu verleihen. Wie schön kam beispielsweise die kaum gehauchte Bitte:
					„<title n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.1">Requiem aeternam dona
					eis</title>!“, dann die Hoffnung athmenden Worte: „<title n="et-lux"
					ref="#verdi.requiem.1">et lux perpetua luceat eis</title>“ zum Ausdruck. Wie
				gestaltete sich dann das „<title n="kyrie-eleison" ref="#verdi.requiem.1">Kyrie
					eleison</title>“ in seiner breiten Cantilene zu innigstem Flehen, welches stets
				dringender sich zu seinem großartigen Ensemble aufbaut, um endlich mit dem: „<title
					n="christe-eleison" ref="#verdi.requiem.1">Christe eleison</title>“ sanft zu
				verhallen. Da wir die Unmöglichkeit einsehen, die einzelnen Schönheiten aufzuzählen,
				so wollen wir nur noch des donnerähnlichen „<title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae"
					>Dies irae</title>“ gedenken.</p>
			<p>Die Aufführung war nach unsern Begriffen eine vorzügliche, von Begeisterung
				getragene. Nach jedem Satze gab die Zuhörerschaft ihrer Bewunderung mit beinahe
				südlicher Lebhaftigkeit Ausdruck. Es fragt sich nun, ob unser Gast seine Intentionen
				und Erwartungen erfüllt sah. Von dem guten Willen aller Mitwirkenden, ihr Bestes zu
				geben, hatte er sich bei den Proben wohl überzeugt. Für die Solo-Partieen hätte er
				sich vielleicht größere, weittragendere Stimmen wünschen mögen; allein ein
				intelligenteres Quartett, als die Damen <persName ref="#lehmann.lilli"
					role="soloist.soprano">Lehmann</persName> und <persName ref="#assmann.adele"
					role="soloist.mezzo">Aßmann</persName> und die Herren <persName
					ref="#ernst.heinrich" role="soloist.tenor">Ernst</persName> und <persName
					ref="#henschel.georg" role="soloist.basso">Henschel</persName> würde wohl
				schwerlich zu finden gewesen sein. Wenn der Geist die Materie überragt, so dürfte
				sich der Maëstro also hier für vollständig befriedigt erachten. Die Zuhörer waren
				über alle Maßen entzückt, ja hingerissen. Eine Art von Fanatismus erregte auch
				dieses Mal dieser der Vortrag des Duetts „<title ref="#verdi.requiem.2.recordare"
					>Recordare</title>“ durch die Damen <persName ref="#lehmann.lilli"
					>Lehmann</persName> und <persName ref="#assmann.adele">Aßmann</persName>. Die
				Leistungen des durch <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> trefflich
				instruirten Chores waren unübertrefflich und werden ihm bis auf den Schluß-Chor wohl
				selbst imponirt haben. Es hat indeß dem Componisten manchen Schweißtropfen gekostet,
				bis er die deutsche Behäbigkeit in Fluß brachte. Wenn der rheinische Chor indeß ein
				Mal im Zuge ist, dann kann er auch mit italienischem Feuer singen. Das hat er bei
				dieser Gelegenheit wieder ein Mal bewiesen. Nur dauerts manch Mal lange, bis das Eis
				schmilzt. Abgesehen hiervon aber hat sich der Chor mit Ruhm bedeckt. An dem
				Orchester wird <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> seine Freude gehabt
				haben, namentlich an dem trefflichen Streich-Quartett. War das eine Lust und Pracht,
				diese rapiden Läufe im „<title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>“, die
				schmelzenden Cantilenen, die gewaltigen Steigerungen, die lispelnden Tremoli, die
				verhauchenden Nachspiele zu hören. Auch die Holzbläser leisteten Vorzügliches. Nicht
				auf gleicher Höhe standen die Blech-Instrumente. Namentlich waren die hier so
				wichtigen trompeten nicht so vertreten, wie es wohl zu wünschen gewesen wäre.</p>
			<p>Wir müssen leider hier abbrechen, um auch dem Reste unserer Pflichten genügen zu
				können. Der Erfolg war ein großartiger und wird die Erinnerung an diese Aufführung
				den Zuhörern wohl unvergeßlich sein. Nachdem die letzten Töne des <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title>, gleich wie aus einer andern Welt klingend,
				verhallt waren, wurde dem Gefeierten durch eine junge Dame ein silberner
				Lorbeerkranz (und nicht ein goldener, wie wir früher bemerkt) überreicht. Unter
				endlosen Beifallsbezeugungen verließ <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> die Tribüne und fand hiermit der erste Theil der Aufführung
				einen glänzenden Abschluß. <gap resp="tr"/></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
