<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Lilli Lehmann, Mein Weg, 1913</title>
				<author>
					<persName key="lehmann.lilli"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<placeName key="berlin"/>
					<date when-iso="1876-04-15"/>
				</bibl>
				<bibl>
					<title>Lilli Lehmann: Mein Weg. Leipzig: Hirzel, 1913.</title>
					<date when-iso="1913-00-00"/>
					<biblScope unit="page">15–16</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="berlin"/>
				<date when-iso="1876-04-15"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Biografik</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="https://archive.org/stream/meinweg00lehm#page/15/mode/1up" xml:id="f1"/>
		<graphic url="https://archive.org/stream/meinweg00lehm#page/16/mode/1up" xml:id="f2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<p><pb break="null" facs="#f1" n="15" type="initial"/>
				<rs key="berlin.1876.1" type="event">Der <date when-iso="1876-04-15">15. April
						1876</date> brachte ein Ereignis für mich: <persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdis</persName> „<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>“,
					das wir im <placeName key="berlin.hofoper">Königlichen Opernhause</placeName>
					dreimal aufführten; <persName key="ernst.heinrich">Heinrich Ernst</persName>,
						<persName key="betz.franz">Franz Betz</persName>, <persName
						key="brandt.marianne">Marianne Brandt</persName> und ich.</rs> Trotz
					<persName key="wagner.richard">Wagners</persName> Flagge, unter der wir
					<placeName key="bayreuth">Bayreuth</placeName> schon entgegensegelten, griff mir
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdis</persName> wundervolle Musik tief ins
				Herz. Ich war’s ja gewöhnt, katholische Musik zu singen, kannte die Zeremonien, die
				mystische Dämmerung der katholischen Kirche, die tiefe Gläubigkeit des katholischen
				Volkes, die Macht der Musik im geweihten, weihrauchdurchschwängerten Raume und wußte
				mit Würde wiederzugeben, was dabei in meinem eignen und dem Innern andrer vorging.
				So oft ich auch katholische Kirchenmusik — wo und was immer — in meinem Leben sang,
				stets fühlte ich mit Bestimmtheit, daß ich die einzige Mitwirkende war, welche der
				tief religiösen Empfindung, der Heiligkeit der Handlung im Ausdruck gerecht wurde.
				Vielleicht lag es an meiner mir wohlbewußten italienischen Stilkenntnis. Etwas mußte
				schon an diesem Gefühle richtig sein, <pb break="yes" facs="#f2" n="16"
					type="regular"/> denn <rs key="koeln.1877.musikfest.2" type="event">als wir:
						<persName key="ernst.heinrich">Heinrich Ernst</persName>, <persName
						key="henschel.georg">Georg Hentschel</persName>, <persName
						key="brandt.marianne">Marianne Brandt</persName> und ich beim Kölner
					Musikfest <date when-iso="1877">77</date> das <title key="verdi.requiem"
						type="mus">Requiem</title> unter <persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdis</persName> eigner Leitung sangen, war ich die einzige, der <persName
						key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> nicht das geringste ausbesserte</rs>.
				Am Abend klopfte er mir lächelnd auf die Schulter und sprach mir entzückt seine
				Befriedigung aus. Später hatte er sogar seinen Wirten ausgesprochen, daß er nur mit
				mir zufrieden gewesen und stellte meine Leistung sogar derjenigen seiner
				Lieblingssängerin <persName key="stolz.teresa">Stolz</persName> an die Seite.
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> war kein Mann von vielem Reden;
				es verstand sich bei ihm — wie bei allen „Könnern“ — von selbst, daß man die Technik
				der künstlerischen Aufgaben, die man übernommen, meisterte. Und ohne daß er es mir
				sagte, wußte ich, daß er es gut fand. Als außergewöhnlicher Mensch wird <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> von allen denen geschildert, die das Glück
				hatten, ihm nähertreten zu dürfen. Ich weiß nur, daß er für mich um so größer wurde,
				je länger ich lebte, und daß ich ihn heute zu den Größten, Höchsten rechne und ihn
				gleich ihnen verehre und liebe. <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> war
				mit seiner Gattin gekommen, und mit beiden so lieben, ruhigen Menschen erlebten wir,
				unter Führung des geistreichen, witzigen <persName key="hiller.ferdinand">Ferdinand
					Hiller</persName> — der sich stets nur „Fasi“ unterschrieb und mir als Künstler
				sehr befreundet war — ein wundervolles Fest, das <persName key="brahms.johannes"
					>Johannes Brahms</persName> als Dritter im Bunde verschönte, der damals noch
				glückstrahlend und heiter die ganze schöne Frauenwelt zu seinen Füßen liegen sah.
				Als ich am dritten Abend aufs Podium stieg, um eine <title key="spohr.faust"
					type="mus">Faustarie</title> von <persName key="spohr.louis">Spohr</persName> zu
				singen und <persName key="brahms.johannes">Brahms</persName> meinen Strauß zu halten
				gab, sah ich, wie er ihn zerpflückte, jedem jungen Mädchen des Chors eine Blume
				daraus verabreichte und sich dabei vor Lachen schüttelte.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
