<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Lilli Lehmann, Mein Weg, 1913</title>
				<author><persName ref="#lehmann.lilli"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/lehmann_1920_mein-weg.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<placeName ref="#berlin"/>
					<date when-iso="1876-04-15"/>
				</bibl>
				<bibl>
					<title>Lilli Lehmann: Mein Weg. Leipzig: Hirzel, 1913.</title>
					<date when-iso="1913-00-00"/>
					<biblScope unit="page">15–16</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#berlin"/><date when-iso="1876-04-15"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Biografik</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="https://archive.org/stream/meinweg00lehm#page/15/mode/1up" xml:id="f1"/>
		<graphic url="https://archive.org/stream/meinweg00lehm#page/16/mode/1up" xml:id="f2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<p><pb break="null" facs="#f1" n="15" type="initial"/>
				<rs ref="#berlin.1876.1" type="event">Der <date when-iso="1876-04-15">15. April
						1876</date> brachte ein Ereignis für mich: <persName ref="#verdi.giuseppe"
						>Verdis</persName> „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“, das wir im
						<placeName ref="#berlin.hofoper">Königlichen Opernhause</placeName> dreimal
					aufführten; <persName ref="#ernst.heinrich">Heinrich Ernst</persName>, <persName
						ref="#betz.franz">Franz Betz</persName>, <persName ref="#brandt.marianne"
						>Marianne Brandt</persName> und ich.</rs> Trotz <persName
					ref="#wagner.richard">Wagners</persName> Flagge, unter der wir <placeName
					ref="#bayreuth">Bayreuth</placeName> schon entgegensegelten, griff mir <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdis</persName> wundervolle Musik tief ins Herz. Ich
				war’s ja gewöhnt, katholische Musik zu singen, kannte die Zeremonien, die mystische
				Dämmerung der katholischen Kirche, die tiefe Gläubigkeit des katholischen Volkes,
				die Macht der Musik im geweihten, weihrauchdurchschwängerten Raume und wußte mit
				Würde wiederzugeben, was dabei in meinem eignen und dem Innern andrer vorging. So
				oft ich auch katholische Kirchenmusik — wo und was immer — in meinem Leben sang,
				stets fühlte ich mit Bestimmtheit, daß ich die einzige Mitwirkende war, welche der
				tief religiösen Empfindung, der Heiligkeit der Handlung im Ausdruck gerecht wurde.
				Vielleicht lag es an meiner mir wohlbewußten italienischen Stilkenntnis. Etwas mußte
				schon an diesem Gefühle richtig sein, <pb break="yes" facs="#f2" n="16"
					type="regular"/> denn <rs ref="#koeln.1877.musikfest.2" type="event">als wir:
						<persName ref="#ernst.heinrich">Heinrich Ernst</persName>, <persName
						ref="#henschel.georg">Georg Hentschel</persName>, <persName
						ref="#brandt.marianne">Marianne Brandt</persName> und ich beim Kölner
					Musikfest <date when-iso="1877">77</date> das <title ref="#verdi.requiem"
						>Requiem</title> unter <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdis</persName>
					eigner Leitung sangen, war ich die einzige, der <persName ref="#verdi.giuseppe"
						>Verdi</persName> nicht das geringste ausbesserte</rs>. Am Abend klopfte er
				mir lächelnd auf die Schulter und sprach mir entzückt seine Befriedigung aus. Später
				hatte er sogar seinen Wirten ausgesprochen, daß er nur mit mir zufrieden gewesen und
				stellte meine Leistung sogar derjenigen seiner Lieblingssängerin <persName
					ref="#stolz.teresa">Stolz</persName> an die Seite. <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> war kein Mann von vielem Reden; es
				verstand sich bei ihm — wie bei allen „Könnern“ — von selbst, daß man die Technik
				der künstlerischen Aufgaben, die man übernommen, meisterte. Und ohne daß er es mir
				sagte, wußte ich, daß er es gut fand. Als außergewöhnlicher Mensch wird <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> von allen denen geschildert, die das
				Glück hatten, ihm nähertreten zu dürfen. Ich weiß nur, daß er für mich um so größer
				wurde, je länger ich lebte, und daß ich ihn heute zu den Größten, Höchsten rechne
				und ihn gleich ihnen verehre und liebe. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> war mit seiner Gattin gekommen, und mit beiden so lieben,
				ruhigen Menschen erlebten wir, unter Führung des geistreichen, witzigen <persName
					ref="#hiller.ferdinand">Ferdinand Hiller</persName> — der sich stets nur „Fasi“
				unterschrieb und mir als Künstler sehr befreundet war — ein wundervolles Fest, das
					<persName ref="#brahms.johannes">Johannes Brahms</persName> als Dritter im Bunde
				verschönte, der damals noch glückstrahlend und heiter die ganze schöne Frauenwelt zu
				seinen Füßen liegen sah. Als ich am dritten Abend aufs Podium stieg, um eine <title
					ref="#spohr.faust">Faustarie</title> von <persName ref="#spohr.louis"
					>Spohr</persName> zu singen und <persName ref="#brahms.johannes"
					>Brahms</persName> meinen Strauß zu halten gab, sah ich, wie er ihn zerpflückte,
				jedem jungen Mädchen des Chors eine Blume daraus verabreichte und sich dabei vor
				Lachen schüttelte.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
