<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Leipziger Nachrichten, 11. März 1876</title><author><persName ref="#doerffel.alfred"/></author></titleStmt><publicationStmt><p>http://verdi-requiem.de/text/ln_1876-03-11_gewandhausconcert.xml</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>
				<orgName ref="#leipziger-nachrichten" role="publisher"/>
				<placeName ref="#leipzig"/>
				<date when-iso="1876-03-11" when-custom="sat"/>
				<biblScope unit="issue">71</biblScope><biblScope unit="volume">16</biblScope><series>ln</series>
				<!--*BIBLIO Seitenangabe fehlt (Kopie unzureichend)-->
				<link facs="ln_1876-03-11_b.jpg"/>
				<link facs="ln_1876-03-11_c.jpg"/>
			</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><placeName ref="#leipzig"/></creation><textClass><keywords><term type="textType">Bericht</term><term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p></encodingDesc></teiHeader>
	<text xml:lang="de"><body rend="fraktur">
		<head>Gewandhausconcert 19,</head>
		<head>am <date when-iso="1876-03-09">9. März</date>.</head>
		<p><rs type="event" ref="#leipzig.1876.1">Es brachte die erstmalige Aufführung des <title ref="#verdi.requiem">Requi<supplied resp="tr">e</supplied>m</title> für Soli, Chor und
				Orchester von <persName ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName>, eines Werkes,
				das in letzter Zeit viel besprochen und gerühmt worden, und dadurch auch in <placeName ref="#deutschland">Deutschland</placeName> in die Mode gekommen ist.</rs>
			Natürlich hatte man sich alsbald nach dem öffentlichen Erscheinen desselben, jetzt bald
			zwei Jahre her, mit Verwunderung gefragt, wie <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, der doch nur auf der Bühne seine musikalische Heimath besitze, der
			seit seinem ersten Hervortreten im Jahre <date when-iso="1839">1839</date> bisher nur für
			das Theater thätig gewesen, dazu gekommen sei, ein „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ zu schreiben. Und mit geschäftiger Zunge wurde die Antwort gegeben,
			es sei vor mehreren Jahren bereits von einer „<title ref="#messa-per-rossini">Messe</title>“ die Rede gewesen, „die zum Andenken <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName> († <date when-iso="1868">1868</date>) von allen bedeutenderen
			italienischen Componisten vereint geschrieben werden sollte“ und <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> habe dazu das Finale verfertigt, der Plan sei
			jedoch wegen des Kriegsgetöses nicht zur Aufführung gekommen; dann sei im <date when-iso="1873-05">Mai 1873</date> der in <placeName ref="#italien">Italien</placeName> überaus
			beliebte und berühmte Dichter <persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName>
			gestorben und so wäre denn der thätige Meister <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sofort an’s Werk gegangen, sein Finale nach vorne zu ergänzen, so
			daß schon am ersten Jahrestage des Todes jenes, das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> in der <placeName ref="#mailand.san-marco">Marcuskirche</placeName>, zu
				<placeName ref="#mailand">Mailand</placeName> habe zur Aufführung gelangen können. Der
			Umstand also, daß das Werk „zum Andenken <persName ref="#manzoni.alessandro">Alessandro
				Manzoni’s</persName> componirt“ worden, componirt von dem derzeit in <placeName ref="#italien">Italien</placeName> berühmtesten und übrigens einem steinreichen
			Componisten *), brachte dem Werke in <placeName ref="#italien">Italien</placeName> die günstigte
			Meinung entgegen. Die Wirkung desselben wurde als außerordentlich großartig geschildert.
			In das Feuer des Enthusiasmus darüber goß <persName ref="#buelow.hans-von">Hans von
				Bülow</persName>, der, ohne es gehört zu haben, wegwerfende Aeußerungen über dessen
			Werth sich erlaubt haben sollte, ein gehörigen Quantum Oel<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref type="text" target="az_1874-05-28_mailand.xml">Allgemeine Zeitung,
					Augsburg, 28. Mai 1874</ref>.</note>. <rs type="event" ref="#paris.1874"><placeName ref="#paris">Paris</placeName></rs> und <rs type="event" ref="#wien.1875"><placeName ref="#wien">Wien</placeName></rs> veranstalteten Aufführungen des Werkes, darauf hat <rs type="event" ref="#muenchen.1875"><placeName ref="#muenchen">München</placeName></rs> „sich das große
			Verdienst erworben, es zuerst im deutschen Reiche und zwar am <date when-iso="1875-12-07">7.
				December vor. J.</date> eingeführt zu haben.“ <note resp="tr" type="textLink">Vgl.
					<ref type="text" target="amz_1876-02-09_muenchen.xml">AmZ, Leipzig, 9. Februar–1.März
					1876</ref>.</note> Zuletzt ertönten aus unserer Nachbarstadt <rs type="event" ref="#dresden.1876"><placeName ref="#dresden">Dresden</placeName></rs> ebenfalls große
			Lobpreisungen über seinen Werth.</p>
		<p>Hiernach begreift sich, daß auch wir in <placeName ref="#leipzig">Leipzig</placeName> mit
			hochgespannten Erwartungen dem Tagesereigniß der Aufführung dieses <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> entgegensahen. Von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Opern, deren Zahl sich auf mindestens vierundzwanzig beläuft,
			haben wir hier durch die Bühnenaufführungen kennen gelernt: den <title ref="#verdi.nabucco">Nebukadnezar</title>
			<date when-iso="1855">1855</date>, die <title ref="#verdi.ernani">Hernani</title>
			<date when-iso="1858">1858</date>, den <title ref="#verdi.il-trovatore">Troubadour</title>
			<date when-iso="1862">1862</date>, zuletzt <choice>
				<orig>die</orig>
				<corr resp="tr">den</corr>
			</choice>
			<title ref="#verdi.rigoletto"><choice>
					<orig>Rigoletti</orig>
					<corr resp="tr">Rigoletto</corr>
				</choice></title>
			<date when-iso="1871">1871</date>. Daß die geehrte Concertdirection großes Interesse dafür
			voraussetzte, daß nunmehr auch das Kirchenmusikwerk des Maestro hier zur Kenntniß komme,
			war gewiß richtig. Wir danken ihr deshalb aufrichtigst die Aufführung. Und noch mehr
			danken wir es ihr, daß sie eine so vorzügliche Aufführung, als sie in der That war, sich
			hat angelegen sein lassen. Selten haben wir unsern Chor so gut geschult, so schlagfertig
			und klangschön befunden wie diesmal, selten so correct nach Seite der Technik, so
			geistig belebt nach Seite der Darstellung. Selten auch ist uns ein so gutes
			Solo-Ensemble vorgekommen. Mag sein, daß <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
			sich besser singen läßt als <persName ref="#schumann.robert">Schumann</persName>, daß die
			Solisten ihn lieber singen als <persName ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName>
			(denn er schreibt ihnen mundrechter und ist überhaupt leichter): man gewahrte eine
			Begeisterung für die Sache, einen edlen Wetteifer sich auszuzeichnen, wie kaum zu
			überbieten sein dürfte. Frau <persName ref="#peschka-leutner.minna" role="soloist.soprano">Peschka-Leutner</persName> als Sopran glänzte mit ihren besten Eigenschaften,
			Fräulein <persName ref="#nanitz.minna" role="soloist.mezzo">Nanitz</persName> als Alt, die
			Königl. Hofopernsängerin aus <placeName ref="#dresden">Dresden</placeName>, verlieh ihrer
			wunderbar schönen Stimme einen seelischen Ausdruck, der äußerst wohlthuend berührten;
			Herr <persName ref="#pielke.walter" role="soloist.tenor">Pielke</persName> als Tenor hat den
			Unterzeichneten, der sehr selten in’s Theater kommt, überrascht durch die Kraft und
			zugleich den Schmelz, die seiner Stimme zu eigen geworden, durch die musikalische
			Intelligenz, welche sein Vortrag, Linie haltend von Anfang bis Ende, bekundete; Herr
				<persName ref="#koehler.hans" role="soloist.basso">Köhler</persName> als Baß endlich,
			Königl. Hofopernsänger aus <placeName ref="#dresden">Dresden</placeName>, fesselte durch den
			Voll- und Wohlklang des Gesanges nicht minder als durch die Darstellung, die frei
			künstlerisch sich bewegte und dem Zusammenklang etwas Poetisches verlieh, das ungemein
			anzog und anmuthete. Dazu nun das wachsame und zartfühlende Orchester, — es was das
			Anhören in dieser Hinsicht wahrhaftig eine Freude!</p>
		<p>Daß diese Ausführung das Werk in’s günstigste Licht stellte, darüber bleibt uns kein
			Zweifel. Ja, wir schreiben ihr hauptsächlich den Erfolg zu, den es hatte, und haben sie
			deshalb der Besprechung desselben vorangestellt. Wir sagten oben, das Werk sei Mode
			geworden; wir fügen hinzu, es werde bald aus der Mode wieder herauskommen. Es hat
			durchaus nicht die Tragweite, welche man ihm beizumessen scheint. Rein musicalisch
			genommen, bietet es wohl manche Süßigkeit und Schmackhaftigkeit, viele im augenblick
			überraschende Wendungen, Kühnheiten, die man zunächst als Eingebungen des Genius ansehen
			könnte. Aber bei Lichte das Ganze besehen, wird man bald gewahr, daß es ein Product
			nicht des Herzensdranges, sondern doch nur der Berechnung ist, der Berechnung auf den
			Effect, d. i. auf die Wirkung nach außen, auf die Wirkung auf die Nerven. Wie wüßten
			nicht eine einzige frisch quellende Melodie hervorzuheben, nichts Naturalistisches,
			Naturwüchsiges, ohne das nun einmal ein Musikwerk nicht bestehen kann, nicht ein Atom
			von z. B. <persName ref="#schubert.franz">Franz Schubert’schem</persName> Musik-Naturalismus,
			von seiner Anmuth und Liebenswürdigkeit. Hat <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
			seinen Landleuten die Hölle noch so heiß gemacht, wir glauben doch nicht daran und
			können es unmöglich für baare Münze nehmen. Der Anfang des Concertes war ausnahmsweise
			diesmal eine halbe Stunde später angesetzt worden, damit, wie man sagte, das
			anderthalbstündige Werk zur rechten Zeit aufhöre. Für uns war es trotzdem beinahe die
			Hälfte zu lang. Immer war es das nämliche Facit, welches aus der Berechnung hervorging.
			Die Darstellung des „Lichtes“ und des „Leuchtens“ erging sich nämlich in den hohen
				<choice>
				<orig>Tonmolos</orig>
				<corr resp="tr">Tremolos</corr>
			</choice> ganz, wie wir es gewohnt worden sind <note resp="tr" type="musicLink">Vgl.
					<title ref="#verdi.requiem.6">Lux aeterna</title>.</note>; beim „<title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum" n="mors-stupebit">mors</title>“ stockte das Athmen des
			Tonkörpers, wie es handgreiflicher gar nicht zu machen war; überall drängte sich die
			Absicht der Darstellung in den Vordergrund. Wer das genial findet, mag das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> als Ausfluß des Genies ansehen: uns war es nur
			ein Abfluß. Wie ganz anders doch erschien und neulich <persName ref="#rubinstein.anton">Rubinstein</persName> in seinem „<title ref="#rubinstein.das-verlorene-paradies">verlorenen Paradies</title>“! Von letzterem Werke kannten wir vorher gerade so wenig
			eine Note, wie von dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>. Von ihm hatten wir
			einen erhebenden, von diesem einen gegentheiligen Gesammteindruck. Wir tragen keine
			Verlangen danach, das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> wieder zu hören.</p>
		<p>Seine Wirkung auf die Zuhörer war auch bei weitem nicht die des <persName ref="#rubinstein.anton">Rubinstein’schen</persName> Werkes. Man spendete wohl öfters
			Beifall, auch lebhaften, aber wir setzen diesen auf Rechnung der Ausführung. Giebt man
			uns hierin nicht recht, so sei es. In zwei, drei Jahren wird wahrscheinlich Niemand mehr
			um das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> sich kümmern. Bei dieser Meinung
			verbleiben wir. Unterdessen mag es seine Runde fortmachen.</p>
		<p rend="right"><persName ref="#doerffel.alfred">A. <hi rend="widespace">Dörffel</hi></persName>.</p>
		<p>*) <persName ref="#fetis.francois-joseph">Fetis</persName> schreibt <date when-iso="1865">1865</date>: „<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat jetzt große Einkünfte
			und einen Grundbesitz, den sein Verleger und Freund, Herr <persName ref="#escudier.leon">Leon Escudier</persName>, auf zwei Meilen (lieues) im Umfange schätzt.“<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName ref="#fetis.francois-joseph">François
					Joseph Fétis</persName>, <ref type="text" target="https://archive.org/stream/biographieunive18ftgoog#page/n333/mode/1up">Biographie universelle des musiciens, Bd. 8 (1865), S. 325</ref>: »Il possède
				aujourd’hui de grands revenus et une propriété que son éditeur et ami, M. Léon
				Escudier, estime avoir une étendue de deux lieues«.</note> Nach Angabe dieses Autors
			ist <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> am <date when-iso="1814-10-09">9. October
				1814</date>, nach Angabe Anderer am <date when-iso="1813-10-09">9. October 1813</date>
			geboren, und zwar in <placeName ref="#roncole">Roncole</placeName> bei <placeName ref="#busseto">Busseto</placeName>, einige Stunden von <placeName ref="#parma">Parma</placeName>. An demselben
			Tage übrigens wie in <placeName ref="#muenchen">München</placeName>, fand auch in <placeName ref="#koeln">Cöln</placeName> eine Aufführung des <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> statt. Es giebt demnach zwei „erste“ Aufführungen desselben im
				<placeName ref="#deutschland">deutschen Reiche</placeName>.</p>
	</body></text>
</TEI>