<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Leipziger Tageblatt und Anzeiger, 17. März 1876</title>
				<author><persName key="piutti.carl"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/lta_1876-03-17_musikalischer-bericht.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="leipziger-tageblatt" role="publisher"/>
					<placeName key="leipzig"/>
					<date when-custom="fri" when-iso="1876-03-17"/>
					<biblScope unit="issue">77</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">77</biblScope>
					<series>lt</series>
					<biblScope unit="page">1475</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="leipzig"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="lt_1876-03-17_1475a.png"/>-->
	<!--<graphic n="lt_1876-03-17_1475c.png"/>-->
	<!--<graphic n="lt_1876-03-17_1475da.png"/>-->
	<!--<graphic n="lt_1876-03-17_1475db.png"/>-->
	<!--<graphic n="lt_1876-03-17_1475dd.png"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Musikalischer Bericht.</head>
			<p>Das Concert zum Besten des Orchester-Pensions- und des Witwen-Fonds.</p>
			<p><rs key="leipzig.1876.2" type="event"><placeName key="leipzig">Leipzig</placeName>,
						<date when-iso="1876-03-14">14. März</date>. Gestern wurde das <title
						key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> von <persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdi</persName> wiederholt.</rs>
				<persName key="naumann.emil">Emil Naumann’s</persName> Bericht über das Werk, den
				wir in Aussicht stellten, lautet:</p>
			<p><gap resp="tr"/><note resp="tr" type="textLink">Vgl. <persName key="naumann.emil"
						>Emil Naumann</persName>, <ref target="admz_1876-04-14_verdis-requiem.xml"
						type="text">AdMZ, Leipzig, 14./21. April 1876</ref>.</note></p>
			<p>Dies ist die Absicht <persName key="naumann.emil">Naumann’s</persName>. Ich
				beabsichtige, sie ohne jede Widerlegung oder Ergänzung mitzutheilen. Da aber eine
				nochmalige Aufführung stattgefunden hat, ehe der Abdruck möglich war, mag ich nun,
				durch den erneuten Eindruck des Werks in meiner Ansicht bestärkt, zwei Bedenken
				gegen die volle Gültigkeit des in diesem Artikel Gesagten doch nicht
				zurückhalten.</p>
			<p>Das eine richtet sich gegen den so stark ausgesprochenen Vorwurf, <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> verfalle zu sehr in den Opernstyl. Ich
				kann das im Großen und Ganzen nicht finden. Wohl sind in dem <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> oft Effecte benützt, die auch in der Oper
				vorkommen. Keineswegs aber ist deshalb immer auch die Stimmung eine opernmäßige, dem
				kirchlichen Styl fremde. Der Kunst sind alle Mittel dienstbar; deren Verwendung aber
				ist als eine so mannichfache denkbar, daß mit gewissen, in der Oper notorisch mit
				Vorliebe gebrauchten Mitteln durchaus noch nicht ein Styl nothwendig verbunden sein
				muß, den man als einen opernhaften, mit der Idee einer kirchlichen (noch weniger
				katholisch-kirchlichen, wie sie hier vorliegt) Composition unvertraglich bezeichnen
				müßte. Als Sätze, die mit den Mitteln der Oper zugleich in den Styl der Oper
				verfallen, möchte ich eigentlich nur das <title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus"
					>lacrimosa</title> und den Theil des <title key="verdi.requiem.6" type="mus">lux
					aeterna</title> nennen, welcher von den chromatischen Läufen in der
					Begleitung<note resp="tr" type="musicLink">Vgl. <title key="verdi.requiem.6" type="mus"
						>Lux aeterna</title>, Takt 68 und Takt 71.</note> heimgesucht ist; außer
				diesen beiden behagt mir aus anderen Gründen die <title key="verdi.requiem.4" type="mus"
					>Sanctus-Fuge</title> nicht, — ein Satz, dem die rechte Weihe und auch ganz und
				gar der echte Werth polyphoner Arbeit abgeht. Bezüglich anderer, größerer Abschnitte
				aus dem Werk hat der Nachweis, sie seien mehr Opern- als Oratoriengut, zum Mindesten
				eine höchst subjective Geltung. Beweisen läßt sich in musikalischen Angelegenheiten
				schwer.</p>
			<p>Mein zweites Fragezeichen setzte ich neben die Stellen der <persName
					key="naumann.emil">Naumann’schen</persName> Kritik, die den Componisten als
				Italiener bezeichnen. Wenn ich recht zwischen den Zeilen zu lesen verstehe, sagt
				hier <persName key="naumann.emil">Naumann</persName> nicht: „Du bist Italiener, und
				darum wollen wir dein Werk auch als die That italienischen Geistes, unter südlichem
				Himmelsstrich emporgekommen, aufnehmen“ — das wäre das Richtige! — sondern er sagt:
				„Du bist Italiener, aber du mußt deutsch werden; wir haben das Rechte!“ Unser
				musikalischer Mathematiker tadelt also den Kreis, weil er kein Polygon ist, das
				blühend jugendliche, südländische <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>, weil
				es die deutsche Denkerstirn nicht an sich trägt. Das ist ein wenig zu viel gethan!
				In Unterschätzung des unnachahmlichen (wenigstens uns Deutschen unnachahmlichen)
				Originaltypus, den der südliche Himmel und eine reichlich spendende Muse dem Werk
				des Italiener verliehen, geht <persName key="naumann.emil">Naumann</persName> so
				weit, sagen zu können: „Die Composition <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> würde, wenn sie von einem deutschen Meister herrührte,
				wahrscheinlich von denselben Stimmen, deren Enthusiasmus jetzt ins Grenzenlose geht,
				verurtheilt werden.“ Wir haben die Worte anfangs fortgelassen, holen sie jetzt aber
				als diejenigen nach, in denen die schwache Seite dieses sonst so wohlverwahrten
				Artikels am deutlichsten hervortritt. Freilich ist es um den Reiz der <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName> Composition eine eigne Sache.
					<persName key="naumann.emil">Naumann</persName> wird auch für die letztere
				Behauptung seine Anhänger finden. Ich kann die meine nur Denen gegenüber nicht
				unterdrücken, die ihre Freude an der <title key="verdi.requiem" type="mus">Messe</title>
				gehabt haben. Beweisen läßt sich in musikalischen Angelegenheitenschwer!</p>
			<p>Ueber die gestrige Aufführung ist wenig zu sagen. Sie stand nicht auf der Höhe der
				vorigen. Der Chor, dem die undankbarste Aufgabe zu Theil wird, hielt sich
				vortrefflich. Fräulein <persName key="nanitz.minna">Nanitz</persName> war plötzlich
				erkrankt, in Folge dessen lang Frau Hofcapellmeister <persName
					key="schuch-proska.clementine" role="soloist.soprano">Schuch</persName>,
				dieselbe Künstlerin, die bereits in den drei Aufführungen mitgewirkt, welche das
				Werk im Januar in <placeName key="dresden">Dresden</placeName> erlebte, die
				Sopranpartie (etwas theatralisch und zuletzt sehr unsicher, sodaß das <title
					key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title> verunglückte), Frau Dr. <persName
					key="peschka-leutner.minna" role="soloist.mezzo">Peschka-Leutner</persName> die
				Mezzosopranpartie, für deren Uebernahme noch in letzter Stunde wir der Dame in
				Anbetracht der sicheren Durchführung dieser Partie unsre Bewunderung zollen!
				Capellmeister <persName key="reinecke.carl">Reinecke’s</persName> Direction war
				eine überaus gewandte und umsichtige. Das Orchester fühlte sich unter ihm geborgen
				und gehoben, entledigte sich seiner Aufgabe, die es zu selbstständiger Wirkung fast
				nie kommen läßt, aber ihm zur Entfaltung seines klanglichen Reichthums die schönste
				Gelegenheit giebt, mit sichtlicher Freude. Daß der Saal nur sehr mäßig gefüllt war,
				hat seinen Grund wohl weniger in dem musikalischen Indifferentismus, als in der
				augenblicklichen musikalischen Uebersättigung unserer <placeName key="leipzig"
					>Leipziger</placeName>.</p>
			<p>Dem <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> gegenüber ist dieser Umstand immerhin
				zu bedauern. <persName key="piutti.carl">C. Piutti</persName>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
