<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Leipziger Tageblatt und Anzeiger, 12. März 1876 [2]</title><author><persName ref="#piutti.carl"/></author></titleStmt><publicationStmt><p>http://verdi-requiem.de/text/lta_1876-03-12_musikalischer-bericht.xml</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>
				<orgName ref="#leipziger-tageblatt" role="publisher"/>
				<placeName ref="#leipzig"/>
				<date when-iso="1876-03-12" when-custom="sun"/>
				<biblScope unit="issue">72</biblScope><series>lt</series>
				<biblScope unit="page">1367</biblScope>
				<link facs="lt_1876-03-12_1367c.jpg"/>
				<link facs="lt_1876-03-12_1367d.jpg"/>
			</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><placeName ref="#leipzig"/></creation><textClass><keywords><term type="textType">Bericht</term><term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p></encodingDesc></teiHeader>
	<text xml:lang="de"><body rend="fraktur">
		<head rend="larger">Musikalischer Bericht.</head>
		<head>Neunzehntes Gewandhausconcert.</head>
		<p><rs type="event" ref="#leipzig.1876.1"><placeName ref="#leipzig">Leipzig</placeName>, <date when-iso="1876-03-11">11. März</date>. Vorigen Donnerstag, im 19. Abonnement-Concert, fand die erste
				Aufführung des <hi rend="widespace"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi>
				von <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe"><choice>
							<orig>Guiseppe</orig>
							<corr resp="tr">Giuseppe</corr>
						</choice> Verdi</persName></hi> statt, — einer Novität, die beim deutschen
				Publicum viele Theilnahme gefunden hat und von der Kritik so leicht nicht abgethan
				ist.</rs>
			<rs type="event" ref="#leipzig.1876.2">Die Aufführung wird sich am Montag wiederholen.</rs> Wir
			haben uns alle Mühe gegeben, die Partitur*) zu erlangen, um eingehender über das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> sprechen zu können, — denn wir besitzen nicht die
			Kühnheit, über ein solches Werk nach bloßem Hören der ersten Aufführung ein Urtheil,
			welches in mancher Hinsicht ein absprechendes sein würde, zu veröffentlichen. Leider ist
			diese Mühe für den Augenblick vergeblich gewesen.</p>
		<p>Glücklicher scheint <persName ref="#naumann.emil">Emil <hi rend="widespace"><choice><orig>Hartmann</orig><corr resp="tr">Naumann</corr></choice></hi></persName> gewesen zu sein, welcher dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> gelegentlich der <rs type="event" ref="#dresden.1876"><placeName ref="#dresden">Dresdner</placeName> Aufführungen</rs> eine ausführliche Besprechung in der <orgName ref="#national-zeitung">Nationalzeitung</orgName> widmet.<note resp="tr" type="textLink">Gemeint ist der Artikel von <persName ref="#naumann.emil">Emil Naumann</persName>, <ref type="text" target="nz_1876-02-09_dresden.xml">National-Zeitung, Berlin, 9. Februar 1876</ref>; der Name des Autors wurde verwechselt mit <persName ref="#hartmann.ludwig">Ludwig Hartmann</persName>, <ref type="text" target="dn_1876-01-10_hoftheater.xml">Dresdner Nachrichten, 10. Januar 1876</ref>.</note> Der Artikel ist lesenswerth. Die, welche sich für das Werk interessiren, finden darin die Ansicht eines Fachmannes ausgesprochen, mit der übrigens unser vorläufiger Eindruck von der Composition uns in den wesentlichen Puncten in Uebereinstimmung setzt. Es ist uns immerhin lieber, in diesem Fall die motivirte Ansicht eines Andern zu geben, als unsere eigene auf so schwachen Grundlagen, und wir lassen daher statt unseres Berichts den aus der <orgName ref="#national-zeitung">„N-Z.“</orgName> — wörtlich und im Wesentlichen unverkürzt — folgen, uns jeder Ergänzung oder Widerlegung enthaltend, da eine solche nur auf Grund der Partitur erfolgen kann.</p>
		<p>Leider ist der Abdruck dieses Berichts im Tageblatt erst in einer späteren Nummer möglich
			und wir beschränken uns für heute nur auf die kurze Notiz über den glücklichen Verlauf
			des Donnerstag-Concerts. Die Aufführung war eine mit strengster Gewissenhaftigkeit
			vorbereitete, daher auch strengsten Anforderungen genügende, unter den musikalischen
			Ereignissen unsrer Stadt auf höchster Linie stehende. Wie das Orchester und der
			Chorverein des Gewandhauses, unter Capellmeister <persName ref="#reinecke.carl">Reinecke’s</persName> Leitung, so trugen namentlich auch die vier Solisten zu diesem
			schönen Gelingen der Aufführung bei. An die Namen der Frau <hi rend="antiqua">Dr.</hi>
			<hi rend="widespace"><persName ref="#peschka-leutner.minna">Peschka-Leutner</persName></hi>
			und des Herrn <hi rend="widespace"><persName ref="#pielke.walter">Pielke</persName></hi>
			knüpft sich für uns Leipziger von vornherein die Idee einer stylvollen, technisch
			vollkommenen und durch ihre Klangschönheit für sich einnehmenden Leistung. An die Namen
			der beiden Dresdner Gäste, des Fräulein <hi rend="widespace"><persName ref="#nanitz.minna">Nanitz</persName></hi> (Alt) und des Herrn <hi rend="widespace"><persName ref="#koehler.hans">Köhler</persName></hi>, beide von der königl. Hofoper, knüpfen
			wir im Andenken ihrer neulichen Mitwirkung für die Zukunft dieselbe Idee.</p>
		<p>Da uns die vorzüglichen Kräfte auch für die Montagsaufführung gewonnen bleiben, so sehen
			wir dieser mit Freuden entgegen als einem seltsamen musikalischen Ereigniß — in
			doppeltem Sinn.</p>
		<p rend="right"><hi rend="widespace"><persName ref="#piutti.carl">C. Piutti</persName></hi>.</p>
		<p rend="smaller">*) Die einzige dürfte in den Händen der Gewandhaus-Direction sein.</p>
	</body></text>
</TEI>