<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Mathilde Marchesi, Erinnerungen, 1877</title>
				<author><persName ref="#marchesi.mathilde"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/marchesi_1877_erinnerungen.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<author>Mathilde Marchesi</author>
					<title>Erinnerungen aus meinem Leben</title>
					<pubPlace>Wien</pubPlace>
					<publisher>Carl Gerolds Sohn</publisher>
					<date when-iso="1877"/>
					<biblScope unit="page">74–75</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/><date when-iso="1875-06-00"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Biografik</term>
					<term type="corpusGroup">Randtexte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--FACS Marchesi: kein Digitalisat; Kopie vorhanden-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> in <placeName ref="#wien"
					>Wien</placeName>.</head>
			<p>Im <date when-iso="1875-06">Juni des Jahres 1875</date> ward es mir endlich vergönnt,
				den hochgefeierten Meister <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				persönlich kennen zu lernen. Derselbe kam nach <placeName ref="#wien"
					>Wien</placeName>, um seine Oper <title ref="#verdi.aida">„Aida“</title>, <rs
					ref="#wien.1875" type="event">sowie sein schönes und jetzt allgemein anerkanntes
						<title ref="#verdi.requiem">„Requiem“</title> zu dirigiren</rs>. Es war das
				zweite Mal, daß <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				<placeName ref="#wien">Wien</placeName> besuchte. Er war noch sehr jung, als er das
				erste Mal hierher kam um seine Oper „<title ref="#verdi.nabucco">Nabucco</title>“,
				welche in der <placeName ref="#mailand.teatro-alla-scala">Scala</placeName> in
					<placeName ref="#mailand">Mailand</placeName> schon mit größtem Erfolge gegeben
				worden war, persönlich zu dirigiren. Obgleich die meisten Familien der glühenden
				Hitze halber <placeName ref="#wien">Wien</placeName> verlassen hatten, so wirkte
				doch der Name <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName></hi> elektrisch genug, um die Land-, Thal- und Bergbewohner
				wieder in die Stadt zu locken. Schaarenweise drängte man sich an die Casse, um einen
				Platz zu erhaschen und allabendlich waren die Räume des Opernhauses dicht besetzt.
				Das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> wirkte begeisternd auf das Publicum.
				Die Hauptpartien waren durch die Damen <persName ref="#stolz.teresa"
					>Stolz</persName> und <persName ref="#waldmann.maria">Waldmann</persName>, sowie
				durch die Herren <persName ref="#masini.angelo">Masini</persName> und <persName
					ref="#medini.paolo">Medini</persName> ganz vortrefflich besetzt, und die Chöre,
				welche durch den <orgName ref="#wien.akademischer-gesangverein">akademischen
					Gesangverein</orgName> verstärkt worden waren, sowie das Orchester, leisteten
				unter <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<pb break="yes" n="75" type="regular"/> Zauberstab Außergewöhnliches. Der Meister
				seinerseits äußerte zu wiederholten Malen, daß es ein hoher Genuß für ihn sei, ein
				so vortreffliches Orchester und so ausgezeichnete Chöre dirigiren zu können.</p>
			<p>Am Abend nach der ersten Aufführung des <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>
				war <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> im Begriff, das Theater zu
				verlassen und seinen Wagen zu besteigen, als er sich plötzlich von einer Schaar
				Studenten umringt sah, welche ihm enthusiastisch zujubelten. Der Meister, dessen
				einfacher Sinn sich von jeher gegen solche stürmische Ovationen sträubte, flüchtete
				rasch in den nahestehenden Wagen, jedoch bemerkend, daß die jungen Hitzköpfe Miene
				machten, die Pferde auszuspannen, sprang er eben so schnell auf der anderen Seite
				des Wagens heraus und lief mit Blitzesschnelle zu Fuß in sein Hotel. Die
				darauffolgenden Abende verließ <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> das
				Theater nur dann, wenn er mit Bestimmtheit wußte, daß Niemand in- oder außerhalb
				desselben ihn erwartete.</p>
			<p>Der Meister war so liebenswürdig einige Tacte aus dem wundervollen Tenorsolo (in <hi
					rend="antiqua">C-Dur</hi>) aus dem vierstimmigen <title ref="#verdi.requiem.3"
					>Offertorium</title> seines <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title>, <title
					n="domine-jesu" ref="#verdi.requiem.3">„Domine Jesu“</title>, in mein Album zu
				schreiben. Es war von ganz besonderem Interesse für mich, die Oper <hi
					rend="widespace"><title ref="#verdi.aida">Aïda</title></hi>, welche in der
					<placeName ref="#wien">Wiener</placeName>
				<placeName ref="#wien.hof-operntheater">Hof-Oper</placeName> schon früher gegeben
				worden war, nun von italienischen Sängern und unter des Componisten persönlicher
				Leitung zu hören. Ich konnte mich von Neuem überzeugen, wie sehr die deutschen
				Capellmeister die Tempi der italienischen Opern oft vergreifen, hauptsächlich aber
				verschleppen.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
