<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Mathilde Marchesi, Erinnerungen, 1877</title>
				<author>
					<persName key="marchesi.mathilde"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<author>Mathilde Marchesi</author>
					<title>Erinnerungen aus meinem Leben</title>
					<pubPlace>Wien</pubPlace>
					<publisher>Carl Gerolds Sohn</publisher>
					<date when-iso="1877"/>
					<biblScope unit="page">74–75</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="wien"/>
				<date when-iso="1875-06-00"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Biografik</term>
					<term type="corpusGroup">Randtexte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--FACS Marchesi: kein Digitalisat; Kopie vorhanden-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> in <placeName key="wien"
					>Wien</placeName>.</head>
			<p>Im <date when-iso="1875-06">Juni des Jahres 1875</date> ward es mir endlich vergönnt,
				den hochgefeierten Meister <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				persönlich kennen zu lernen. Derselbe kam nach <placeName key="wien"
					>Wien</placeName>, um seine Oper <title key="verdi.aida" type="mus"
					>„Aida“</title>, <rs key="wien.1875" type="event">sowie sein schönes und jetzt
					allgemein anerkanntes <title key="verdi.requiem" type="mus">„Requiem“</title> zu
					dirigiren</rs>. Es war das zweite Mal, daß <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName>
				<placeName key="wien">Wien</placeName> besuchte. Er war noch sehr jung, als er das
				erste Mal hierher kam um seine Oper „<title key="verdi.nabucco" type="mus"
					>Nabucco</title>“, welche in der <placeName key="mailand.teatro-alla-scala"
					>Scala</placeName> in <placeName key="mailand">Mailand</placeName> schon mit
				größtem Erfolge gegeben worden war, persönlich zu dirigiren. Obgleich die meisten
				Familien der glühenden Hitze halber <placeName key="wien">Wien</placeName> verlassen
				hatten, so wirkte doch der Name <hi rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdi</persName></hi> elektrisch genug, um die Land-, Thal- und
				Bergbewohner wieder in die Stadt zu locken. Schaarenweise drängte man sich an die
				Casse, um einen Platz zu erhaschen und allabendlich waren die Räume des Opernhauses
				dicht besetzt. Das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> wirkte
				begeisternd auf das Publicum. Die Hauptpartien waren durch die Damen <persName
					key="stolz.teresa">Stolz</persName> und <persName key="waldmann.maria"
					>Waldmann</persName>, sowie durch die Herren <persName key="masini.angelo"
					>Masini</persName> und <persName key="medini.paolo">Medini</persName> ganz
				vortrefflich besetzt, und die Chöre, welche durch den <orgName
					key="wien.akademischer-gesangverein">akademischen Gesangverein</orgName>
				verstärkt worden waren, sowie das Orchester, leisteten unter <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<pb break="yes" n="75" type="regular"/> Zauberstab Außergewöhnliches. Der Meister
				seinerseits äußerte zu wiederholten Malen, daß es ein hoher Genuß für ihn sei, ein
				so vortreffliches Orchester und so ausgezeichnete Chöre dirigiren zu können.</p>
			<p>Am Abend nach der ersten Aufführung des <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title> war <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> im Begriff,
				das Theater zu verlassen und seinen Wagen zu besteigen, als er sich plötzlich von
				einer Schaar Studenten umringt sah, welche ihm enthusiastisch zujubelten. Der
				Meister, dessen einfacher Sinn sich von jeher gegen solche stürmische Ovationen
				sträubte, flüchtete rasch in den nahestehenden Wagen, jedoch bemerkend, daß die
				jungen Hitzköpfe Miene machten, die Pferde auszuspannen, sprang er eben so schnell
				auf der anderen Seite des Wagens heraus und lief mit Blitzesschnelle zu Fuß in sein
				Hotel. Die darauffolgenden Abende verließ <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> das Theater nur dann, wenn er mit Bestimmtheit wußte, daß
				Niemand in- oder außerhalb desselben ihn erwartete.</p>
			<p>Der Meister war so liebenswürdig einige Tacte aus dem wundervollen Tenorsolo (in <hi
					rend="antiqua">C-Dur</hi>) aus dem vierstimmigen <title key="verdi.requiem.3"
					type="mus">Offertorium</title> seines <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiems</title>, <title key="verdi.requiem.3" n="domine-jesu" type="mus"
					>„Domine Jesu“</title>, in mein Album zu schreiben. Es war von ganz besonderem
				Interesse für mich, die Oper <hi rend="widespace"><title key="verdi.aida" type="mus"
						>Aïda</title></hi>, welche in der <placeName key="wien">Wiener</placeName>
				<placeName key="wien.hof-operntheater">Hof-Oper</placeName> schon früher gegeben
				worden war, nun von italienischen Sängern und unter des Componisten persönlicher
				Leitung zu hören. Ich konnte mich von Neuem überzeugen, wie sehr die deutschen
				Capellmeister die Tempi der italienischen Opern oft vergreifen, hauptsächlich aber
				verschleppen.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
