<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Morgen-Post, Wien, 13. Juni 1875</title>
				<author><persName key="akronym.ahm"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/mp_1875-06-13_verdis-requiem.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="morgen-post" role="publisher"/>
					<placeName key="wien"/>
					<date when-custom="sun" when-iso="1875-06-13"/>
					<biblScope unit="issue">162</biblScope>
					<biblScope unit="volume">25</biblScope>
					<series>mp</series>
					<biblScope unit="page">2–3</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="mp_1875-06-13_2.jpg"/>-->
	<!--<graphic n="mp_1875-06-13_3.jpg"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger"><rs key="wien.1875.1" type="event"><persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdi’s</persName> „<title key="verdi.requiem" type="mus"
				>Requiem</title>“.</rs></head>
			<p>Wie schon unsere gestrige flüchtige Notiz<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref
						target="mp_1875-06-12_hofoperntheater.xml" type="text">Morgen-Post, Wien,
						12. Juni 1875</ref>.</note> berichtet, hat <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> „<hi rend="widespace"><title key="verdi.requiem" type="mus"
						>Requiem</title></hi>“, welches er dem Andenken seines Freundes, des
				Dichters <persName key="manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni</persName> gewidmet,
				einen außerordentlichen Erfolg errungen.</p>
			<p>Wenn man schon an <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> gar nichts Anderes
				bewundert muß man doch staunend die Elastizität seines Geistes anerkennen, die ihn
				befähigt, jetzt, nachdem er dreißig Jahre lang alle Bühnen der Welt beherrscht, ein
				Werk zu schreiben, welches — die „<title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>“ ausgenommen
				— seinen bisherigen Gepflogenheiten schnurstraks zuwiderlauft, und von welchem aus,
				oder eigentlich schon son einer letzten Oper, der obgenannten „<title
					key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>“ aus eine ganz neue Epoche seines Schaffens
				datirt.</p>
			<p><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat beiläufig zwei Dutzend Opern
				geschrieben. Einige davon sind mehr oder minder gründlich durchgefallen, ein großer
				Theil aber setzte sich unbestritten in der Gunst des Publikums fest, und jedenfalls
				ist <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> der einzige lebendige
				italienische Komponist, der alle Bühnen der Welt mehr oder minder souverän
				beherrscht. Was wäre natürlicher, als daß <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> in seinem gewohnten Geleise geblieben wäre und Opern <hi
					rend="antiqua">à la</hi> „<title key="verdi.la-traviata" type="mus">Traviata</title>“ oder
					„<title key="verdi.il-trovatore" type="mus">Trovatore</title>“ weiter geschrieben hätte
				bis an sein seliges Ende? Aber nicht zufrieden mit den Huldigungen, die ihm die
				ganze zivilisirte Welt im vollsten Maße entgegenbringt, bildet er sich noch im Alter
				von mehr als sechzig Jahren einen ganz neuen Styl, der allerdings schon in einigen
				seiner früheren Opern, z. B. „<title key="verdi.simon-boccanegra" type="mus">Simon
					Boccanegra</title>“ und „<title key="verdi.don-carlos" type="mus">Don Carlos</title>“ im
				Keimen begriffen ist, nichts destoweniger aber, da diese Werke dem allerkleinsten
				Theil des musikalischen Publikums bekannt geworden, alle Welt auf’s Höchste
				überrascht, und zwar, was speziell uns Deutsche betrifft, geradezu <hi
					rend="widespace">freudig</hi> überrascht.</p>
			<p><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist in seinen beiden letzten Werken,
				der „<title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>“ und dem „<title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title>“ gründlicher, tiefer geworden, er hat allen Trivialitäten,
				allen gewaltsamen, mitunter rohen Effekten, die uns den vollen, reinen Genuß seiner
				übrigen Opern oft genug verkümmern, heldenmüthig entsagt, obwohl er wußte, daß
				gerade diese Eruditäten bei dem großen und leider ausschlaggebenden Publikum sicher
				wirken wie baares Geld, seine Leidenschaft, seine sinnliche Gluth haben sich zu
				minderen Farben abgedämpft, er sucht nicht mehr den „Effekt“ um jeden Preis, er
				sucht auch Wahrheit, mit einem Worte, er ist, auf dem Gipfel des Ruhmes stehend,
				entsagungsvoll umgekehrt, und nähert sich in einem <cb break="yes" n="2c"
					type="regular"/> Alter, wo Andere auf ihren Lorbeeren ausruhen oder
				gewohnheitsmäßig weiter schaffen, dem Ideal der Kunst, dem Ideal wenigstens, das wir
				Deutsche anbeten.</p>
			<p>Als „<title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>“ erschien, konnten wir in Zweifel sein, ob
				die völlige Umkehr <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>, das strenge
				Anklammern an den Text u. s. w. wirklich einem inneren Bedürfnisse oder dem
				Erlöschen der Phantasie zuzuschreiben sei. Wenn der Strom der Melodie nicht mehr so
				voll und üppig rauschen will, dann tritt ja wohl oft die mühsame Reflexion an Stelle
				der spontanen Eingebung und was früher leicht ungezwungen, sozusagen aus dem Aermel
				geschüttelt wurde, muß dann mühsam durch allerlei Druck- und Pumpwerk aus der Tiefe
				des Geistes hervorgeholt werden. Da wird dann der gegebene Text als willkommene
				Krücke benützt, an der sich die Musik — angeblich des tieferen Ausdruckes, der
				größeren Wahrheit wegen — anklammert, um wohl oder übel mit sortzukommen. Das
					„<title key="verdi.requiem" type="mus">Manzoni-Requiem</title>“ aber hat uns vollständig
				belehrt, daß bei <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> die Umkehr mit
				vollstem Bewußtsein und mit vollkommen intakt gebliebener Erfindungskraft geschehen
				sei, es ist eine würdevolle Komposition, das Studium deutscher Meister, sowie
				ähterer italienischer Kirchen-Komponisten leuchtet überall hervor, ohne <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Individualität zu verwischen.</p>
			<p>Der Begriff „Kirchenmusik“ ist nun allerdings sehr dehnbarer Natur, <persName
					key="bach.johann-sebastian">Bach</persName> und <persName key="haydn.joseph"
					>Haydn</persName> z. B. haben den lieben Gott in ganz verschiedenen Tönen
				angesungen, zwischen <persName key="palestrina.giovanni-pierluigi"
					>Palästrina</persName> und <persName key="beethoven.ludwig-van"
					>Beethoven’s</persName>
				<title key="beethoven.missa-solemnis" type="mus">großer Messe</title> besteht eine weite
				Kluft, und der liebe Gott, langmüthig wie er schon ist, hat sich die eine wie die
				andere Weise gefallen lassen. Wenn man aber unter „Kirchenmusik“ Dasjenige versteht,
				was den <hi rend="widespace">Menschen</hi> zur Andacht stimmt und erbaut, dann ist
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> „<title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title>“ gewiß echte Kirchenmusik, wenn man auch hie und da ein wenig
				an das — Theater gemahnt wird.</p>
			<p><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> macht sich allerdings alle modernen
				Errungenschaften der Instrumentation, des Rhytmus, der Melodieführung, der
				Steigerung in Ensemblesätzen u. s. w., unterthan, <hi rend="widespace">falschen</hi>
				oder gar <hi rend="widespace">trivialen</hi> Effektmitteln geht er jedoch sorgsam
				aus dem Wege, seine Melodien sind von großer, blühender Schönheit, seine Harmonien
				oft voll Originalität, seine Instrumentation wirkungsvoll, voll überraschender
				Klangkombinationen, und auch dort, wo die Verführung zu besonderer Kraftentfaltung
				groß war, nie in rohen Lärm verfallend; seine Stimmführung endlich ist geradezu
				überraschend. Daß <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> Fugen, sogar
				Doppelfugen, und zwar korrekte, schreibt, hätten wir nie gegleubt. Wir wollen <pb
					break="yes" n="3a" type="regular"/> übrigens davon kein besonderes Aufheben
				machen und uns lieber an weniger künstliche und weniger — mechanische Partien des
				Werkes halten.</p>
			<p>Das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> beginnt einfach und bescheiden mit
				den drei von der Quinte an absteigenden Stufen des <hi rend="widespace"
				>A-moll</hi>-Dreiklanges: „<title n="requiem-aeternam" key="verdi.requiem.1" type="mus">Ewige
					Ruhe gib ihnen, o Herr!</title>“ Die vier Solostimmen verschmelzen, durchkreuzen
				sich auch die zarteste Weise, Chor und Orchester schließen sich ergänzend an und
				vollenden das Bild sanfter Trauer. Im folgenden Satze „<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">Dies irae</title></hi>“ spektakelt
				allerdings ein wenig das Orchester, sogar die dumpfen Schläge der großen Trommel
				werden zu Hilfe genommen, den „Tag des Schreckens“ zu illustriren, trotzdem bleibt
				die Wirkung entschieden hinter <hi rend="widespace">der</hi> zurück, die <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> an der gleichen Stelle mit viel
				einfacheren Mitteln erreichte. Im „<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Tuba mirum</title></hi>“ („Die Posaume des
				jüngsten Gerichts“) hat <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> für gut
				befunden, den Blechchor in seine einzelnen Glieder aufzulösen, sich gegenseitig
				zufen und antworten zu lassen, und das ist der erste — <hi rend="widespace"
					>theatralische</hi> Effekt, der zu dem gewaltigen Bilde des Textes nicht würdig
				genug passen will. Allerdings wird keine Musik der Welt die dröhnenden Posaunen des
				jüngsten Tages erschütternd genug versinnlichen (am allerwenigsten konnte das
					<persName key="berlioz.hector">Berlioz</persName> mit seinen vier an allen
				Ecken des Saales aufgestellten Armeen von Blechinstrumenten) aber gerade darum
				sollte man sich auf einfache Andeutung beschränken und Allem, was nach kleinlicher
				Malerei ausscheut, sorgfältig aus dem Wege gehen.</p>
			<p>Weitere kleine Illustrationen dieses grandiosen Textes z. B. „<title
					n="quantus-tremor" key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">Welch’ ein Wimmern, welch’
					ein Klagen</title>“ oder die spannenden Pausen bei <hi rend="antiqua">„<title
						n="mors-stupebit" key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Mors
					stupebit</title>“</hi> hat sich <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				nicht entgehen lassen. Das <hi rend="antiqua">„<title
						key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus">Rex tremendae</title>“</hi> ist ein
				stolz aufgebauter Satz in <hi rend="antiqua">C-moll</hi> beginnend mit einem
				überraschend schönen Schluß in <hi rend="antiqua">C-dur,</hi> das folgende <hi
					rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare</title>“</hi>
				für zwei Frauenstimmen, in dem milden <hi rend="antiqua">F-dur,</hi> reizend
				instrumentirt, mit interessanter Stimmführung ein wenig an ein übrigens höchst edles
				Opern-Adagio anklingend, mußte wiederholt werden. In dem Baßsolo <hi rend="antiqua"
						>„<title key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">Confutatis</title>“</hi> fielen
				uns die — absichtlich gesetzte — fünfmal wiederholte Folge reiner Quinten auf. Wir
				wissen recht wohl, daß man sich über derlei von der Harmonielehre einst streng
				verbotenen Schulfuchsereien jetzt hinwegsetzt, aber — <hi rend="widespace"
					>schön</hi> klingen diese Quinten doch nicht und nothwendig sind sie erst recht
				nicht. <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> wollte damit jedenfalls die
				Textworte „<title n="oro-supplex" key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">Angstvoll
					sorgend</title>“ musikalisch hervorheben, aber das wäre mit anderen Mitteln auch
				gegangen. Die erste Abtheilung schließt ein prachtvoll aufgebautes und höchst
				interessant durchgeführtes Ensemble <hi rend="antiqua">„<title
						key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrymosa</title>“</hi> (<hi rend="antiqua"
					>Des-dur</hi> und <hi rend="antiqua">B-moll</hi>). Die breit angelegte und
				austönende, edle Melodie, die nach und nach von den einzelnen Stimmen erfaßt und
				durchgeführt wird, die seufzenden Noten des Soprans, die <cb break="yes" n="3b"
					type="regular"/> schöne Instrumentation und glückliche Steigerung bekunden eine
				Meisterhand. Der Beifall wollte kein Ende nehmen.</p>
			<p>Wir müssen uns kurz fassen und die noch folgenden Schönheiten nur flüchtig berühren,
				möchten aber Jedermann aneifern, das bedeutungsvolle Werk zu hören und abermals zu
				hören. „<hi rend="antiqua"><title n="hostias" key="verdi.requiem.3" type="mus"
					>Hostias</title></hi>“, stimmungsvoll ausklingend, wurde wiederholt, desgleichen
				die Krone des Ganzen, das „<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus
						Dei</title></hi>“. Das vorhergehende „<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title></hi>“, eine feurige Doppelfuge, ist
				mehr äußerlich glänzend und ist, abgesehen von dem hübschen Kontrast des in fast
				kindlich frohem Tone gesungenen „<hi rend="antiqua"><title n="pleni"
						key="verdi.requiem.4" type="mus">Pleni sunt coeli</title></hi>“, vielleicht die
				schwächste Nummer des Werkes. Hochbedeutend aber ist das oberwähnte „<hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus</title></hi>“. Wie die beiden
				Frauenstimmen, ohne Begleitung in Oktaven ihre tiefempfundene Melodie beginnen, der
				Chor (ebenfalls in Oktaven) antwortet, wie dann mit dem Eintritt von <hi
					rend="antiqua">C-moll</hi> die Harmonie dazutritt, die Stimmen sich gegenseitig
				ablösen, von immer reicherer Begleitung umspielt, endlich Chor und Orchester voll
				zusammenklingen, das muß man hören, um den Jubel zu begreifen, der nach diesem
				Stücke losbrach. Der Schlußsatz „<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.7" type="mus"
						>Libera me</title></hi>“ ist interessant durch die psalmodirende, an die
				christliche Liturgie anklingende Haltung, die Schlußfuge im schnellen Tempo, mit
				schnellen Noten klingt nicht würdig genug.</p>
			<p>Die Aufnahme des <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiems</title> war eine beispiellos
				günstige. Viel davon kommt auf Rechnung des Werkes, viel auch auf die Aufführung.
				Ein so vorzügliches Gesangsquartett wie es die Damen <hi rend="widespace"><persName
						key="stolz.teresa">Stolz</persName></hi> (Sopran), <hi rend="widespace"
						><persName key="waldmann.maria">Waldmann</persName></hi> (Mezzosopran), die
				Herren <hi rend="widespace"><persName key="masini.angelo">Masini</persName></hi>
				(Tenor), <hi rend="widespace"><persName key="medini.paolo">Medini</persName></hi>
				(Baß) bilden, wird man nicht leicht finden. Die Stimmen, namentlich des Soprans und
				Tenors, sind prachtvoll, glänzend, stark, dabei von äußerst sympathischem Klang und
				morgenfrischer Färbung alle vier tüchtig geschult, das Zusammenwirken
				unübertrefflich. Das Publikum gerieth ab und zu in Entzücken. Nicht vergessen darf
				man die vorzüglichen Leistungen des (durch den akademischen Gesangverein
				verstärkten) Chors und des Opernorchesters. Eine solche Körperschaft wird <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> schwerlich noch sonst irgendwo finden. Er
				war auch dankbar, er lenkte allen Beifall von sich ab, auf Soli, Chor und
				Orchester.</p>
			<p>Das Haus war überfüllt. Ob aber der pekuniäre Gewinn trotz dieses Umstandes und trotz
				der doppelten Preise besonders groß war, möchte man bezweifeln, wenn es wahr ist,
				daß die vier Solisten allein für jede Aufführung zusammen 8000 Franks beziehen.</p>
			<p>Jedenfalls danken wir Herrn Direktor <persName key="jauner.franz-von"
					>Jauner</persName>, der als tüchtiger Applaudirer und zum Schluß als
				Lorbeerkranz-Ueberreicher thätig mitwirkte, einige anregende, höchst interessante
				Abende.</p>
			<p rend="right"><persName key="akronym.ahm"><hi rend="antiqua">ahm</hi>.</persName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
