<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>MWbl, Leipzig, 24. März 1876</title>
				<author><persName ref="#kipke.carl"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/mwb_1876-03-24_leipzig.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#mwb" role="publisher"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date when-iso="1876-03-24"/>
					<biblScope unit="issue">13</biblScope>
					<biblScope unit="volume">7</biblScope>
					<biblScope unit="page">159–160</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#leipzig"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="mwb_1876-03-24_159.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=muw&amp;datum=18760324&amp;seite=3"
			xml:id="f1"/>
		<graphic n="mwb_1876-03-24_160.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=muw&amp;datum=18760324&amp;seite=4"
			xml:id="f2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<pb facs="#f1" n="159"/>
			<head rend="antiqua widespace larger">Tagesgeschichte.</head>
			<head rend="lineale bold">Berichte.</head>
			<p><hi rend="bold"><placeName ref="#leipzig">Leipzig</placeName>.</hi> Die Zahl der während der
				letzten beiden Wochen stattgehabten Concerte, denen ich zum Zwecke nachheriger
				Berichterstattung über dieselben anwohnte, beträgt nicht weniger als <emph
					rend="widespace">sieben</emph> (die Zahl der <emph rend="widespace"
					>überhaupt</emph> in jener Frist hier stattgefundenen beträgt dagegen ein volles
				Dutzend. <rs ref="#leipzig.1876.1" type="event">Die weitaus bedeutsamste unter den
					hier in Frage kommenden musikalischen Aufführungen war jedenfalls das 19.
					Gewandhausconcert (<date when-iso="1876-03-09">9. März</date>, in welchem
						<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zur für hier erstmaligen Vorführung
					gelangte.</rs> Die Aufführung des allgemein mit Spannung erwarteten Werkes, an
				welcher sich bezügl. des vocalen Theiles ausser dem durch die „Pauliner“ etc.
				verstärkten Gewandhauschor die Solisten Frau <persName ref="#peschka-leutner.minna"
					>Peschka-Leutner</persName> und Hr. <persName ref="#pielke.walter"
					>Pielke</persName> von hier und Frl. <persName ref="#nanitz.minna"
					>Nanitz</persName> und Hr. <persName ref="#koehler.hans">Köhler</persName> von
				der <placeName ref="#dresden">Dresdner</placeName>
				<placeName ref="#dresden.hoftheater">Hofoper</placeName> betheiligten, war von Hrn.
				Capellmeister <persName ref="#reinecke.carl">Reinecke</persName> mit unverkennbarer
				Sorgfalt vorbereitet und in ihrem Verlauf vortrefflich gelungen: Dirigent, Solisten,
				Chor und Orchester setzten mit ersichtlicher Lust und Liebe ihre besten Kräfte ein,
				um dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> eine den Intentionen des
				Componisten möglichst entsprechende Reproduction angedeihen zu lassen. So konnte man
				denn das Ganze ungestört auf sich einwirken lassen und hatte nicht nöthig, von der
					<emph rend="widespace">thatsächlichen</emph> auf die bei makelloser Wiedergabe
				vielleicht „<emph rend="widespace">mögliche</emph>“ Wirkung rückschliessend, erst
				auf Umwegen sich ein Urtheil über das Werk zu bilden. Die Eindrücke nun, die
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Todtenmesse</title> bei ihrer ersten hiesigen Aufführung
				bei den Hörern hinterliess, waren <emph rend="widespace">sehr</emph> verschieden:
				die divergirendsten Urtheile und Meinungen wurden laut. Während die Einen (und unter
				ihnen eine Anzahl unserer namhaftesten Musiker) überschwänglichen Lobes voll waren,
				nahmen die Anderen (auch unter diesen befinden sich mehrere unserer gewiegtesten
				Fachmänner) eine schroff ablehnende Haltung an. Diese weit auseinandergehenden
				(sogar nachträglich noch in diversen „Eingesandt“ in den hiesigen Tagesblättern mit
				einer gewissen Gereiztheit verfochtenen) Meinungsverschiedenheiten bei Beurtheilung
				eines schliesslich doch nichts weniger als <emph rend="widespace">schwer
					zugänglichen</emph> Werkes haben etwas Auffallendes, Ueberraschendes, dürften
				aber ihre theilweise Erklärung wohl in dem Umstande finden, dass das Requiem in <hi
					rend="widespace"><placeName ref="#leipzig">Leipzig</placeName></hi> erst
				ziemlich <emph rend="widespace">spät</emph> zur Vorführung gelangte. In einer sehr
				beträchtlichen Anzahl deutscher und ausserdeutscher Städte war das <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> bereits, und zum Theil in mehrfachen
				Wiederholungen vorgeführt worden; die allerersten (italienischen) Aufführungen des
				Werkes fanden unter besonders günstigen Umständen statt und wurden (vom Verleger) zu
				entsprechender Reclame ausgebeutet: die ansprechende Melodik, der Glanz der äusseren
				Gewandung und der immerhin auffällige Abstand des <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiems</title> von den früheren <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’schen</persName> Lärmopern verhalf dem Werk zunächst in <placeName
					ref="#sueddeutschland">Süddeutschland</placeName> und <placeName
					ref="#oesterreich">Österreich</placeName>, später auch in <placeName
					ref="#norddeutschland">Norddeutschland</placeName> zu beträchtlichen, sich
				steigernden Erfolgen bei der grossen Menge, denen auch die Majorität der Tagespresse
				entschieden das Wort redete; noch manche andere Umstände, deren Erörterung hier zu
				weit führen würde, wirkten zusammen, die <title ref="#verdi.requiem"
					>Manzoni-Messe</title> mit einem gewissen Glorienschein zu umgeben. In
					<placeName ref="#leipzig">Leipzig</placeName> nun, wo man „Novitäten“ gewöhnlich
				erst vorzufahren pflegt, wenn sie in anderen Städten längst dem Publicum vertraut
				geworden sind, mögen die inzwischen hier bekannt gewordenen auswärtigen, meist Lobes
				übervollen Berichte über das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> einem sehr
				beträchtlichen Theile des Musikpublicums die nöthige Unbefangenheit des Urtheils
				geraubt oder doch abgeschwächt haben. <rs ref="#leipzig.1876.1" type="event">Als nun
					am <date when-iso="1876-03-09">9. März</date> das <title ref="#verdi.requiem"
						>Requiem</title> hier endlich zur Aufführung gelangte,</rs> da mögen nun
				wohl die Einen gar Manches in das Werk <emph rend="widespace">hinein</emph>gehört
				haben, was sie, auf Grund der vorgefassten günstigen Meinung, darin zu finden
				erhofften resp. wünschten, während die Anderen, zu kühl-reflectiv herantretend oder
				wohl gar in irgend welche einseitige Kunstrichtung verfahren, sich in ihren
				ungebührlich heraufgeschraubten Erwartungen getäuscht sahen und dann dieser
				selbstverschuldeten Enttäuschung in bitteren Worten Luft machten. Ich selbst vermag
				mich keiner der beiden extremen Parteien völlig anzuschliessen. Einen hervorragenden
				und <emph rend="widespace">dauernden absoluten</emph> Kunstwerth vermag ich dem
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> nicht anzuerkennen; dagegen gestehe
				ich offen, dass ich die <emph rend="widespace">relative</emph> Bedeutung des Werkes
				ziemlich hoch anschlage. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist z. Z.
				so recht eigentlich der Repräsentant der italienischen Oper und als solcher eine —
				gleichviel ob in gutem oder bösem Sinne — sehr beachtenswerthe Persönlichkeit, deren
				Einfluss weit über die Grenzen seines Vaterlandes hinaus fühlbar geworden ist.
				Verlässt ein solcher Mann in seinem späten Lebensalter die von ihm seither
				eingehaltene Bahn des Strebens nach rohem Masseneffect und grobem Sinnenkitzel, um
				seine unleugbare Begabung an würdigeren Zielen zu erproben, so ist das — denke ich —
				nicht nur ruhmenswerth, sondern es muss diese Wendung zum Besseren, dieses
				Desavourieren seiner früheren Richtungen selbst dann noch in den der Einwirkung
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> unterlegenen Kreisen günstige
				Folgen nach sich ziehen, wenn das von <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> in seinen späteren Werken <emph rend="widespace"
					>Erstrebte</emph> mit dem factisch <emph rend="widespace">Erreichten</emph>
				nicht immer völlig in Einklang zu bringen ist. Mit dem <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title> betrat <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ein von
				ihm seither noch nicht cultivirtes Gebiet (einige Jugendarbeiten kommen hier
				natürlich nicht in Frage) und hat unter Zusammenraffung seines besten Wissens und
				Könnens ein Werk geschrieben, das ich nicht anstehe, <emph rend="widespace">das
					Beste</emph> zu nennen, was <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				schuf (seine „<title ref="#verdi.aida">Aida</title>“ blieb mir leider noch
				unbekannt), und das ich auch für das weitaus Beste halte, was die Italiener speciell
				auf dem Gebiete der Kirchenmusik seit mehr als fünf Decennien überhaupt geleistet
				haben. Man bleibe nur stets eingedenk, dass <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> ein Vollblutitaliener ist und dass er zunächst nur für
				Italiener schrieb. Mag uns <emph rend="widespace">Deutschen</emph> auch gar mancher
				Theil des Requiems, z. B. das „<title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>“, mit
				zu brennenden Farben colorirt, mit zu grellen Contrasten ausgestattet, kurz zu <emph
					rend="widespace">realistisch</emph>*) aufgefasst erscheinen, — der <emph
					rend="widespace">Italiener</emph> denkt und fühlt eben <emph rend="widespace"
					>anders</emph> als wir. Ihm erscheint noch Manches als natur- und sachgemässe
				Ausdrucksweise, was wir nur noch als äusserliches Blend- und Flitterwerk betrachten;
				ihn stimmt zur reinsten Frömmigkeit, was uns nur weltlich sentimental berührt; aber
				auch er wendet sich verständniss- und theilnahmslos ab, wenn wir grüblerisch uns in
				uns selbst versenken und die verborgensten Tiefen des Menschengemüths uns zu
				erschliessen trachten. Dürfen wir den Italiener tadeln, weil er nicht unseres Sinnes
				ist? Dürfen wir uns unterfangen, <emph rend="widespace">unser</emph> Denken und
				Fühlen als das <emph rend="widespace">allein</emph> maassgebende hinzustellen? <hi
					rend="italic">Suum cuique!</hi><note resp="tr" type="quoteLink">Lat. »Jedem das
					Seine!«, preußisches Motto.</note> Und halten wir diesen Grundsatz stets im
				Auge, dann werden wir auch dem <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’schen</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> unsere Achtung nicht versagen können.
				Wir werden dem sittlichen Ernst, dem edlen Streben, das aus dem Werke zu uns
				spricht, Gerechtigkeit widerfahren lassen und den relativen Werth des Letzteren
				nicht in Abrede stellen. Wenn ich oben der Messe einen absoluten, dauernden Werth
					<emph rend="widespace">nicht</emph> zuerkannte, so geschah dies im Hinblick auf
				die specifisch musikalische Beschaffenheit derselben: der Quell ureigener,
				lebenswarm aus dem Innern strömender Erfindung floss <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> bei Conception nur spärlich; von den urwüchsigen, wenn auch
				oft noch rohen Melodien, an denen <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				frühere Werke reich sind, ist hier Wenig oder Nichts zu finden; kleine, zum Theil
				ziemlich verbrauchte Phrasen und Floskeln sind an ihre Stelle getreten. Die äussere
				Wirkungsfähigkeit, welche dem Ganzen innewohnt, dankt es allein dem
				ausserordentlichen Geschick, mit dem <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> jenes an sich wenig bedeutsame Material zu verwerthen und zum
				Aufbau geschlossener, trefflich abgerundeter Tonstücke zu verwenden wusste. Die
				Factur des Werkes ist, ganz abgesehen von der geradezu meisterhaften
				Instrumentation, fast durchweg trefflich, und die sinnliche Klangwirkung oft von
				hoher Schönheit. Für all das vorstehend Gesagte könnte ich schon auf Grund des mir
				vorliegenden Clavierauszuges unschwer Belege beibringen, wenn nicht die diesem
				Berichte gesteckten Grenzen mich hieran, sowie an dem Eingehen auf Einzelheiten
				hinderten.</p>
			<p rend="smaller">*) „Opernhaft“ beliebte man diese Partien zu nennen und suchte durch
				dies leichtfertig herbeigeholte billige Schlagwort sich und seinen
				Gesinnungsgenossen die Begründung des oberflächlichen, absprechenden Urtheils über
				das Requiem zu erleichtern oder ganz zu ersparen.</p>
			<pb break="null" n="161" type="skipped"/>
			<p rend="right">
				<persName ref="#kipke.carl">C. K.</persName>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
