<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>MWbl, Leipzig, 31. Dezember 1875</title>
				<author><persName key="symbol.b"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/mwb_1875-12-31_musikbrief-muenchen.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="mwb" role="publisher"/>
					<placeName key="leipzig"/>
					<date when-iso="1875-12-31"/>
					<biblScope unit="issue">1</biblScope>
					<biblScope unit="volume">7</biblScope>
					<biblScope unit="page">7–8</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="muenchen"/><date when-iso="1875-12"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="mwb_1875-12-31_7.png"
			url="anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=muw&amp;datum=18751231&amp;seite=7" xml:id="f1"/>
		<graphic n="mwb_1875-12-31_8.png"
			url="anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=muw&amp;datum=18751231&amp;seite=8" xml:id="f2"
		/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<cb n="7b"/>
			<head rend="antiqua widespace larger">Tagesgeschichte.</head>
			<head rend="lineale bold">Musikbrief.</head>
			<p rend="right"><hi rend="lineale bold"><placeName key="muenchen"
					>München</placeName></hi>, <date when-iso="1875-12">December 1875</date>.</p>
			<p><rs key="muenchen.1875.1" type="event">Am <date when-iso="1875-12-07">7. d.
						Mts.</date> ist die erstmalige Aufführung von <persName
						key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Messa da Requiem</title> in <placeName
						key="muenchen">Isar-Athen</placeName> vor sich gegangen</rs>.</p>
			<p>In welcher Weise sich derlei Dinge in der <placeName key="athen">alten griechischen
					Eulenstadt</placeName> zutrugen, ob man auch dort geneigt war, jeden Neuling und
				jeden Fremden „nicht aufkommen zu lassen“ — oder ins Civilisirte übersetzt; ihn von
				vornherein nur mit einer gewissen kühlen Ueberlegenheit anzuhören; — ob <persName
					key="euripides">Euripides</persName> und <persName key="sophokles"
					>Sophokles</persName> mit den Zöpfen gewackelt hätten, wenn Einer aus <placeName
					key="makedonien">Macedonien</placeName> sichs hätte einfallen lassen, ihnen was
				vorblasen zu wollen; — ob auch <persName key="phidias">Phidias</persName> das
				Verbot dagegen ergehen liess, einheimische Nicht-Mitglieder zum Besuch des
				Kunstvereins zuzulassen . . . . und was dergleichen knurrige Wintervergnügen mehr
				sind, — darüber fehlen uns alle genaueren Nachrichten. Dass aber <placeName
					key="muenchen">Neu-Athen</placeName> in diesen Dingen voraus ist, das glauben
				wir mit Bestimmtheit versichern zu dürfen. Um so grösser ist nun der Triumph, mit
				einem Werke durchzudringen, welches weder eine Symphonie, noch von <persName
					key="beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName>, keine Oper und auch nicht von
					<persName key="auber.daniel-francois-esprit">Auber</persName> oder <persName
					key="flotow.friedrich-von">Flotow</persName> ist. — Auch neulich sind die alten
				und die jungen Zöpfchen mit sicherer Würde ins Concert gegangen — und etwas
				„betupft“ herausgekommen. — „Es ist wirklich Einiges recht schön, zum Beispiel das
					<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title>“ — sagte eins unserer ersten
				Koryphäen, — „aber zum Beispiel das <title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus
				Dei</title>“, bemerkte verurtheilend ein Anderer, „so Etwas habe ich doch noch nie
				gehört!“ — „Diese ganze Art musikalischer Empfindung ist einmal der unseren, der
				deutschen, total fremd, schön anzuhören, wie die tropischen Pflanzen eines
				Treibhauses schön anzusehen sind, aber wir fühlen uns nicht heimisch darin“
				versicherte auch seufzend ein junger Gelehrter, der wohl noch keine Gelegenheit
				gehabt hatte, andere als Suppenkräuter und Vergissmeinnichte ausserhalb des
				Treibhauses zu bewundern und unter Palmen — gestraft oder ungestraft — sich heimisch
				zu fühlen. Und so versuchte Mancher, mich und die zufriedene Gruppe möglichst rasch
				und gründlich aus der Stimmung zu bringen, — zornig und lachend zugleich bin ich
				nach Hause gegangen. <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> aber mag am
				meisten und am vergnügtesten lachen: denn uns will bedünken, dass mit dieser <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Messa</title> seine ganze Stellung in der musikalischen
				Welt eine andere geworden ist.</p>
			<p><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> — mit diesem Namen glaubt man schon
				allerlei leichtfassliche Melodien des „<title key="verdi.il-trovatore" type="mus"
					>Troubadour</title>“ oder aus „<title key="verdi.rigoletto" type="mus">Rigoletto</title>“
				zu vernehmen, — den „Gediegenen“ sträuben sich die Haare auf dem Kopf, und den
				starren Wagnerianern wachsen solche auf den Zähnen!</p>
			<p>Mit der mir eigenen musikalischen Charakterlosigkeit bin ich ohne allzufest
				vorgefasste Meinung zu der <title key="verdi.requiem" type="mus">Messa</title> gegangen —
				hatte ich doch den letzten Rest einer solchen abstreifen müssen, als ich vor Kurzem
				unter italienischem Himmel und unter den liebenswürdigsten Verhältnissen einer
				erstmaligen, durch den Componisten einstudirten, <rs key="florenz.1875"
					type="event">von <persName key="sbolci.jefte">Sbolci</persName> geleiteten
					Aufführung</rs> anwohnte. — Es ist ebenso unmöglich, die Vollkommenheit der
				dortigen Leistungen, zumal des berühmten und in seiner Art unübertrefflichen
				Sängerquartetts, die wirklich nur gehauchten <hi rend="italic">piano</hi>-Stellen
				der Chöre, die fabelhafte Einheit und Discretion des begleitenden Orchesters zu
				schildern, als den Fanatismus, mit welchem jenes musikalisch so warm und so fein
				empfindende Volk das Alles im Grossen und bis in die kleinsten Einzelheiten aufnahm
				und bald lautlos verfolgte, bald mit tumultuarischer Begeisterung unterbrach. —
				Zwischen jener Aufnahme und der, die dem Werke hier in <placeName key="muenchen"
					>München</placeName> geworden, wiederholt sich der ganze Contrast, welcher auch
				zwischen einem leichtentzündlichen, sanguinischen italienischen Maestro und unserem
				gediegenen, gewissenhaften <persName key="wuellner.franz">Wüllner</persName> liegt.
				Dieser in seiner Gesammtwirkung bedeutende Unterschied der Auffassung lässt sich in
				der Hauptsache damit bezeichnen, dass dort alle <hi rend="italic">piano</hi>-Stellen
				leiser, alle <hi rend="italic">forti</hi> lauter, jeder Accent stärker, jede Fermate
				länger genommen wird; besonders aber, dass dort in den Tempi viel mehr Willkür
				gestattet und gebräuchlich ist, — freilich eine Willkür, die ganz im <hi
					rend="widespace">Geiste</hi> des Componisten sein muss, und zu welcher ein
				völliges sich-Hineindenken erforderlich ist. Es ist fern von mir, unsere gebildeten,
				so Vortrefflich leistenden Musiker einem italienischen Capellmeister irgendwie
				nachstellen zu wollen; aber man ist heutigen Tages im Allgemeinen, und sogar bei
				classischer Musik, davon abgekommen, sich mit strengem, maschinenmässigem
				Taktschlagen nach den Vorzeichnungen genügen zu lassen, man erlaubt sich darin
				ungleich mehr als früher, und gewiss mit Recht am meisten bei italienischer Musik,
				die ja, möchte ich sagen, darauf angelegt ist, dass der ausübende Künstler frei
				damit schalte. — Hat uns Willkür verschont, so sind doch ein paar Tempi ganz
				verfehlt — natürlich zu langsam — genommen gewesen. Aus diesem Grund ist das „<title
					key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">Confutatis</title>“ (Basssolo) ohne jegliche
				Wirkung geblieben; dem „<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title>“ hätte
				einige Beschleunigung gut gethan, besonders bei der überhaupt nicht zu billigenden —
				Wiederholung, und die schöne Stelle „<title key="verdi.requiem.6" type="mus">Lux
					aeterna</title>“ etc., ziemlich am Schluss, welche in <placeName key="italien"
					>Italien</placeName> sich als eine der wirkungsvollsten auszeichnete, ist hier
				ganz verloren gegangen. Das Ganze, im Allgemeinen, war jedoch gewissenhaft und
				verständnisvoll einstudirt und ist ohne besondere Fehler abgegangen. Die
				vorzüglichen Leistungen der durch Wüllner einstudirten Chöre sind schon von den
				genussreichen Concerten der Vocalcapelle her bekannt; unser Orchester hat
				schwierigere Aufgaben spielend überwunden und hätte — besonders die Geigen — nur
				zuweilen vermeiden sollen, das <hi rend="italic">mezza-voce</hi> der Solostimmen zu
				übertönen. Die Solisten — mein Gott, ich möchte sie ja so gerne loben und kann dies
				mit gutem Gewissen doch nur bei Frl. <persName key="radecke.luise"
					>Radecke</persName> thun, deren reizende, sympathische Töne, deren feine
				Auffassung nicht ganz ausreichen wollte. Ihr allein merkte man an, dass sie bemüht
				war, nicht sich, sondern das Werk zur Geltung zu bringen. Frl. <persName
					key="schefsky.josephine">Schefzky</persName> sang so gut sie es verstand, — es
				wird mir nie einfallen, sie unter die Künstlerinnen zu zählen, sie singt nur; mit
				einer klangvollen, umfangreichen Stimme singt sie vorgeschriebene Noten meistens mit
				den vorgeschriebenen Vortragszeichen. Die Leistungen <persName
					key="bausewein.kaspar">Bausewein’s</persName> sind mir in einer beliebigen
				kleinen Opernpartie lieber als im Oratorium, und <persName key="nachbaur.franz"
					>Nachbaur’s</persName> sogenannter Gesang ist ein in Töne gebrachter Mangel an
				Bildung, dessen sich das — unberechenbare Publicum theilhaftig macht, indem es seine
				schönen, aber unberechtigt verwendeten Töne mit plötzlichem Applaus belohnt. Was
				könnte ein Künstler mit dieser wundervollen Stimme, einer echten, eigentlichen
				Tenorstimme, nicht Alles leisten!</p>
			<p>Doch nun zu dem Werke selbst.</p>
			<p>Vor allem bestreite ich ganz entschieden die mehrfach gehörte Redensart, dass
				dasselbe nicht „kirchlich“ sei. — Ich finde es — mit geringer Ausnahme von zwei oder
				drei Stellen — durch und durch religiös empfunden. Es ist nun einmal kein altes Werk
				von <persName key="palestrina.giovanni-pierluigi">Palestrina</persName>, und wird
				auch nicht die Prätension erheben, es zu sein. So wenig es unseren modernen Malern
				einfallen wird, eine Mutter Gottes <persName key="duerer.albrecht">Albrecht
					Dürer’s</persName> nachschaffen zu wollen, so wenig kleidet es unsere
				gegenwärtigen Componisten, wenn sie mit zugedrückten Augen und zugestopften Ohren
				ganz „im alten Stil“ dichten wollen; was damals wahr empfunden gewesen, müsste jetzt
				gemacht, heuchlerisch erscheinen. Wir leben im 19. Jahrhundert, — und für die Zeit
				der Reise-Unfall-Versicherungen und des Vereins für prunklose Beerdigung, für die
				Zeit der „natürlichen Zuchtwahl“ und der Leichenverbrennung enthält wahrhaftig die
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Messa</title>
				<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> noch immer eine unglaubliche
				Summe wirklich religiöser Gedanken und eine gläubige Andacht, wie sie in den Werken
				der Alt- wie der Neukatholiken nur selten zu finden ist. Gerade bei der
				italienischen Compositionsweise kommt es vor Allem darauf an, was durch die
				Ausführung daraus gemacht wird, — aber gerade die Ausführung durch <hi
					rend="widespace">deutsche</hi> Künstler hat dafür auch bewiesen, dass diese
				Composition aus sich selbst, aus eigenen Verdienste zu wirken im Stande ist.</p>
			<p>Die Instrumentation ist durchgehends geschickt und wirkungsvoll, — oft mit geringen
				Mitteln (wie die Maler sagen) ein überraschender Effect erzielt. So klingt schon der
					<title n="requiem-aeternam" key="verdi.requiem.1" type="mus">Anfang</title> wie eine
				einfache, fast lautlose Klage dahingeschiedener Seelen, auf welche der Chor mit
				eintönigem <hi rend="italic">pianissimo</hi> sein wiederholt abgesetztes,
				beruhigendes „<title n="requiem-aeternam" key="verdi.requiem.1" type="mus">requiem</title>“
				antwortet. — Das „<title n="kyrie" key="verdi.requiem.1" type="mus">Kyrie</title>“ ist ein
				richtiger, würdiger Eingang zu einer religiösen Feier. Von grossartiger,
				ergreifender Wirkung ist das „<title key="verdi.requiem.2" type="mus">dies irae</title>“ in
				all seinen Theilen. Es beginnt mit unruhiger stürmischer Bewegung im Orchester,
				schrillen Geigenläufen, während die Soprane das <supplied resp="tr"
					>g’’</supplied><note resp="tr" type="commentary">Im Original als Note über der
					5. Linie
				wiedergegeben.</note><!--*BILD eigentlich besser als inline-Grafik mit figure/graphic/desc-->
				festhalten, — dann stellt sich eine erscheckte, athemlose Stile ein, Tod und Natur
				bleiben erstarrt, bis die <title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Posaunen des
					jüngsten Gerichtes</title>, zuerst leise, in der Ferne kaum hörbar wiederholt,
				allmählich lauter, schneller zusammen ertönen, und der Chor wieder einfällt. Aus dem
				Tumult löst sich die Mezzosopran-Stimme, das <title
					key="verdi.requiem.2.liber-scriptus" type="mus">Erscheinen des Buches</title>
				verkündigend, in dem alle Thaten und Unthaten verzeichnet sind. Es folgt ein
				hübsches kleines <title key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus">Terzett a
					capella</title> und dann ein <title key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus"
					>Quartett mit Chor und Orchester</title>, aus welchem die flehentliche Bitte
					„<title n="salva-me" key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus">salva me, fons
					pietatis</title>“ ergreifend herausklingt. — Die wohlklingende Cantilene der
				beiden Frauenstimmen „<title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">recordare Jesu
					pie</title>“ ist nicht ganz original; aber angenehm; und nachdem ein langes
					<title key="verdi.requiem.2.ingemisco" type="mus">Tenorsolo</title> und darauf das schon
				erwähnte Basssolo „<title key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">Confutatis</title>“
				folgte, dann ein schönes <title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Solo-Quartett mit
					Chor</title> und in den Worten des Chors „<title n="dona-eis"
					key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">dona eis requiem</title>“ die Ruhe, der Friede
				hergestellt scheinen, bricht das Entsetzen wieder herein mit dem abermals
				wiederholten Aufschrei „<title n="dies-irae" key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">dies
					irae, dies illae</title>“ und der einfachen und doch so lebendigen Violin-Figur.
				Das Alles ist das „<title key="verdi.requiem.2" type="mus">dies irae</title>“ — welchem nun
				eine bemerkenswerthe Orchester-Einleitung und dann ein <title key="verdi.requiem.3" type="mus"
					>Soloquartett</title> folgen, welches im Mittelsatz einige schöne Modulationen
				enthält. — Nachdem <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> im „<title
					key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title>“ bewiesen, dass er auch einer Fuge
				capabel ist, und nur leider das Benedictus zu schnell daran erinnert, dass <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, der Operncomponist, das gekonnt,
				gelangen wir zum viel bekannten, mehrfach erwähnten „<title key="verdi.requiem.5" type="mus"
					>Agnus dei</title>“, — einem einfachen, edlen Gesang der beiden Frauenstimmen, —
				Duett kann mans wohl nicht nennen, da die beiden Stimmen in der Octave
				zusammensingen, was dann vom Chor in brausendem Gebete wiederholt wird. Das
				Repetiren — und zu schleppende Repetiren dieser Nummer war schon dazu angethan, den
				ganzen Eindruck des darauf folgenden, sehr getragenen „<title key="verdi.requiem.6" type="mus"
					>lux aeterna</title>“ zu untergraben. Und doch ist gerade diese Partie der
				Glanzpunct des Ganzen, — und dass gerade diese bei der italienischen Aufführung den
				allerlebhaftesten Beifall hervorgerufen, gibt Zeugniss dafür — so barock dies zuerst
				klingen mag — dass die Italiener bewusst und unbewusst in hohem Grad unter dem
				Einfluss der <persName key="wagner.richard">Wagner’schen</persName> Richtung stehen
				und mit seiner Harmonienfolge vertraut sind. Selbst <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> konnte sich ja gegen die Eindrücke des musikalischen
				Zeitgeistes nicht verschliessen, — das beweist schon gleich im Anfange des „<title
					key="verdi.requiem.6" type="mus">lux aeterna</title>“ der Uebergang von B-dur nach E-dur —
				wenn er auch freilich sich beeilt, wieder nach Hause zu kommen; — das ist ebenso
				auch in den a capella gesungenen Stellen wohl bemerkbar.</p>
			<p>Der <title key="verdi.requiem.7" type="mus">Schluss</title> ist des Ganzen werth, — abermals
				ist es die Wiederkehr des „<title n="dies-irae" key="verdi.requiem.7" type="mus">dies
					illae</title>“, welche den Zuhörer wie durch die Erinnerung an vergangene
				Schreckenszeiten erschüttert, — ein mächtiger fugirter Chor löst sich befriedigend,
				und wahrhaft schön gedacht ist dann das monotone Verharren auf einem Ton, mit
				welchem der Solosopran zum Schluss ganz allein betet: „<title n="requiem-aeternam"
					key="verdi.requiem.7" type="mus">Requiem aeternam dona eis, domine</title>“.</p>
			<p>Damit wollen auch wir sie — für heute — ruhen lassen, die geplagten Seelen im
				Fegefeuer der Kritik, Componisten, Capellmeister und tutti quanti; mögen ihnen auf
				einem schönen Stern lauter ungetrübtes Lob und lauter schwerhörige Recensenten zu
				Theil werden!</p>
			<p rend="right"><hi rend="bold"><persName key="symbol.b" role="author"><g n="266D"
							type="MUSIC_FLAT_SIGN">♭</g></persName></hi></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
