<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>MWbl, Leipzig, 10. März 1876</title>
				<author><persName ref="#guckeisen.august"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/mwb_1876-03-10_coeln.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#mwb" role="publisher"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date when-iso="1876-03-10"/>
					<biblScope unit="issue">11</biblScope>
					<biblScope unit="volume">7</biblScope>
					<series>mwb</series>
					<biblScope unit="page">137–138</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#koeln"/><date when-iso="1876-02-28"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="mwb_1876-03-10_137.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=muw&amp;datum=18760310&amp;seite=5"
			xml:id="f1"/>
		<graphic n="mwb_1876-03-10_138.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=muw&amp;datum=18760310&amp;seite=6"
			xml:id="f2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<head rend="antiqua widespace larger">Tagesgeschichte.</head>
			<head rend="lineale bold">Berichte.</head>
			<pb break="null" facs="#f1" n="137" type="skipped"/>
			<p><hi rend="bold"><placeName ref="#koeln">Cöln</placeName></hi>, <date
					when-iso="1876-02-28">28. Febr.</date>
				<rs ref="#koeln.1875.1" type="event">Im 4. Gürzenichkonzert (<date
						when-iso="1875-12-07">7. Dec. 1875</date>) kam <persName
						ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zur Aufführung</rs>; es war die <hi
					rend="widespace">erste</hi> Aufführung in Deutschland.<note resp="tr"
					type="eventCommentary">Am gleichen Tag hatte auch eine Aufführung in <placeName
						ref="#muenchen">München</placeName> stattgefunden.</note> Mit gespannter
				Erwartung hatte man dem Werke entgegengesehen — die Musikfreunde des ganzen
				Rheinlandes gedachten der Cölner Aufführung beizuwohnen. Leider verhinderte eine
				aussergewöhnliche Kälte den Zuzug der Fremden. Dieser Umstand gab die Idee, das
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> im Laufe der Saison, für welche das
				Aufführungsrecht dauerte, noch einmal zu executiren, eine Idee, womit auch
				diejenigen, welche das Werk schon gehört hatten, vollständig einverstanden waren.
					<rs ref="#koeln.1875.2" type="event">Die Wiederholung geschah im 8. Concert
						(<date when-iso="1876-02-15">15. Febr.</date>)</rs> vor ausverkauftem Hause,
				ein Beweis, dass der günstige Eindruck der ersten Aufführung sich rund gesprochen.
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist durch sein <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> unter den deutschen Musikern zu Ehren
				gekommen, das mitleidige Achselzucken, womit man auf seine Opern herabsah, hat
				aufgehört — und warum? weil <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				einigermaassen die Form geändert, das Kleid gewechselt. Die neudeutsche, durch
					<persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName> vertretene dramatische
				Richtung hat auch auf <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> gewirkt, er
				arbeitet nach anderen Gesichtspuncten, obgleich er in Hinsicht der
				musikalisch-dramatischen Begabung ganz derselbe geblieben ist. Es gibt edle Formen,
				die doch kalt lassen; wenn das bei <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> entschieden nicht der Fall ist, so liegt
				darin nur der Beweis, dass <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> in
				seiner Wesenheit eine reiche musikalische <pb break="yes" facs="#f2" n="138"
					type="regular"/>Ader besitzt, dass man folglich ihn früher — ganz falsch
				beurtheilt hat. Auch jetzt makelt man in sonderbarer Weise an ihm herum. <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist doch, wie manniglich bekannt, ein
				Italiener; was will es nun heissen, wenn Vergleiche mit <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> oder <persName
					ref="#brahms.johannes">Joh. Brahms</persName> angestellt werden, und zwar nicht
				in dem Sinne, um die charakteristischen Unterschiede klar zu legen — das liesse sich
				noch hören — sondern nur, um die Production des Einen auf Kosten des Anderen
				herunterzusetzen?</p>
			<p><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat allerdings kein Requiem nach
				deutscher Art geschaffen — sein Werk ist mehr eine Traueroper für scenische und
				decorative Ausstattung — eine richtige Illustration zu dem Prunk des
				Trauergottesdienstes in den romanischen Ländern. Von diesem Gesichtspuncte aus muss
				man sein <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> fassen, nicht etwa specifisch
				Deutsches, was ja der Italiener nicht geben konnte, darin suchen wollen. Manche
				seiner Effecte — z. B. im <title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>: „Mors
				stupebit“ erfordern geradezu scenischen Apparat, um zu ihrer beabsichtigten Wirkung
				zu gelangen — so trocken und nüchtern im Concertsaale mit brillanter Beleuchtung
				ausgehört, streift die Stelle — und neben ihr noch viele andere — hart an der Grenze
				des Lächerlichen, weil nicht in Harmonie mit der Umgebung. Dagegen sind andere
				Nummern auch wieder wahre Perlen — von jedwedem nationalen Standpuncte betrachtet —
				namentlich die Nummer „<title ref="#verdi.requiem.1">Requiem aeternam</title>“. Für
				die Ausführung muss bemerkt werden, dass <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> Musik selbst als Requiem noch immer nicht im deutschen
				Oratorientempo zu nehmen ist, wie es hier der Fall war — durch schleppende Tempi
				versündigt man sich am <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> noch ebensogut,
				als unsere Theatercapellmeister an <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> Opern. Von diesem Mangel abgesehen, der sich mir allerdings
				erst bei der Wiederholung besonders fühlbar machte, war unsere Aufführung ganz
				vortrefflich. Der Chor leistete vorzügliches, und auch die Solisten, sämmtlich vom
				hiesigen Stadttheater, standen durchweg auf der Höhe ihrer Aufgabe. Das gilt
				besonders von den Herren <persName ref="#diener.franz">Diener</persName> und
					<persName ref="#schelper.otto">Schelper</persName>, während Frl. <persName
					ref="#lehmann.marie">Lehmann</persName> (Sopran) nicht immer rein intonirte,
				auch bei gewissen Stellen nicht ausreichend kraftvoll wirkte — ebenso wie Frl.
					<persName ref="#keller.elsa">Keller</persName> (Mezzosopran) in der pathetischen
				Declamation vielfach gegen den guten musikalischen Geschmack in Bezug auf
				Stimmtechnik sündigte. Dafür gewahrten aber wieder beide Damen durch ganz andere
				brillante Stellen reichlichen Ersatz, sodass im Ganzen nur ein günstiger Eindruck
				resultiren konnte. Der Erfolg des <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> war
				nach allgemeinster Stimmung grossartig.</p>
			<gap resp="tr"/>
			<p rend="right">Dr. <persName ref="#guckeisen.august">A. G.</persName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
