<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Mecklenburgische Zeitung, Schwerin, 23. April 1876</title>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="mecklenburgische-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="schwerin"/>
					<date when-custom="sun" when-iso="1876-04-23"/>
					<biblScope unit="issue">110</biblScope>
					<series>mn</series>
					<biblScope unit="page">2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="schwerin"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger"><placeName key="schwerin.hoftheater">Großherzogliches
					Theater</placeName>.</head>
			<p>Kurz vor Schluß der Saison wurde uns noch eine sehr interessante Novität, <rs
					key="schwerin.1876" type="event">nämlich das mit einer gewissen Spannung
					erwartete <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> von <persName
						key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> vorgeführt</rs>. Um dasselbe möglichst
				glänzend zur Aufführung zu bringen, hatte sich neben dem Theaterchor noch ein großer
				Theil der Mitglieder des früheren Gesangvereins zur Mitwirkung bereit finden lassen,
				und war auf diese Weise ein recht respektabler Chor vereinigt. Zu den Solisten
				Fräul. <persName key="gungl.virginia">Gung’l</persName>, Fräul. <persName
					key="schwencke.anna">Schwencke</persName>, Herr <persName key="hill.karl"
					>Hill</persName>, war noch Herr <persName key="candidus.william"
					>Candidus</persName> vom <placeName key="hamburg">Hamburger</placeName>
				<placeName key="hamburg.stadt-theater">Theater</placeName> für die Tenorpartie
				herangezogen worden. Herr Hofkapellmeister <persName key="schmitt.alois"
					>Schmitt</persName> hatte das Werk mit unverkennbarer Sorgfalt und seinem
				künstlerischen Verständnis in reichlichen Generalproben vorbereitet, und war nun
				auch die Aufführung, wo sämmtliche Mitwirkende ihr Möglichstes thaten, um dem Werke
				gerecht zu werden, eine recht gelungene. Allem Anschein nach hat das Werk hier sehr
				befriedigt; es hat entschieden etwas unmittelbar Ansprechendes, und die Erwartungen,
				die man von <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, dem modernen
				Opernkomponisten, hegte, sind jedenfalls übertroffen worden. Es hat wohl Niemand in
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> einen so gewandten
				Kontrapunktisten erwartet, als wie er sich in diesem Werke offenbart. Daß das <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> nicht in dem Sinne kirchlich ist,
				wie es unseren Anschauungen und Empfindungen entspricht, steht fest, und ist hier
				wohl <persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> als der rechte
				Interpret unserer Empfindungen zu betrachten; immerhin ist das Werk bedeutend, und
				vorläufig als <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> vorzüglichstes
				anzuerkennen. Die Faktur desselben ist fast durchweg vortrefflich; die
				Instrumentation meisterhaft, und die sinnliche Klangwirkung oft von großer
				Schönheit. Von vorzüglicher Wirkung war gleich das erste <title
					key="verdi.requiem.1" n="requiem-aeternam" type="mus">Requiem</title> und <title
					key="verdi.requiem.1" n="kyrie" type="mus">Kyrie</title>. Das <hi rend="antiqua"
						><title key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies irae</title></hi> hat
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> mit sehr starken Pinselstrichen
				gezeichnet, es sind darin sehr grelle Kontraste, die uns diese Nummer zu
				theatralisch erscheinen lassen, sie ist jedoch von bedeutender Wirkung. Alle die
				noch folgenden Nummern hatten interessante und fesselnde Züge, welche uns bis zum
				Schluß, der noch besonders ansprechend war, in Spannung hielten. Dem <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> ging ein <persName
					key="schubert.franz">Schubert’scher</persName>, von <persName key="liszt.franz"
					>Liszt</persName> instrumentirter <title key="schubert.trauermarsch" type="mus"
					>Trauermarsch</title> voraus. Wir unterlassen nicht, der Intendanz und dem
				vortrefflichen Leiter des Ganzen für den genußreichen Abend unsern wärmsten Dank
				auszusprechen.</p>
			<gap resp="tr"/>
		</body>
	</text>
</TEI>
