<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Mecklenburgische Zeitung, Schwerin, 23. April 1876</title></titleStmt><publicationStmt><p>http://verdi-requiem.de/text/mz_1876-04-23_schwerin.xml</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>
				<orgName ref="#mecklenburgische-zeitung" role="publisher"/>
				<placeName ref="#schwerin"/>
				<date when-iso="1876-04-23" when-custom="sun"/>
				<biblScope unit="issue">110</biblScope><series>mn</series>
				<biblScope unit="page">2</biblScope>
			</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><placeName ref="#schwerin"/></creation><textClass><keywords><term type="textType">Bericht</term><term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p></encodingDesc></teiHeader>
	<text xml:lang="de"><body rend="fraktur">
		<head rend="larger"><placeName ref="#schwerin.hoftheater">Großherzogliches Theater</placeName>.</head>
		<p>Kurz vor Schluß der Saison wurde uns noch eine sehr interessante Novität, <rs type="event" ref="#schwerin.1876">nämlich das mit einer gewissen Spannung erwartete <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> vorgeführt</rs>. Um dasselbe möglichst glänzend zur Aufführung zu bringen, hatte sich neben dem Theaterchor noch ein großer Theil der Mitglieder des früheren Gesangvereins zur Mitwirkung bereit finden lassen, und war auf diese Weise ein recht respektabler Chor vereinigt. Zu den Solisten Fräul. <persName ref="#gungl.virginia">Gung’l</persName>, Fräul. <persName ref="#schwencke.anna">Schwencke</persName>, Herr <persName ref="#hill.karl">Hill</persName>, war noch Herr <persName ref="#candidus.william">Candidus</persName> vom <placeName ref="#hamburg">Hamburger</placeName> <placeName ref="#hamburg.stadt-theater">Theater</placeName> für die Tenorpartie herangezogen worden. Herr Hofkapellmeister <persName ref="#schmitt.alois">Schmitt</persName> hatte das Werk mit unverkennbarer Sorgfalt und seinem künstlerischen Verständnis in reichlichen Generalproben vorbereitet, und war nun auch die Aufführung, wo sämmtliche Mitwirkende ihr Möglichstes thaten, um dem Werke gerecht zu werden, eine recht gelungene. Allem Anschein nach hat das Werk hier sehr befriedigt; es hat entschieden etwas unmittelbar Ansprechendes, und die Erwartungen, die man von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, dem modernen Opernkomponisten, hegte, sind jedenfalls übertroffen worden. Es hat wohl Niemand in <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> einen so gewandten Kontrapunktisten erwartet, als wie er sich in diesem Werke offenbart. Daß das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> nicht in dem Sinne kirchlich ist, wie es unseren Anschauungen und Empfindungen entspricht, steht fest, und ist hier wohl <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> als der rechte Interpret unserer Empfindungen zu betrachten; immerhin ist das Werk bedeutend, und vorläufig als <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> vorzüglichstes anzuerkennen. Die Faktur desselben ist fast durchweg vortrefflich; die Instrumentation meisterhaft, und die sinnliche Klangwirkung oft von großer Schönheit. Von vorzüglicher Wirkung war gleich das erste <title ref="#verdi.requiem.1" n="requiem-aeternam">Requiem</title> und <title ref="#verdi.requiem.1" n="kyrie">Kyrie</title>. Das <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title></hi> hat <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> mit sehr starken Pinselstrichen gezeichnet, es sind darin sehr grelle Kontraste, die uns diese Nummer zu theatralisch erscheinen lassen, sie ist jedoch von bedeutender Wirkung. Alle die noch folgenden Nummern hatten interessante und fesselnde Züge, welche uns bis zum Schluß, der noch besonders ansprechend war, in Spannung hielten. Dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> ging ein <persName ref="#schubert.franz">Schubert’scher</persName>, von <persName ref="#liszt.franz">Liszt</persName> instrumentirter <title ref="#schubert.trauermarsch">Trauermarsch</title> voraus. Wir unterlassen nicht, der Intendanz und dem vortrefflichen Leiter des Ganzen für den genußreichen Abend unsern wärmsten Dank auszusprechen.</p>
		<gap resp="tr"/>
	</body></text>
</TEI>