<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Norddeutsche Allgemeine Zeitung, Berlin, 19. April 1876</title>
				<author><persName ref="#akronym.n"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/naz_1876-04-19_koenigliches-opernhaus.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#norddeutsche-allgemeine-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName ref="#berlin"/>
					<date when-custom="wed" when-iso="1876-04-19"/>
					<biblScope unit="issue">91</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">91</biblScope>
					<series>naz</series>
					<biblScope unit="page">2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#berlin"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Theater und Kunst.</head>
			<p><persName ref="#akronym.n">—n.</persName>
				<rs ref="#berlin.1876.1" type="event"><placeName ref="#berlin.hofoper">Königliches
						Opernhaus</placeName>. <date when-iso="1876-04-15">Sonnabend den 15.
						April</date> wurde hier um ersten Male das für den Jahrestag des Todes
						<persName ref="#manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni’s</persName>
					komponirte <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> von <persName
						ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName> aufgeführt.</rs> Zuerst in
					<rs ref="#mailand.1874" type="event"><placeName ref="#mailand"
						>Mailand</placeName></rs>, dann in <rs ref="#paris.1874" type="event"
						><placeName ref="#paris">Paris</placeName></rs> und <rs ref="#wien.1875"
					type="event"><placeName ref="#wien">Wien</placeName></rs> unter des Komponisten
				Leitung zu Gehör gebracht, hat das Werk auch bald seinen Einzug in <placeName
					ref="#deutschland">Deutschlands</placeName> bedeutendere Städte gehalten,
				überall Anerkennung, zum Theil Bewunderung findend. Uns zu letzterer hinzureißen
				vermochte es zwar nicht; lebhafte Anerkennung indeß ich ihm nicht zu versagen, wenn
				man versucht, von vorn herein den richtigen Standpunkt ihm gegenüber einzunehmen.
				Vor Allem ist zu bedenken, daß der Schöpfer des Werkes ein Sohn des modernen
					<placeName ref="#italien">Italiens</placeName> und Opernkomponist ist. Seine
				religiösen Empfindungen sind warm, auch aufrichtig, jedoch nicht allzu tief; ihre
				musikalische Versinnlichung ist lebhaft und charakteristisch, oft aber übertrieben
				im Ausdruck, theatralisch prunkhaft in der äußeren Erscheinung. Von der gläubigen
				Einfalt des Herzens und wahren Frömmigkeit, von der Bescheidenheit, aber auch
				zugleich künstlerischen Bedeutsamkeit der Ausdrucksmittel, wie sie uns in <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName>
				<title ref="#mozart.requiem">Requiem</title> und zum größten Theil in dem <persName
					ref="#kiel.friedrich">Kiel’schen</persName> entgegentreten, ist bei <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> nur ein verhältnißmäßig Geringes zu
				finden, und dieses Geringe verdankt er vorzugsweise der Erkenntnis des Wesens
				deutschen Gemüthes und Geistes, dem Bestreben, sich deutsche Kunstbildung zu eigen
				zu machen; dies legt insbesondere der Schluß des Werkes mit seiner vortrefflichen
					<title n="libera-me.fuga" ref="#verdi.requiem.7">Fuge</title> in überzeugender
				Weise dar. Von solchen Gesichtspunkten aus sind wir genöthigt, Toleranz zu üben, uns
				gleichzeitig dadurch der Blindheit gegen die Schönheiten erwehrend, welche das Werk
				auch von rein musikalischer Seite in nicht unbeträchtlichem Maße bietet. Zu seinen
				hervorragendsten Theilen gehört zunächst die schon erwähnte <title
					n="libera-me.fuga" ref="#verdi.requiem.7">Schluß-Fuge</title> mit ihrem zwar
				etwas weitschweifigen, aber doch charaktervollen Thema, dessen geschickte und
				wirksame Verarbeitung uns in Rücksicht auf die allgemeinen kontrapunktischen
				Verhältnisse der italienischen Komponisten neuerer Zeit ganz besondere Achtung
				abgewinnt; ferner das ebenfalls in dem Schlußabschnitt enthaltene tiefempfundene
				Altsolo „<title n="tremens-factus" ref="#verdi.requiem.7">Tremens factus</title>“
				und das ergreifende Sopransolo mit a capella-Chor zu den noch einmal auftretenden
				Worten: „<title n="requiem-aeternam" ref="#verdi.requiem.7">Requiem
				aeternam</title>.“ Auch der in die vom Chor ausgehaltenen Schlußakkorde
				psalmodirende Sopran ist von bedeutender Wirkung, wie denn überhaupt die wiederholte
				Verwendung des Psalmodischen, sowohl in den Solostimmen, wie im Chor, dem Werke
				vornehmlich sein eigenartiges Gepräge giebt. Besonders charakteristisch gefärbt
				erscheint das von einem Solo-Fagott meist in hoher Tonlage begleitete „<title
					ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum miser tunc dicturus</title>“.
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat hier offenbar an die
				Versinnlichung der Armseligkeit des Sünders durch die Gepreßtheit und Dünnheit der
				hohen Fagott-Töne gedacht. Die Melodie des von den vier Solostimmen gesungenen
					„<title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrymosa</title>“ beginnt sehr
				ausdrucksvoll und edel, verliert sich aber in ihrem weiteren Verlauf in das
				oberflächlich Sentimentale. Das „<title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title>“,
				obgleich nicht hervortretend durch die Innigkeit des Ausdrucks, fesselt dennoch
				durch die Weichheit seiner Stimmung, wozu die in Oktaven singenden Solostimmen
				(Sopran und Alt) und die sie begleitenden drei Flöten in nicht geringem Maße
				beitragen. Gleichfalls lobend erwähnen müssen wir noch den Anfang des Werkes, den
				mit künstlerischer Feinheit ausgeführten Chor „<title n="te-decet-hymnus"
					ref="#verdi.requiem.1">Te decet hymnus</title>“ und das weihevolle „<title
					n="hostias" ref="#verdi.requiem.3">Hostias et preces</title>“. Außer dem von uns
				als mehr oder minder hervorragend bezeichneten Theilen hat das Werk aber auch der
				unbedeutenden, selbst abwehrenden nicht wenige. Zu diesen rechnen wir das tändelnde
					„<title n="kyrie" ref="#verdi.requiem.1">Kyrie eleison</title>“, das „<title
					ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae</title>“, welches mehr die
				Vorstellung von der Wuth eines fanatisirten Pöbels, als von den Schrecken des
				jüngsten Tages erweckt, das marklose „<title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba
					mirum</title>“ mit seinem in renommistischer Weise einleitenden
				Trompetengeschmetter und den humoristisch wirkenden Schlägen der großen Trommel zu
				den Worten „<title n="mors-stupebit" ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Mors
					stupebit</title>“. Vollkommen opernhaft ist das Baßsolo „<title
					ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis</title>“ und der Schluß des „<title
					n="hosanna" ref="#verdi.requiem.4">Hosianna</title>“ zu nennen. Ferner ist die
				Doppelfuge zu dem „<title n="sanctus" ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title>“ sowohl
				durch die Trivialität des Haupt- und die Nüchternheit des Gegenthemas, wie durch die
				schablonenmäßige Ausarbeitung als verfehlt zu bezeichnen. Die Instrumentirung des
				Werkes weist neben einer Fülle neuer, fein und charakteristisch ersonnener Effekte
				auch die verbrauchtesten Mittel in ziemlich beträchtlicher Menge auf. Ueber die
				Aufführung, welche unter der sicheren und kunstverständigen Leitung des Herrn
				Kapellmeisters <persName ref="#radecke.robert">Radecke</persName> und unter
				Mitwirkung der Damen <persName ref="#lehmann.lilli" role="soloist.soprano"
					>Lehmann</persName> und <persName ref="#brandt.marianne" role="soloist.mezzo"
					>Brandt</persName>, der Herren <persName ref="#ernst.heinrich"
					role="soloist.tenor">Ernst</persName> und <persName ref="#betz.franz"
					role="soloist.basso">Betz</persName>, sowie des königlichen Theaterchors und
				Orchesters stattfand, können wir im Allgemeinen nur Rühmliches berichten.
				Einzelheiten dürften wir uns allerdings noch sorgfältiger ausgeführt und das Ganze
				im Klange noch abgerundeter denken, allein eine erste Aufführung vermag ja nur in
				den seltensten Fällen das Vollkommenste zu bieten. In welchem Maße das Werk dem
				ziemlich zahlreich anwesenden Publikum gefallen hat, wissen wir nicht zu
				entscheiden. Es bleibt nur übrig zu konstatiren, daß dem Gebrauch, bei Werken
				religiösen Inhalts sich äußerer Beifallszeichen zu enthalten, entgegen nach dem
					„<title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title>“ und zum Schluß des Werkes
				lebhaft applaudirt wurde.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
