<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Norddeutsche Allgemeine Zeitung, Berlin, 19. April 1876</title>
				<author>
					<persName key="akronym.n"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="norddeutsche-allgemeine-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="berlin"/>
					<date when-custom="wed" when-iso="1876-04-19"/>
					<biblScope unit="issue">91</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">Zweites Blatt</biblScope>
					<series>naz</series>
					<biblScope unit="page">2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="berlin"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Theater und Kunst.</head>
			<p><persName key="akronym.n">—n.</persName>
				<rs key="berlin.1876.1" type="event"><placeName key="berlin.hofoper">Königliches
						Opernhaus</placeName>. <date when-iso="1876-04-15">Sonnabend den 15.
						April</date> wurde hier um ersten Male das für den Jahrestag des Todes
						<persName key="manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni’s</persName>
					komponirte <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> von <persName
						key="verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName> aufgeführt.</rs> Zuerst in
					<rs key="mailand.1874" type="event"><placeName key="mailand"
					>Mailand</placeName></rs>, dann in <rs key="paris.1874" type="event"><placeName
						key="paris">Paris</placeName></rs> und <rs key="wien.1875" type="event"
						><placeName key="wien">Wien</placeName></rs> unter des Komponisten Leitung
				zu Gehör gebracht, hat das Werk auch bald seinen Einzug in <placeName
					key="deutschland">Deutschlands</placeName> bedeutendere Städte gehalten, überall
				Anerkennung, zum Theil Bewunderung findend. Uns zu letzterer hinzureißen vermochte
				es zwar nicht; lebhafte Anerkennung indeß ich ihm nicht zu versagen, wenn man
				versucht, von vorn herein den richtigen Standpunkt ihm gegenüber einzunehmen. Vor
				Allem ist zu bedenken, daß der Schöpfer des Werkes ein Sohn des modernen <placeName
					key="italien">Italiens</placeName> und Opernkomponist ist. Seine religiösen
				Empfindungen sind warm, auch aufrichtig, jedoch nicht allzu tief; ihre musikalische
				Versinnlichung ist lebhaft und charakteristisch, oft aber übertrieben im Ausdruck,
				theatralisch prunkhaft in der äußeren Erscheinung. Von der gläubigen Einfalt des
				Herzens und wahren Frömmigkeit, von der Bescheidenheit, aber auch zugleich
				künstlerischen Bedeutsamkeit der Ausdrucksmittel, wie sie uns in <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName>
				<title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title> und zum größten Theil in dem
					<persName key="kiel.friedrich">Kiel’schen</persName> entgegentreten, ist bei
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> nur ein verhältnißmäßig Geringes
				zu finden, und dieses Geringe verdankt er vorzugsweise der Erkenntnis des Wesens
				deutschen Gemüthes und Geistes, dem Bestreben, sich deutsche Kunstbildung zu eigen
				zu machen; dies legt insbesondere der Schluß des Werkes mit seiner vortrefflichen
					<title key="verdi.requiem.7" n="libera-me.fuga" type="mus">Fuge</title> in
				überzeugender Weise dar. Von solchen Gesichtspunkten aus sind wir genöthigt,
				Toleranz zu üben, uns gleichzeitig dadurch der Blindheit gegen die Schönheiten
				erwehrend, welche das Werk auch von rein musikalischer Seite in nicht
				unbeträchtlichem Maße bietet. Zu seinen hervorragendsten Theilen gehört zunächst die
				schon erwähnte <title key="verdi.requiem.7" n="libera-me.fuga" type="mus"
					>Schluß-Fuge</title> mit ihrem zwar etwas weitschweifigen, aber doch
				charaktervollen Thema, dessen geschickte und wirksame Verarbeitung uns in Rücksicht
				auf die allgemeinen kontrapunktischen Verhältnisse der italienischen Komponisten
				neuerer Zeit ganz besondere Achtung abgewinnt; ferner das ebenfalls in dem
				Schlußabschnitt enthaltene tiefempfundene Altsolo „<title key="verdi.requiem.7"
					n="tremens-factus" type="mus">Tremens factus</title>“ und das ergreifende
				Sopransolo mit a capella-Chor zu den noch einmal auftretenden Worten: „<title
					key="verdi.requiem.7" n="requiem-aeternam" type="mus">Requiem aeternam</title>.“
				Auch der in die vom Chor ausgehaltenen Schlußakkorde psalmodirende Sopran ist von
				bedeutender Wirkung, wie denn überhaupt die wiederholte Verwendung des
				Psalmodischen, sowohl in den Solostimmen, wie im Chor, dem Werke vornehmlich sein
				eigenartiges Gepräge giebt. Besonders charakteristisch gefärbt erscheint das von
				einem Solo-Fagott meist in hoher Tonlage begleitete „<title
					key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus">Quid sum miser tunc
					dicturus</title>“. <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat hier
				offenbar an die Versinnlichung der Armseligkeit des Sünders durch die Gepreßtheit
				und Dünnheit der hohen Fagott-Töne gedacht. Die Melodie des von den vier Solostimmen
				gesungenen „<title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrymosa</title>“
				beginnt sehr ausdrucksvoll und edel, verliert sich aber in ihrem weiteren Verlauf in
				das oberflächlich Sentimentale. Das „<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus
					Dei</title>“, obgleich nicht hervortretend durch die Innigkeit des Ausdrucks,
				fesselt dennoch durch die Weichheit seiner Stimmung, wozu die in Oktaven singenden
				Solostimmen (Sopran und Alt) und die sie begleitenden drei Flöten in nicht geringem
				Maße beitragen. Gleichfalls lobend erwähnen müssen wir noch den Anfang des Werkes,
				den mit künstlerischer Feinheit ausgeführten Chor „<title key="verdi.requiem.1"
					n="te-decet-hymnus" type="mus">Te decet hymnus</title>“ und das weihevolle
					„<title key="verdi.requiem.3" n="hostias" type="mus">Hostias et preces</title>“.
				Außer dem von uns als mehr oder minder hervorragend bezeichneten Theilen hat das
				Werk aber auch der unbedeutenden, selbst abwehrenden nicht wenige. Zu diesen rechnen
				wir das tändelnde „<title key="verdi.requiem.1" n="kyrie" type="mus">Kyrie
					eleison</title>“, das „<title key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">Dies
					irae</title>“, welches mehr die Vorstellung von der Wuth eines fanatisirten
				Pöbels, als von den Schrecken des jüngsten Tages erweckt, das marklose „<title
					key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Tuba mirum</title>“ mit seinem in
				renommistischer Weise einleitenden Trompetengeschmetter und den humoristisch
				wirkenden Schlägen der großen Trommel zu den Worten „<title
					key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" n="mors-stupebit" type="mus">Mors
					stupebit</title>“. Vollkommen opernhaft ist das Baßsolo „<title
					key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">Confutatis</title>“ und der Schluß
				des „<title key="verdi.requiem.4" n="hosanna" type="mus">Hosianna</title>“ zu
				nennen. Ferner ist die Doppelfuge zu dem „<title key="verdi.requiem.4" n="sanctus"
					type="mus">Sanctus</title>“ sowohl durch die Trivialität des Haupt- und die
				Nüchternheit des Gegenthemas, wie durch die schablonenmäßige Ausarbeitung als
				verfehlt zu bezeichnen. Die Instrumentirung des Werkes weist neben einer Fülle
				neuer, fein und charakteristisch ersonnener Effekte auch die verbrauchtesten Mittel
				in ziemlich beträchtlicher Menge auf. Ueber die Aufführung, welche unter der
				sicheren und kunstverständigen Leitung des Herrn Kapellmeisters <persName
					key="radecke.robert">Radecke</persName> und unter Mitwirkung der Damen <persName
					key="lehmann.lilli" role="soloist.soprano">Lehmann</persName> und <persName
					key="brandt.marianne" role="soloist.mezzo">Brandt</persName>, der Herren
					<persName key="ernst.heinrich" role="soloist.tenor">Ernst</persName> und
					<persName key="betz.franz" role="soloist.basso">Betz</persName>, sowie des
				königlichen Theaterchors und Orchesters stattfand, können wir im Allgemeinen nur
				Rühmliches berichten. Einzelheiten dürften wir uns allerdings noch sorgfältiger
				ausgeführt und das Ganze im Klange noch abgerundeter denken, allein eine erste
				Aufführung vermag ja nur in den seltensten Fällen das Vollkommenste zu bieten. In
				welchem Maße das Werk dem ziemlich zahlreich anwesenden Publikum gefallen hat,
				wissen wir nicht zu entscheiden. Es bleibt nur übrig zu konstatiren, daß dem
				Gebrauch, bei Werken religiösen Inhalts sich äußerer Beifallszeichen zu enthalten,
				entgegen nach dem „<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title>“ und
				zum Schluß des Werkes lebhaft applaudirt wurde.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
