<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Neue Berliner Musikzeitung, 20. April 1876</title>
				<author><persName ref="#gumbert.ferdinand"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/nbmz_1876-04-20_verdis-requiem.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#nbmz" role="publisher"/>
					<placeName ref="#berlin"/>
					<date when-iso="1876-04-20"/>
					<biblScope unit="issue">16</biblScope><biblScope unit="volume"
						>30</biblScope><series>nbmz</series>
					<biblScope unit="page">121–122</biblScope>
					<link facs="nbmz_1876-04-20_121.png"/>
					<link facs="nbmz_1876-04-20_122.png"/>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#berlin"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<head rend="larger"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>.</head>
			<head rend="widespace"><rs type="event" ref="#berlin.1876.1">Erste Aufführung im
						<placeName ref="#berlin.hofoper">Königl. Opernhause</placeName> zu
						<placeName ref="#berlin">Berlin</placeName></rs></head>
			<head rend="smaller">am <date when-iso="1876-04-15">15. April 1876</date></head>
			<p>Herr <hi rend="widespace"><persName ref="#huelsen.botho-von">von
					Hülsen</persName></hi> hat es oft genug öffentlich ausgesprochen, dass er keiner
				Partei in der Kunst angehöre und alles Hervorragende zu schätzen und zu pflegen
				stets bereit sei. Man durfte sich daher nicht verwundern, wenn in dem kurzen
				Zeitraum von drei Wochen zwei so heterogene Werke wie <persName
					ref="#wagner.richard">Wagner’s</persName> „<title
					ref="#wagner.tristan-und-isolde">Tristan und Isolde</title>“ und <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> „<title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title>“ auf der Bühne des Königl. Opernhauses ihre ersten Aufführungen
				erlebten. Beide Werke verlangen vom Hörer die Berücksichtigung des Standpunktes, von
				welchem aus sie geschaffen wurden. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ ist ein durch
				und durch italienisches Werk. Es stellt sich zu <persName ref="#rossini.gioachino"
					>Rossini’s</persName> „<title ref="#rossini.stabat-mater">Stabat mater</title>“,
				bedarf aber für seine volle Wirkung des Orchesters, während <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName> „<title
					ref="#rossini.stabat-mater">Stabat</title>“ mehr als ein Salon-Oratorium ist,
				welches auch mit Piano-Begleitung ein Liebling der Dilettanten bleiben wird. Nicht
				zu verkennen ist in dem <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName> Werke
				die Liebe und Sorgsamkeit, welche aus allen Theilen zu uns sprechen; selbst dort,
				wo, wie in dem „<title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>“ die Musik für
				unseren Geschmack zu theatralisch klingt. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ erinnert
				freilich nicht an den Componisten des „<title ref="#verdi.il-trovatore"
					>Trovatore</title>“ aber es steht in inniger Verwandtschaft mit „<title
					ref="#verdi.aida">Aida</title>“, jener Oper, welche dem Talent <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> die ungeschmälerte Hochachtung der
				ganzen Welt einbrachte.</p>
			<p>Sehen wir uns nun das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> näher an. Ohne
				grössere Orchester-Einleitung beginnt es sofort mit einem stimmungsvollen <title
					ref="#verdi.requiem.1" key="1-16">Andante</title> in A-moll, doch schon nach
				wenigen Takten geht es bei den Worten „<hi rend="italic">et lux perpetua luceat
					eis</hi>“ zu einem lieblichen A-dur über; nach einem kurzen, bewegteren <title
					ref="#verdi.requiem.1" n="te-decet-hymnus">Zwischensatze</title> in F-dur kehrt
				es zu den ersten Motiven in A-moll und dur zurück, um das <cb break="yes" n="121b"
					type="regular"/> „<title ref="#verdi.requiem.1" n="kyrie">Kyrie eleison</title>“
				zuerst in Solostimmen, dann im Chor anzuschliessen. Ueber das nun folgende „<title
					ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>“, welches im Verlaufe des Werkes
				wiederkehrt, habe ich meine Meinung oben ausgesprochen; es ist theatralisch, ebenso
				wie die folgende Trompeten-Fanfare, welche dem „<title
					ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum</title>“ vorangeht. Dieses Stück
				schliesst nun mehrere Soli in sich; zuerst das sehr hübsch gedachte Basssolo „<title
					ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum" n="mors-stupebit">Mors stupebit</title>“ das
				düster und leise bebend verhaucht; alsdann vom Mezzo-Sopran das „<title
					ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">Liber scriptus</title>“, dazwischen immer
				das murmelnde „<title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>“ des Chors. Wehmuth
				spricht aus dem Solo-Quatuor „<title ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum
					miser</title>“ in G-moll, zu welchem das folgende „<title
					ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex tremendae majestatis</title>“ einen
				wirkungsvollen Gegensatz bildet. Zuerst von den Bässen intonirt, steigert es sich
				fort und fort und fesselt uns besonders durch die Harmonie-Folgen bei den Worten
					„<title ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Salva me</title> “, namentlich in
				der Wiederholung, wo das Motiv in Fis-dur, A-dur, A-moll, F-dur immer eindringlicher
				wird, bis das „Salva me“ in voller Kraft und ängstlicher Bitte tönt. Dieses Stück
				ist jedenfalls eines der schönsten des Werkes. Das Duo „<title
					ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare</title>“ giebt dem hohen und tiefen
				Sopran Gelegenheit zu concertantem Gesange; es ist in harmonischer Hinsicht nicht
				leicht auszuführen, dürfte aber doch begabteren Dilettantinnen eine lohnende Studie
				werden. Der Tenor, wenn er eine weiche und in den höheren Tönen gut ansprechende und
				ausgiebige Stimme besitzt, findet in dem „<title ref="#verdi.requiem.2.ingemisco"
					>Ingemisco</title>“ eine dankbare Aufgabe; ebenso der Bass in dem „<title
					ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis</title>“. Nach einer abgekürzten
				Repetition des „<title ref="#verdi.requiem.2.confutatis" n="dies-irae">Dies
					irae</title>“ folgt in dem „<title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa"
					>Lacrymosa</title>“ wiederum eines der wirkungsvollsten Stücke der Partitur; an
				der Stelle, wo die Tenore und Bässe das Thema in B-moll <pb break="yes" n="122a"
					type="regular"/> intoniren und der Sopran (und im Orchester die Violinen und
				Holzbläser) dasselbe wie mit Seufzern begleiten, erinnert die Behandlung an das
				Des-dur des <title ref="#verdi.rigoletto.3.14.v-ho-ingannato"
					>Rigoletto-Duo’s</title> (Rigoletto und Gilda) im 3. Act der Oper. — Das „<title
					ref="#verdi.requiem.3" n="domine-jesu">Domine Jesu</title>“ ist eine
				vierstimmige Solo-Nummer in As-dur 6/8, mit voller Kenntniss der Singstimmen
				geschrieben und für jede einzelne effektvoll; ebenso das sich anschliessende, „<hi
					rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.3" n="quam-olim-abrahae">Quam olim
						Abrahae promisisti</title></hi>“ in As und einem sanften Mittelsatz in C.
				Das „<title ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title>“, Fuge und Doppelchor zeigt uns
					<hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> als
				durchgebildeten Musiker; das Stück ist trefflich gearbeitet und von mächtiger
				Wirkung. Eine <hi rend="widespace">Perle</hi> der Partitur muss jedenfalls das
					„<title ref="#verdi.requiem.5">Agnus dei</title>“ genannt werden. Die beiden
				Solo-Soprane ohne jede Begleitung intoniren zuerst das ebenso einfache als rührend
				eindrucksvolle Thema:</p>
			<p><graphic url="nbmz_1876-04-20_122.png">
					<desc>Agnus Dei</desc>
				</graphic></p>
			<p>Dann repetirt es <hi rend="italic">pp.</hi> der volle Chor, die Soprane in der tiefen
				Octave wie oben die zweite Stimme. Hierauf ertönt das Thema in C-moll von den beiden
				Solo-Sopranen, worauf wieder der Chor, diesmal aber die ersten Soprane in der oberen
				Octave es in Dur wiederholen; endlich tritt zu dem Thema der Solo-Soprane und der
				Wiederholung des Chors eine überaus liebliche und sauber ausgeführte
				Instrumental-Begleitung mit den Flöten, Oboen und Clarinetten in hoher Lage und
				selbstständig figurirter Bewegung. Die Wirkung des Stückes ist in seinem
				meisterhaften Arrangement eine unausbleibliche und reizt ein warmes Auditorium
				sicher zu einem Da Capo-Verlangen; auch hier fand es rauschenden Beifall. — Das
				folgende „<hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.6">Lux <supplied resp="tr"
							>a</supplied>eterna</title></hi>“ für Mezzo-Sopran, Tenor und Bass ist
				in derselben Stimmung gehalten, vermag aber den Eindruck des „<title
					ref="#verdi.requiem.5">Agnus dei</title>“ nicht zu überbieten. In dem „<title
					ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title>“ kommt nach kurzer psalmodischer
				Einleitung der Solo-Sopran mit dem „<hi rend="italic">dum veneris</hi>“ zur Geltung,
				verlangt jedoch von der Stimme eine voluminöse Tiefe. Wiederum folgt eine kurze
				Repetition des „<hi rend="italic"><title ref="#verdi.requiem.7" n="dies-irae">dies
						irae</title></hi>“ und unmittelbar daran schliesst das beginnende Motiv des
				„Requiem“, diesmal aber nur von den Stimmen ausgeführt. Das „<hi rend="italic"
						><title ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title></hi>“ im Allegro risoluto
				vom vollen Chor beendet das Werk. Für die Aufführung sind wir Herrn <hi
					rend="widespace"><persName ref="#huelsen.botho-von">von Hülsen</persName></hi>
				zu hohem Danke verpflichtet, umsomehr als sie unter trefflicher Leitung des Herrn
				Capellmeisters <hi rend="widespace"><persName ref="#radecke.robert"
						>Radecke</persName></hi> die herrlichen Mittel des Chors, wie des Orchester
				in’s hellste Licht brachte. Das Werk wurde von allen Theilen sauber und in den
				verschiedenen Abstufungen gut nüancirt gegeben. Nicht ganz so günstig waren die
				Umstände für die Solostimmen; die Wahrheit erfordert es zu gestehen, dass dem Frl.
					<hi rend="widespace"><persName ref="#lehmann.lilli">Lehmann</persName></hi> die
				klangvolle Tiefe, Herrn <hi rend="widespace"><persName ref="#ernst.heinrich"
						>Ernst</persName></hi> die ansprechende und ausgiebige Höhe zur
				beabsichtigten Wirkung der Composition fehlte. Beide Künstler aber sangen mit
				liebevoller Hingebung und correkt. Der Mezzo-Sopran und der Bass waren durch Frl.
					<hi rend="widespace"><persName ref="#brandt.marianne">Brandt</persName></hi> und
				Herrn <hi rend="widespace"><persName ref="#betz.franz">Betz</persName></hi> tüchtig
				vertreten und namentlich Frl. <cb break="yes" n="122b" type="regular"/>
				<hi rend="widespace"><persName ref="#brandt.marianne">Brandt</persName></hi> zeigte,
				dass sie auch in dieser Gattung des Vortrags vollkommen zu Hause ist. Das Werk wurde
				in den Mittagsstunden des zweiten Oster-Feiertags wiederholt. — Dass in dem für
				Deutschland angefertigten Clavier-Auszuge der Musik neben dem lateinischen Texte
				auch eine deutsche Uebersetzung unterlegt ist, erscheint jedenfalls überflüssig;
				kein Mensch wird das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> in deutscher
				Sprache singen.<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <ref type="text"
						target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb11140672-6"
						>Giuseppe Verdi: Requiem, Clavier-Auszug mit Text (Mailand
					1874)</ref>.</note> Es hätte genügt, den deutschen Text, womöglich dem
				lateinischen gegenüber, zum Verständniss dem Werke vorzudrucken. Umsomehr als die
				deutsche Uebersetzung nicht allein stellenweise der Composition Eintrag thut,
				sondern auch in sprachlicher Hinsicht manche Sonderbarkeit aufweist. Wie unsanglich
				ist das „<title ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex tremendae
					majestatis</title>“ mit „Herr, dess Allmacht <hi rend="widespace">zeuget
					Zagen</hi>“ übersetzt und wie ungewöhnlich klingt unserm Ohr: „Lass mich nicht
				vor Angst <hi rend="widespace">erfahlen</hi>“ und „Angstvoll sorgend ich <hi
					rend="widespace">ergramte</hi>“. Sonst ist die Ausstattung des Clavier-Auszugs,
				wie wir das von der Verlagshandlung <hi rend="widespace">Ricordi</hi> gewohnt sind,
				eine opulente. Jedenfalls hat sich <hi rend="widespace"><persName
						ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> mit seinem <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> ein schönes Denkmal gesetzt; von den ersten
				Opern, die wir hörten „<title ref="#verdi.nabucco">Nabucco</title>“ und „<title
					ref="#verdi.i-lombardi">Lombardi</title>“ bis zu „<title ref="#verdi.aida"
					>Aïda</title>“ und dem „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ ist ein
				Weg, der uns mit hoher Achtung vor der Entwicklung des Meisters erfüllt.</p>
			<p rend="right"><hi rend="widespace"><persName ref="#gumbert.ferdinand">Ferdinand
						Gumbert</persName></hi>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
