<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Neues Berliner Tageblatt, 21. April 1876</title>
				<author><persName ref="#lackowitz.wilhelm"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/nbt_1876-04-21_berlin.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#neues-berliner-tageblatt" role="publisher"/>
					<placeName ref="#berlin"/>
					<date when-custom="fri" when-iso="1876-04-21"/>
					<biblScope unit="issue">93</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">93</biblScope>
					<series>nbt</series>
					<biblScope unit="page">3</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#berlin"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="nbt_1876-04-21_3.jpg"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Musikalische Wochenschau.</head>
			<p>Nur <hi rend="widespace">ein</hi> musikalisches Ereigniß ist für die verflossene
				Woche zu verzeichnen, aber es ist ein Ereigniß von hervorragender Bedeutung: Das <hi
					rend="widespace"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> von <hi
					rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName></hi>,
				dem Komponisten des <title ref="#verdi.il-trovatore">Troubadour</title> und der
					<title ref="#verdi.aida">Aida</title>. Der Jahrestag des Todes <persName
					ref="#manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni’s</persName>, des italienischen
				Dichters, gab die Veranlassung, daß dies <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>
				geschrieben wurde. <rs ref="#mailand.1874.1" type="event">Die erste Aufführung fand
					am <date when-iso="1874-05-22">22. Mai 1874</date> zu <placeName ref="#mailand"
						>Mailand</placeName> statt</rs>, und ihr folgten seitdem Aufführungen in <rs
					ref="#florenz.1875" type="event"><placeName ref="#florenz"
					>Florenz</placeName></rs>, <rs ref="#wien.1875" type="event"><placeName
						ref="#wien">Wien</placeName></rs>, <rs ref="#paris.1874" type="event"
						><placeName ref="#paris">Paris</placeName></rs>, <rs ref="#dresden.1876"
					type="event"><placeName ref="#dresden">Dresden</placeName></rs>, <rs
					ref="#hamburg.1876" type="event"><placeName ref="#hamburg"
					>Hamburg</placeName></rs>, <rs ref="#leipzig.1876" type="event"><placeName
						ref="#leipzig">Leipzig</placeName></rs>. Mit gespannter Erwartung sah man
				auch hier in <rs ref="#berlin.1876" type="event"><placeName ref="#berlin"
						>Berlin</placeName></rs> dem Werke entgegen. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> sollte zeigen, ob der merkwürdige Fortschritt, den er in der
					<title ref="#verdi.aida">Aida</title> über sich selbst hinaus gemacht, eine
				bloße Laune gewesen, ein bloßes Experiment, um die Welt zu öffnen, — oder ob er, der
				nunmehr Zweiundsechzigjährige, die Kunst in der That von einer ernsteren Seite
				ansehen wolle, als er es bis zur <title ref="#verdi.aida">Aida</title> in seinen
				zahlreichen italienischen Opern leichtfertigster Sorte gethan hatte. Das <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> bestätigt das Letztere. Nun freilich, was
				wir Deutsche von einem solchen Werke zu verlangen gewohnt sind, das bietet <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> trotz alledem natürlich nicht, der
				Italiener, speziell sogar der italienische Opernkomponist, verleugnet sich
					<sic>nirgend</sic>; aber unverkennbar hat er sein bedeutendes Können einem
				ernsten Wollen dienstbar gemacht. Er hat sich offenbar in den Stoff versenkt, ist
				von dessen Komposition wirklich ergriffen gewesen. Warum auch hätten ihm, der mit
				Vorliebe die Blut- und Schaueroper kultivirte, die Schauer des jüngsten Gerichts
				nicht wohlverwandt erscheinen sollen? Das unstreitig bedeutende Können <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> liegt nun aber auf einem ganz anderen
				Gebiete als dem kirchlichen. Es lag bei ihm in der Natur der Sache, daß die
				Ausdrucksformen der großen Oper maßgebend sein mußten, und so vermag der zum größten
				Theile opernhafte Zuschnitt des Ganzen nur einen getheilten Eindruck zu
				hinterlassen, wird ohne Frage auch Viele, die mit Andacht an ein solchen Werk heran
				zu treten gewohnt sind, geradezu abstoßen. Wer mit dem besten Willen, sich in die
				rechte Stimmung versetzen zu lassen, zuhört, dem wird der opernmäßige Flitterstaat
				die hie und da wirklich hervorgerufene Stimmung meist schon im Aufkeimen wieder
				ersticken. Stimmungsvoll hebt so mancher <cb break="yes" n="3b" type="regular"/>Satz
				an, entwickelt sich klar und ruhig aus sich selbst und aus dem Gegenstand heraus, so
				daß auch derjenige, welcher die ernstesten Anforderungen an die Kunst stellt, davon
				ergriffen werden kann, — ein vorausberechneter Effekt im Style der großen Oper, nach
					<persName ref="#meyerbeer.giacomo">Meyerbeer’schem</persName> Vorbilde, stürzt
				ihn aus allen Himmeln und läßt ihn bedauerlich den Kopf schütteln. Wir erinnern
				beispielsweise an das <title ref="#verdi.requiem.3">Offertorium</title>: <hi
					rend="antiqua"><title n="domine-jesu" ref="#verdi.requiem.3">Domine Jesu
						Christe</title></hi>, in welchem die vier Stimmen so edel und dabei so
				melodiös mit und in einander zu arbeiten beginnen, daß es eine wahre Freude ist, bis
				dann die Violinen, ganz pianissimo anhebend, hinzutreten und der Eindruck in einen
				vollständig opernhaften umschlägt. Oder wir erinnern an die Fuge <hi rend="antiqua"
						><title n="libera-me.fuga" ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title></hi>;
				das ist charakteristisch erfunden, baut sich nach den strengsten Regeln der Kunst
				ernst und überaus wirkungsvoll auf, so daß wir uns von dem großartig angelegten
				Satze wahrhaft Bedeutungsvolles versprechen dürfen — auch hier läuft schließlich
				Alles in tanzende Rhythmen und opernhafte Schablone aus. Auf das Einzelne speziell
				einzugehen, mag uns erlassen sein. Es ist nicht zu leugnen, daß <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> als ausschließlicher italienischer
				Opernkomponist in Manchem wahrhaft überraschend den Ton getroffen hat, der die
				Kirchenkompositionen eines <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart</persName>, <persName ref="#cherubini.luigi">Cherubini</persName> und
				anderer Meister durchweht. Wir nennen das <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi>, das <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum miser tunc
					dicturus</title></hi><choice>
					<orig>?</orig>
					<corr resp="tr">,</corr>
				</choice> namentlich aber das rührende <hi rend="antiqua"><title n="hostias"
						ref="#verdi.requiem.3">Hostias</title></hi>, das wir als die gelungenste
				Nummer des Ganzen hinstellen möchte. Daß <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> die genannten Meister und nicht unsere großen, strengen
				Kirchenkomponisten zum Muster genommen hat, leuchtet überall hervor, lag auch für
				ihn zur Hand. Am auffallendsten tritt dies im <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae</title></hi> hervor, wo ihn
				sowohl der Sturm, der <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName>
				Orchester und Chor erfaßt, wie der wirkungsvolle Tamtamschlag <persName
					ref="#cherubini.luigi">Cherubini’s</persName> offenbar vorgeschwebt haben; aber
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> bleibt hinter Beiden zurück.
				Was er giebt, zeigt das von der Oper mit hinübergenommene Streben, möglichst grell
				zu färben, Kontraste gegenüber zu stellen, so realistisch wie möglich zu Werke zu
				gehen. Und diese realistische Ausführungsweise wird namentlich den Norddeutschen nie
				für dieses Requiem erwärmen können. Die Posaunenstöße, mit welchen das Werk hie und
				da in Scene gesetzt worden ist, mit welchen sogar hie und da die Kritik in’s Zeug
				gegangen, können unsere Meinung nicht erschütter. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> ist ein höchst interessantes Experiment,
				— welches — das wollen wir zugeben — seinem Schöpfer zur Ehre gereicht, da sich in
				ihm das Streben, <cb break="yes" n="3c" type="regular"/>Großes und Ernstes zu
				wollen, noch mehr dokumentirt als in der <title ref="#verdi.aida">Aida</title>.
				Darüber hinaus aber geht seine Bedeutung nicht. Eine Regeneration der italienischen
				Kirchenmusik ist von ihm ebenso wenig zu erwarten, wie es seinerzeit <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName>
				<hi rend="antiqua"><title ref="#rossini.stabat-mater">Stabat mater</title></hi>
				bewirken konnte. Die Musikgeschichte beweist, daß derartige Kunstwerke, die wie
				dieses <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> eine Zwitterstellung zwischen
				Kirche und Oper eingenommen haben, stets nur eine vorübergehende Bedeutung und nie
				eine nachhaltige Einwirkung auf die Kunst gehabt haben. Wir sind sogar fest davon
				überzeugt: Hätte ein deutscher Komponist es gewagt, ein solches Requiem zu
				schreiben, er wäre einstimmig und schonungslos abgethan worden.</p>
			<p>Was die Aufführung des Werkes anbetrifft, so muß anerkannt werden, daß überall die
				sorgsame Vorbereitung hervorleuchtete. Der Opernchor, unterstützt durch verschiedene
				der untergeordneten Kräfte unseres Solopersonals, erfreute durch die Klangfülle und
				Sicherheit, mit welcher er die schwierigen Aufgaben überwältigte. Doch zeigte er
				sich hier und da nicht mächtig genug, um den wuchtigen Orchestermassen das
				Gleichgewicht zu halten; er wurde mehrfach ganz übertönt. Die Schuld trug nicht das
				Orchester, denn die Kapelle spielte in jeder Beziehung meisterhaft, sondern nur das
				Mißverhältniß in der Stärke der Besetzung. Die Zahl der Instrumente zu verringern,
				dürfte bei der zum Theil kolossalen Instrumentation nicht wohl angehen, aber der
				Chor muß verstärkt werden, wenn die Wirkung eine ganz einheitliche werden soll. Die
				Soli befanden sich in den Händen der Fräuleins <hi rend="widespace"><persName
						ref="#lehmann.lilli">Lehmann</persName></hi> und <hi rend="widespace"
						><persName ref="#brandt.marianne">Brandt</persName></hi> und der Herren <hi
					rend="widespace"><persName ref="#ernst.heinrich">Ernst</persName></hi> und <hi
					rend="widespace"><persName ref="#betz.franz">Betz</persName></hi>, eine
				Besetzung, wie sie bei uns besser kaum zu ermöglichen sein dürfte. Am
				Dirigentenpulte saß Hr. Kapellmeister <hi rend="widespace"><persName
						ref="#radecke.robert">Radecke</persName></hi>. Schließlich wollen wir nicht
				unterlassen zu konstatiren, daß trotz der Spannung, mit welcher das Werk schon
				wochenlang im Verkehr sowohl wie in den Zeitungen besprochen wurde, das Haus bei
				dieser ersten Aufführung nicht unbedeutende Lücken zeigte, Beweis genug, daß im
				Publikum ein gerechtes Mißtrauen gegen ein Requiem von dem Komponisten des „<title
					ref="#verdi.il-trovatore">Troubadour</title>“ und der „<title ref="#verdi.aida"
					>Aida</title>“ vorhanden ist. Daß sich der Zuspruch bei den Wiederholungen
				steigern wird, ist auch nicht zu erwarten.</p>
			<p rend="right"><persName ref="#lackowitz.wilhelm">W. <hi rend="widespace"
						>Lackowitz</hi></persName>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
