<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Neues Fremden-Blatt, Wien, 13. Juni 1875</title>
				<author><persName ref="#akronym.h"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/nfb_1875-06-13_verdis-manzoni-messe.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#neues-fremden-blatt" role="publisher"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-iso="1875-06-13"/>
					<biblScope unit="issue">162</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">162</biblScope>
					<biblScope unit="volume">11</biblScope>
					<series>nfb</series>
					<biblScope unit="page">1–4</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="nfb_1875-06-13_1.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfb&amp;datum=18750613&amp;seite=1"
			xml:id="f1"/>
		<graphic n="nfb_1875-06-13_2.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfb&amp;datum=18750613&amp;seite=2"
			xml:id="f2"/>
		<graphic n="nfb_1875-06-13_3.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfb&amp;datum=18750613&amp;seite=3"
			xml:id="f3"/>
		<graphic n="nfb_1875-06-13_4.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfb&amp;datum=18750613&amp;seite=4"
			xml:id="f4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="widespace larger">Feuilleton.</head>
			<head>―</head>
			<head rend="larger"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">„Manzoni“-Messe</title>.</head>
			<head><rs ref="#wien.1875.1" type="event">(Zum ersten Male unter des Komponisten Leitung
					im <placeName ref="#wien.hof-operntheater">Hofoperntheater</placeName>
					aufgeführt am <date when-iso="1875-06-11">11. Juni 1875</date>.)</rs></head>
			<p>Wenn irgend ein musikalischer Prophet dem Ma<hi rend="antiqua">ë</hi>stro <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> zur Zeit, als dieser seinen „<title
					ref="#verdi.il-trovatore">Trovatore</title>“ und seinen „<title
					ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title>“ schrieb, d. i. also vor ungefähr 20
				Jahren, die Partitur seines „<title ref="#verdi.requiem">Requiems</title>“ in der
				Ferne gezeigt und hinzugesetzt hätte: Sieh’ Dir das einmal recht an, <hi
					rend="widespace">das ist von Dir!</hi> . . . . . der Kompositeur hätte solche
				Zumuthung wohl lachend abgelehnt. Ja, der melodische Reiz, das weiche, sinnliche
				Kolorit oder auch die südliche Leidenschaftlichkeit einzelner Stellen, in dem Allen
				hätte er sich vielleicht schon damals erkannt, aber der deutsch-meisterliche
				Chorsatz, die feine Instrumentation, die überwiegend edle Haltung des Ganzen, wie
				konnte er je dahin kommen?!</p>
			<p>Nun, er ist dahin gekommen, und daß er dahin kommen konnte, das ist uns seit seiner
					„<title ref="#verdi.aida">Aida</title>“ kein Räthsel mehr. Wer ein so
				dramatisch-einheitliches, so musikalisch durchgebildetes, so um seiner selbst und
				nicht blos der Sängereffekte willen ergreifendes Bühnenwerk geschrieben hat, wie
				diese „<title ref="#verdi.aida">Aida</title>“, für den konnte <cb break="yes" n="1b"
					type="regular"/> auch die <hi rend="widespace">ernsteste</hi> Kunstgattung keine
				unlösbaren Schwierigkeiten mehr bieten, es lag sogar gerade in diesen eine mächtige
				Anspornung für den italienischen Ma<hi rend="antiqua">ë</hi>stro darin, sich nun auf
				einmal selbstbewußt den großen klassischen Meistern an die Seite zu stellen.</p>
			<p>Was uns freilich in der Kirchenmusik der letzteren so mächtig erschüttert und dann
				wieder erhebt: dieser herzinnige Ton der Gläubigkeit, dieses begeisterte Schaffen
				nur um der heiligen Sachen willen, welchem dann gleichsam von selbst die tiefsten
				und höchsten Inspirationen wie aus anderer Welt zuströmen: man denke an das „<hi
					rend="antiqua"><title ref="#mozart.requiem.3.4-recordare"
				>Recordare</title></hi>“, das <hi rend="antiqua"><title
						ref="#mozart.requiem.3.5-confutatis">Confutatis</title></hi> in <persName
					ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName>
				<title ref="#mozart.requiem">Requiem</title>, an so viele unsterbliche Momente in
					<persName ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven’s</persName>
				<title ref="#beethoven.missa-solemnis"><hi rend="antiqua">D-</hi>Messe</title> . . .
				. . das darf man in <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">„Manzoni“-Messe</title> im Allgemeinen nicht erwarten.
				Diese redet eine höchst würdige, aber größtentheils weltliche, dramatische Sprache,
				vernehmlich genug klingen manchmal die exotisch süßen Weisen <title
					ref="#verdi.aida">Aida’s</title>, der ethiopischen Königstochter durch, wäre
				dieselbe etwa als Christin gestorben und <hi rend="widespace">ihr</hi> nur das
				Requiem gewidmet worden, gar viele Stellen hätten gar nicht anders klingen können.
				Wenn wir nun die einzelnen Nummern der „<title ref="#verdi.requiem">Messe</title>“
				durchgehen, so treffen wir zuerst auf den einfach innigen, ungemein stimmungsvollen
				Einleitungssatz: „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.1">Requiem
						aeternam</title></hi>“, Andante in <hi rend="antiqua">A-moll</hi>. Wir reden
				vom Hauptsatze, der mit ganz wunderschön, <cb break="yes" n="1c" type="regular"/>
				mit tief wehmüthiger Feierlichkeit beginnt, um alsbald mit der Wendung nach <hi
					rend="antiqua">A-dur</hi> „<hi rend="antiqua"><title n="et-lux"
						ref="#verdi.requiem.1">Et lux perpetua</title></hi>“ einer sanft tröstenden
				Orchestermelodie das Wort zu lassen. Weniger sagt uns das kurze Fugato in „<hi
					rend="antiqua"><title n="te-decet-hymnus" ref="#verdi.requiem.1">Te decet
						hymnus</title></hi>“ zu, in welchem die äußerliche Mache zu sehr
				hervortritt, und ebenso entbehrt der Schlußsatz „<hi rend="antiqua"><title n="kyrie"
						ref="#verdi.requiem.1">Kyrie eleison</title></hi>“ der rechten Stimmung, die
				ziemlich unmotivirt hineingreifende Sechszehntelfigur der Geigen finden wir sogar
				geschmacklos. Der Komponist hat es gleich in dieser ersten Nummer seines <title
					ref="#verdi.requiem">Requiems</title> zu viel auf Steigerung abgesehen, hätte er
				einfach-innig fortgesetzt, wie er begonnen, die Wirkung wäre eine weit größere
				geworden, während sich — im <hi rend="antiqua"><title n="kyrie"
						ref="#verdi.requiem.1">Kyrie</title></hi> wenigstens — trotz aller
				musikalisch-interessanter Einzelheiten Alles veräußerlicht.</p>
			<p>Es folgt nun der zweite Haupttheil und eigentliche Mittelpunkt der Trauermesse, das
					„<hi rend="antiqua widespace"><title ref="#verdi.requiem.2">Dies
					irae</title></hi>“. <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe"
						>Verdi</persName></hi> hat es reich gegliedert, es nimmt noch um drei
				Unterabtheilungen mehr auf als <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart</persName> in seinem <title ref="#mozart.requiem">Requiem</title>, er
				baut nämlich noch drei Textstellen („<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">Liber scriptus</title></hi>“ — „<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum
						miser</title></hi>“ und „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.ingemisco">Ingemisco</title></hi>“) als <hi
					rend="widespace">selbstständige</hi>, allerdings nicht umfangreiche Sätze
				aus.</p>
			<p>Das eigentliche „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies
						irae</title></hi>“ beginnt mit einem <hi rend="antiqua">Allegro agitato</hi>
				in <hi rend="antiqua">G-moll</hi>, welches obgleich von starker rhythmischer
				Wirkung, doch zu opernhaft spekta<pb break="no" n="2a" type="regular"/>kulös
				gehalten ist, um uns tiefer zu treffen. Dieses <hi rend="antiqua">Allegro</hi>
				besteht hauptsächlich aus zwei Themen, von welchen das erste — ein wild
				chromatisches in Vierteln, dann Vierteltriolen niedersausendes Aufgellen der
				Singstimmen, in die Mitte gestellt zwischen blitzartig in die Tiefe fahrenden
				Sechszehntelfiguren der Streichinstrumente — wie ein Aufschrei des Entsetzens zu
				nehmen ist, während der fester gegliederte zweite Hauptgedanke (in C<hi
					rend="antiqua">-moll</hi>) mehr der Idee einer „großen Klage“ entspricht; die
				zweite Melodie, an und für sich nicht bedeutend erfunden, wird im Orchester sehr
				interessant durchgeführt.</p>
			<p>Eigenthümlich ist der Uebergang vom „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae</title></hi>“ zum „<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba
				mirum</title></hi>“. Im Orchester intonirt eine Posaune eine kurze abgerissene
				Fanfare auf <hi rend="antiqua">es</hi>, aus weiter Ferne (das heißt auf <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> ausdrücklicher Anordnung aus dem
				Orchester heraus <hi rend="widespace">hinter der Szene postirt</hi>) antwortet als
				Echo, um eine Oktave höher, eine Trompete, nun Wiederholung der Fanfare im
				Orchester, jetzt aber von Trompeten auf <hi rend="antiqua">es-ges</hi>, neuerliche
				Erwiderung aus der Ferne, und so entwickelt sich unter steter Steigerung der
				Tonstücke und der rhythmischen Bewegung ein lebhaftes Wechselspiel zwischen den
				Bläsern, bis endlich mit vollster Kraft, ja man möchte sagen mit fanatischer Wuth,
				die ganze Harmonie auf <hi rend="antiqua">As<cb break="no" n="2b" type="regular"
					/>moll</hi> losbricht, während gleich darauf der Chor, voran die Bässe,
				begleitet von einer ungestüm niederpolternden Triolenfigur der tiefen
				Streichinstrumente, sein „<hi rend="antiqua"><title n="tuba-mirum"
						ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum spargens sonum</title></hi>“
				intonirt. Die Idee der sich immer mehrenden und näher erschallenden Posaunenrufe hat
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> aus <persName
					ref="#berlioz.hector">Berlioz’</persName> „<title
					ref="#berlioz.grande-messe-des-morts">Requiem</title>“ übernommen, wo die Bläser
				sogar von vier Seiten (nämlich von allen Weltgegenden her) heftiger und heftiger
				andringen müssen, um eine Vorstellung der Schrecken des jüngsten Tages zu geben.
				Hier wie dort liegt aber die Absicht, die Mache gar zu sehr auf der Hand, auf uns
				persönlich hat die Einleitung wie das „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum</title></hi>“ selbst unter
				allen Stücken des <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> den geringsten Eindruck gemacht, es mag
				sein, daß es naiv-gläubigeren Seelen anders gegangen ist.</p>
			<p>Das „<hi rend="antiqua"><title n="tuba-mirum" ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba
						mirum</title></hi>“ bricht (sehr äußerlich und unbefriedigend!) jäh ab und
				es folgt nun zu den Textworten „<hi rend="antiqua widespace"><title
						n="mors-stupebit" ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Mors stupebit et
						natura</title></hi>“ ein kleines deklamatorisches Baßsolo, in welchem die
				charakteristische — allerdings von <persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName>
				übernommene Begleitungsfigur das rasche Erstarren der Natur nicht übel ausdrückt,
				dann aber auf den Text „<hi rend="antiqua widespace"><title
						ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">Liber scriptus
				proferetur</title></hi>“ ein Solo des Alts mit Chor, dem eine eminent-dramatische
				Wirkung nicht abzusprechen ist.</p>
			<cb break="yes" n="2c" type="regular"/>
			<p>Die Deklamation der Solostimme erzittert förmlich vor Angst, vor Bangen wegen des
				göttlichen Strafgerichts, wenn aus dem Buche der Bücher das Sündenregister der
				Menschheit abgelesen werden wird, an einer Stelle gegen den Schluß verliert sie
				sich, als könne sie den furchtbaren Gedanken nicht fassen in kurzen, mühsam
				herausgestoßenen, rhythmisch unzusammenhängenden Worten, um gleich darauf mit einem
				Schmerzensschrei zusammenzubrechen: ein stark theatralischer, aber drastischer
				Effekt. Originell ist das in diese Abtheilung wiederholt eingeflochtene, auf die
				Worte „<hi rend="antiqua">dies irae</hi><supplied resp="tr">“</supplied>
				<hi rend="antiqua">unisono</hi><surplus resp="tr">“</surplus> und höchst leise zu
				intonirende <hi rend="antiqua">d</hi> des Chors, das (nach Verdi’s Vorschrift:
				„Traurig und mit düsterer Stimme“ vorzutragen) wegen der Wendung nach dem hellen <hi
					rend="antiqua">D-dur</hi> doch im Anfange gar nicht schauerlich sondern mehr
				heiter, lieblich wirkt. Erst am Schlusse der Abtheilung — unmittelbar nach der
				erwähnten merkwürdigen Deklamationsstelle — tritt der Charakter dieses unisonen <hi
					rend="antiqua">d</hi> als eines unerbittlichen „<hi rend="antiqua">memento
					mori</hi>“ deutlicher hervor.</p>
			<p>Nun braust der Klagegesang (die <hi rend="antiqua">C-moll-</hi>Stelle, nicht der
				Anfang) des „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies
						irae</title></hi>“ wieder los, dann folgt das Terzett (Sopran, Alt, Tenor)
					„<hi rend="antiqua widespace"><title ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid
						sum miser, tunc dicturus</title></hi>“ (Adagio, <hi rend="antiqua"
					>G-moll</hi>, <hi rend="superscript">6</hi>/<hi rend="subscript">8</hi>), ein
				stimmungsvoll inniger Satz, <pb break="yes" n="3a" type="regular"/> romanzenhaft
				gehalten, der indeß, wäre nicht die Begleitungsfigur ein wenig zu aufdringlich, ganz
				gut in einem <persName ref="#mendelssohn-bartholdy.felix"
					>Mendelssohn’schen</persName> Psalm stehen könnte.</p>
			<p>Das für Quartett, vollen Chor und Orchester gesetzte „<hi rend="antiqua widespace"
						><title ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex tremendae
						majestatis</title></hi>“ (Nr. 5 des „<hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title></hi>“) interessirt hauptsächlich
				durch seine Doppelgliederung, dem pathetisch-wuchtigen Hauptgedanken stellt sich
				nämlich bei der Stelle: „<hi rend="antiqua"><title n="salva-me"
						ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Salva me fons</title></hi>“ („Rette
				mich, Urquell der Gnade!“) ein weich-melodiöser Gesang entgegen, der an Gounod
				mahnt.</p>
			<p>Auf die Kirche ganz und gar, um so weniger aber auf sein schönes Heimatland hat Ma<hi
					rend="antiqua">ë</hi>stro <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe"
						>Verdi</persName></hi> in dem reizenden „<hi rend="antiqua widespace"><title
						ref="#mozart.requiem">Recordare</title></hi>“ vergessen, bekanntlich als
				Duett zwischen Sopran und Alt komponirt. Das ist — besonders von den wunderschönen
				abschwebenden Terzen der Singstimmen in <hi rend="antiqua">F-moll</hi> angefangen —
				der einschmeichelndste, süßeste, rein italienische Gesang, es ist, als hätte der
				Kompositeur hier nicht durch bußfertige Zerknirschung, sondern durch die
				kunstfertigen Kehlen seiner Primadonnen, welchen er sie lieblichsten Weisen lieh,
				den strengen Himmelsvater da droben rühren wollen.</p>
			<p>Das Tenorsolo: „<hi rend="antiqua widespace"><title ref="#verdi.requiem.2.ingemisco"
						>Ingemisco tanquam reus</title></hi>“ ist, kurz gesagt, ein Stück „<title
					ref="#verdi.aida">Aïda</title>“, die eigenthümlichen Triolen der Melodie, die
					harmo<cb break="no" n="3b" type="regular"/>nischen Ausweichungen, Alles erinnert
				lebhaft an die alt-egyptischen Weisen, die man in dieser Oper vernimmt, und die
				Reminiszenz wird eklatant bei dem ätherischen Vibriren der getheilten Geigen am
				Schlusse; an und für sich ist dieser ganze Satz gleich duftig und poetisch,
				besonders, wenn er so wundervoll gesungen wird als von Signor <hi rend="widespace"
						><persName ref="#masini.angelo">Masini</persName></hi>.</p>
			<p>Die nächste Abtheilung, das Baßsolo „<hi rend="antiqua widespace"><title
						ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis</title></hi>“, frappirt
				besonders durch einige in der Begleitung konsequent auftretende falsche Quinten,
				über welche die echten Generalbaßmänner die Hände zusammenschlagen werden. Was
				eigentlich <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName></hi> mit diesen offenbar bewußten falschen Fortschreitungen
				bezweckt, können wir nicht recht verstehen, die bezüglichen Stellen klingen weniger
				charakteristisch als eben einfach unschön, sie würden noch übler geklungen haben,
				wenn nicht die über kein wahrhaftes Pianissimo gebietende Stimme des Bassisten Herrn
					<hi rend="widespace"><persName ref="#medini.paolo">Medini</persName></hi> hier
				unwillkürlich das Orchester beinahe überdröhnt.</p>
			<p> Nachdem nun noch einmal der volle Chor und das Orchester wild empört ihre donnernden
				Weisen des „Entsetzens“ und der „Klage“ losgelassen, das heißt der Hauptsatz des
					„<hi rend="antiqua"><title n="dies-irae" ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Dies
						irae</title></hi>“ zum dritten Male gebracht wurde, wird dieser ganze große
				zweite Haupttheil von dem „<hi rend="antiqua widespace"><title
						ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrymosa</title></hi>“ beschlossen, einem
				innig melodiösen und zugleich, was den Vokal<cb break="no" n="3c" type="regular"
				/>satz anbelangt, musterhaft gebildeten Stück, über welches wir uns schon gestern
				lobendst geäußert.</p>
			<p>Sehr schön als harmonische Arbeit, zum Theil freilich etwas konventionell gehalten,
				ist der dritte Haupttheil des <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title>, das
				vierstimmige <hi rend="widespace"><title ref="#verdi.requiem.3"
					>Offertorium</title></hi> „<hi rend="antiqua"><title n="domine-jesu"
						ref="#verdi.requiem.3">Domine Jesu</title></hi>“. Inmitten dieses
				Offertoriums findet sich ein breit-melodiöses Adagio, das uns wieder mit einem
				Schlage nach Alt-Egypten, in das Land der „<title ref="#verdi.aida">Aida</title>“
				versetzt, vor <hi rend="widespace">Allem</hi> dieses fremdartig anmuthende Stück, in
				welchem der Tenor Herr <hi rend="widespace"><persName ref="#masini.angelo"
						>Masini</persName></hi> allen Zauber seiner wunderbaren Manier zur Geltung
				brachte, dann aber auch wohl das herrliche Ausklingen des ganzen <title
					ref="#verdi.requiem.3">Offertoriums</title> war es, welches am Abende der ersten
				Aufführung die Hörer lebhaft zu den Wiederholungsrufen drängte.</p>
			<p>Als glänzend-prächtige Doppelfuge (achtstimmig) ist das „<hi rend="widespace"><title
						ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title></hi>“ gesetzt. Der Gesammteindruck
				bleibt freilich hier ein mehr pomphafter als wirklich bewegender.</p>
			<p>Um so herzerfreuender wirkt das „<hi rend="antiqua widespace"><title
						ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi>“, ein Stück, welches, wenn so
				gesungen wie vorgestern bei uns, immer entzücken, immer und immer zur Wiederholung
				verlangt werden wird. Der Komponist ist hier auf die eigenthümliche Idee verfallen,
				zuerst die zwei Solostimmen (Sopran, Alt) <hi rend="antiqua">pianissimo <hi
						rend="widespace">unisono</hi></hi> eintreten zu lassen, sie singen eine <pb
					break="yes" n="4a" type="regular"/> einfach-innige, beinahe psalmodirende
				Melodie, dann intonirt der volle Chor gleichfalls <hi rend="antiqua">unisono</hi>
				und noch immer ganz leise dieselbe Cantilene, so daß dann natürlich die ersten
				füllenden Zwischentöne des Orchesters auf das Ohr, welches bisher nur Melodie gehört
				und nun nach Harmonie verlangt, doppelt erquickend wirken. Man mag das ausgeklügelt,
				berechnet nennen, aber der Effekt ist einmal da, und er ist ein großer, nicht
				wegzuleugnender, es klingt auch Alles so natürlich, so alterthümlich-naiv, als könne
				es gar nicht anders sein, und in der zweiten Hälfte dieses „<hi rend="antiqua"
						><title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi>“ finden sich
				zauberische Klangwirkungen von einer Diskretion, wie man sie sonst nur aus unsern
				schönsten deutschen Volksliedern kennt.</p>
			<p>Der vorletzte Haupttheil „<hi rend="antiqua widespace"><title ref="#verdi.requiem.6"
						>Lux aeterna luceat eis</title></hi>“ gibt besonders der Idee des
				Aufschwebens in höhere Regionen Ausdruck — wieder zweifelhaft jene unheimlichen
				Tubenklänge, welche in der vielgenannten Oper die Verurtheilung „<title
					ref="#verdi.aida.radames">Radames’</title>“ durch die Priester ankündigen.</p>
			<p>Der Schlußsatz des <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>, das <hi rend="antiqua">„<hi
						rend="widespace"><title ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title></hi>“,</hi>
				ist der mannigfaltigste und darum gewissermaßen interessanteste. Da betet zuerst
				inbrünstig — nur auf dem Tone <hi rend="antiqua">C</hi> — ohne bestimmtes Tempo
				psalmodirend und ganz unbegleitet der Solosopran <hi rend="antiqua">„Libera me,
					domine de morte aeterna“</hi>
				<cb break="yes" n="4b" type="regular"/> (befreie mich, Herr, vom ewigen Tode),
				diesem Solo antwortet ebenso psalmodirend, aber schon auf einem ganzen Accorde,
				nämlich auf <hi rend="antiqua">Es,</hi> dann <hi rend="antiqua">Des-dur</hi> der
				Chor, weiter steigert der Sopran seine Bitte zitternd in ängstlichen, bald
				überhaftigen, bald sterbenden Accenten, während zugleich eine charakteristisch
				wogende Sechzehntelfigur die Tiefen des Orchesters aufwühlt. Dieses
				Instrumentalwogen, in welches immer wieder unheimlich-ernst, wie hilfeflehend, führt
				noch einmal das ganze polternde und grollende <hi rend="antiqua">„<title
						n="dies-irae" ref="#verdi.requiem.7">Dies irae</title>“</hi> mit seinen
				musikalischen Schwefelflammen zurück, am Ende weicht dieser Spuck, um ganz
				wunderschön in die sanfte Cantilene des ersten Stückes („<title n="requiem-aeternam"
					ref="#verdi.requiem.7">Requiem</title>“) einzumünden, welche aber jetzt nicht
				wie am Anfange in <hi rend="antiqua">A-moll,</hi> sondern in <hi rend="antiqua"
					>B-moll</hi> erscheint und zuletzt ahnungsvoll in der Ferne verschwebt. Nach
				eine langen, spannungsvollen Pause erhebt nun der Sopran wieder sein psalmodirendes
				Gebet, jetzt viel heißer erregt als früher, und wie ein hochdramatisches Recitativ,
				von mächtig erbebenden Zweiunddreißigsteln des Orchesters begleitet, zuerst ohne,
				dann in festem Tempo. Von da nimmt der Chor die Worte der Bitte <hi rend="antiqua"
					>„Libera me“</hi> energisch auf und führt sie in einer langen Fuge, die nicht
				von Ecken und Schärfen frei ist, sich aber gegen den Schluß klarer und glänzender
				herausgestaltet, etwas mühsam durch. Mit der <cb break="yes" n="4c" type="regular"/>
				Fortissimo-Stelle, <hi rend="antiqua">domine, domini</hi>, erhebt sich dieser
				Schlußsatz indeß zu großartiger Höhe und läßt von da das — offenbar dem Klagetheile
				des <hi rend="antiqua">„Dies irae“</hi> entnommene — Schmerzensmotiv ergreifend
				schön verklingen. Diese letzten zwei oder drei Seiten der Partitur erscheinen uns
				als die bedeutendsten, innerlichsten der ganzen Trauermesse, sie wären eines
					<persName ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName> nicht unwürdig, und
				das allerletzte, noch immer angsterfüllte, aber trostahnende Psalmodiren des Soprans
				klingt wie höhere Offenbarung. . . . So schließt Ma<hi rend="antiqua">ë</hi>stro <hi
					rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> seine
				Komposition, über die man von gewisser Seite so geringschätzig abgesprochen, so
				gelingt es dem Künstler noch ganz zuletzt, sich bis in die erhabenen Regionen der
				Klassiker zu erheben.</p>
			<p>Wir haben nichts mehr zuzusetzen, als ihm für den anregenden, beim Abschiede
				erhebenden Genuß seines schönen Werkes recht herzlich zu danken.</p>
			<p>Und was die Sänger betrifft — so haben wir schon gestern hier jedes Lob als
				unzureichend erklärt und dieses Ensemble als das herrlichste bezeichnet, was uns
				seit Jahren begegnete. Es mag aus Vorstehendem Jeder den großen Genuß ermessen, der
				ihm bei den von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> dirigirten „<title
					ref="#verdi.aida">Aida</title>“-Vorstellungen demnächst bevorsteht, und daß an
				diesen Abenden wohl kein echter Kunstfreund <placeName ref="#wien">Wiens</placeName>
				fehlen wird.</p>
			<p rend="right"><persName ref="#akronym.h"><hi rend="antiqua">h</hi>—</persName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
