<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Neues Fremden-Blatt, Wien, 12. Juni 1875</title>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="neues-fremden-blatt"/>
					<placeName key="wien"/>
					<date when-custom="sat" when-iso="1875-06-12"/>
					<biblScope unit="issue">161</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">Morgenausgabe</biblScope>
					<biblScope unit="volume">11</biblScope>
					<series>nfb</series>
					<biblScope unit="page">4–5</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="wien"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfb&amp;datum=18750612&amp;seite=4"/>
		<graphic url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfb&amp;datum=18750612&amp;seite=5"
		/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Theater, Kunst und Literatur.</head>
			<head><rs key="wien.1875.1" type="event">Die gestrige erste Aufführung von <persName
						key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> „<title key="verdi.requiem"
						type="mus">Requiem</title>“ im <placeName key="wien.hof-operntheater"
						>Hofoperntheater</placeName></rs></head>
			<p>hatte einen außerordentlich glänzenden Erfolg. Die Anwesenheit des berühmten
				Kompositeurs, welchen unsere Stadt vor dreißig Jahren als Anfänger in ihren Mauern
				sah und nun als gefeierten Meister wieder begrüßt — die zahlreichen Schönheiten der
				Komposition — endlich die wunderbar herrliche Ausführung durch die von <hi
					rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi>
				mitgebrachten Sänger, Alles das versetzte das Publikum, welches alle Räume des
				Hauses füllte, in die enthusiastischeste Stimmung, welche sich von Nummer zu Nummer
				steigerte, bis zuletzt der wahrhaft südliche Beifallssturm wie eine Lawine alle
				Schranken des Konventionellen durchbrach.</p>
			<p>Meister <hi rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi>
				wurde mit minutenlangem Applaus empfangen. Das klang wie ein herzlicher Dank, von
				den Wiener Opernfreunden dem Schöpfer so vieler genußreicher Abende dargebracht.
				Aber schon <pb break="yes" n="5a" type="regular"/> von der ersten Nummer, dem so
				weihevoll schön beginnende <title key="verdi.requiem.1" n="kyrie" type="mus"
					>Kyrie</title> angefangen, machte des Ma<hi rend="antiqua">ë</hi>stro Werk
				seiner Persönlichkeit bedeutend Konkurrenz, d. h. die Komposition an sich
				interessirte immer mehr und mehr. Jedes Stück wurde mit rauschendem Beifall
				aufgenommen; das „<hi rend="antiqua widespace"><title
						key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare</title></hi>“ (ein
				nicht eben kirchliches, aber musikalisch überaus reizendes Duett von Sopran und
				Alt), das „<hi rend="antiqua widespace"><title key="verdi.requiem.2.ingemisco"
						type="mus">Ingemisco</title></hi>“ (ein an „<title key="verdi.aida"
					type="mus">Aida</title>“ anklingendes, ungemein zartes und duftiges Tenorsolo),
				dann das <hi rend="widespace"><title key="verdi.requiem.3" type="mus"
						>Offertorium</title></hi> (vom „<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.3" n="hostias" type="mus">hostias</title></hi>“, d. i.
				wieder einem poesievollen Tenorsolo angefangen), endlich das lieblich-pastorale mit
				einem sehr originellen <hi rend="antiqua">Unisono</hi> des Solo-Sopran und Alt
				beginnende, wunderschön durchgeführte „<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title></hi>“ mußten <hi
					rend="widespace">wiederholt</hi> werden. Ganz außerordentlich gefiel auch das
					„<hi rend="antiqua widespace"><title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus"
						>Lacrimosa</title></hi>“ (das Schlußstück des <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies irae</title></hi>), in welchem eine
				einfach-innige, romanzenartige Melodie mit echt deutscher, man möchte sagen
					<persName key="mendelssohn-bartholdy.felix">Mendelssohn’schen</persName>
				Meisterschaft durch alle Stimmen geführt wird.</p>
			<p>Endlich machte der eminent dramatische, aber höchst feierliche Schluß des Ganzen, in
				welchem sich zu dem wundervollen Verklingen eines schmerzlichen Orchestermotivs die
				tief erregte psalmodirende Bitte des Soprans „um Befreiung vom ewigen Tode“ gesellt,
				einen wahrhaft ergreifenden Eindruck: <hi rend="widespace"><persName
						key="verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> verstand es, die Hörer seiner
					„<title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>“ sowohl wie seines „<title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiems</title>“ nicht blos äußerlich angeregt,
				sondern im Herzen bewegt zu entlassen. Es versteht sich, daß wir auf die <title
					key="verdi.requiem" type="mus">„Manzoni“-Messe</title> und ihren musikalischen
				Werth noch ausführlich zurückkommen. Für heute erwähnen wir nur noch, daß freilich
				nicht Alles in dem Werke spontan, als Sprache der Ueberzeugung wirkt, daß vielmehr
				Manches entschieden ausgeklügelt, auf rein äußeren Effekt berechnet erscheint und
				überhaupt das dramatische, selbst theatralisch-opernhafte Element wohl das
				kirchlich-religiöse überwiegt. Dafür aber erhält ein reicher Schatz von blühender
				Erfindung, von rein musikalischer Schönheit den Hörer in fast beständiger Anregung,
				interessant ist mehr oder minder Alles, Vieles edel, Manches von überraschender
				Neuheit in Ideen und Faktur, und namentlich zeigt sich eine Durchbildung und
				künstlerische Noblesse im Vokalsatze, welche bei dem vielverketzerten Schöpfer der
				(allerdings skurill-schülerhaften) „<title key="verdi.il-trovatore" type="mus"
					>Trovatore</title>“-Chöre geradezu in Staunen setzt.</p>
			<p>Für die Tonbildung, die technische Manier, die Vortragsnuancirungen der <hi
					rend="widespace">Solosänger</hi>, namentlich der Damen <hi rend="widespace"
						><persName key="stolz.teresa">Stolz</persName></hi> und <hi rend="widespace"
						><persName key="waldmann.maria">Waldmann</persName></hi> und des Tenors
				Herrn <hi rend="widespace"><persName key="masini.angelo">Masini</persName></hi>,
				fehlen uns wirklich die bezeichnenden Worte des Lobes. Nach dieser Hinsicht
				empfingen wir einen Genuß, der nicht leicht zu überbieten sein dürfte, es war uns,
				als hätten wir seit Jahren einmal wieder erst wirklich in <hi rend="widespace">einem
					idealen Ensemble</hi> singen gehört. Besonders ist es die Sopranistin Fr. <hi
					rend="widespace"><persName key="stolz.teresa">Stolz</persName></hi>, welche ihre
				machtvoll glänzende (an das Organ unserer <persName key="wilt.marie">Wilt</persName>
				und <persName key="materna.amalie">Materna</persName> zugleich erinnernde) Stimme
				von der tiefsten Tiefe bis zur höchsten Höhe in allen Abstufungen des Klanges und
				Ueberlegenheit beherrscht, daß sie in <hi rend="widespace">dieser</hi> Beziehung
				gewiß nur sehr wenige Rivalin<supplied resp="tr">n</supplied>en in ganz Europa hat,
				wenn es überhaupt deren gibt. Uebrigens war auch die Totalaufführung unter des Ma<hi
					rend="antiqua">ë</hi>stro gleich ruhiger wie energischer Direktion eine höchst
				gelungene, unser <hi rend="widespace">Hofopernorchester</hi> zeigte sich in seinem
				größten Glanze und der durch Mitglieder des <hi rend="widespace"><orgName
						key="wien.akademischer-gesangverein">akademischen
					Gesangvereines</orgName></hi> verstärkte Theaterchor — die Damen weiß mit
				schwarzen <sic>Schleifen</sic> — stand demselben an Verve und Präzision durchaus
				nicht nach: wir wetten, <hi rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdi</persName></hi> hat seine schwierigen und heiklichen Fugensätze
				niemals besser gehört. Am Schlusse der Aufführung wurde der glückliche Kompositeur
				unzählige Male gerufen und der Jubel erreichte den Gipfel, als er mit einem
				Lorbeerkranze in der Linken, umgeben von seinem getreuen Sängerstabe, erschien und
					<hi rend="widespace"><persName key="hellmesberger.josef"
						>Hellmesberger</persName></hi>, dem trefflichen Führer des gerade in der
					<title key="verdi.requiem" type="mus">„Manzoni“-Messe</title> sehr wichtigen
				Streichquartettes, mit größter Herzlichkeit die Hand schüttelte.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
