<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Neue Freie Presse, Wien, 17. September 1875</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>http://verdi-requiem.de/text/nfp_1875-09-17_florenz.xml</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <orgName ref="#neue-freie-presse" role="publisher"/>
                    <placeName ref="#wien"/>
                    <date when-custom="fri" when-iso="1875-09-17"/>
                    <biblScope unit="issue">3974</biblScope>
                    <biblScope unit="subIssue">3974</biblScope>
                    <series>nfp</series>
                    <biblScope unit="page">2</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><placeName ref="#florenz"/></creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="textType">Kurzbericht</term>
                    <term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic n="nfp_1875-09-17_2.jpg"
            url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=18750917&amp;seite=12"
            xml:id="f1"/>
    </facsimile>
    <text xml:lang="de">
        <body rend="fraktur">
            <p>[Ein Schreiben <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>.] Der Compositeur
                der <title ref="#verdi.requiem">Manzoni-Messe</title> hat mit seiner ablehnenden
                Antwort, zur Michel-Angelo-Feier in <placeName ref="#florenz">Florenz</placeName>
                persönlich mitzuwirken, in einem Wespenneste gestöbert. Sein Freund und Verleger
                    <persName cert="high" ref="#ricordi.tito">Ricordi</persName> glaubt auf die
                schmerzhaften Stichwunden, die Maestro <persName ref="#verdi.giuseppe"
                    >Verdi</persName> seither zu erleiden hat, Balsam zu träufeln, indem er von
                diesem einen Brief älteren Datums, und zwar aus dem Jahre <date when-iso="1868"
                    >1868</date> reproducirt, der also stylisirt ist:</p>
            <p rend="right"><hi rend="widespace"><placeName ref="#sant-agata"
                    >Sant’Agata</placeName></hi>, <date when-iso="1868-11-17">17. November
                    1868</date></p>
            <p>Theuerster <persName cert="high" ref="#ricordi.tito">Ricordi</persName>! Ich möchte,
                daß zur Ehrenfeier <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName> die
                ausgezeichnetsten italienischen Meister, <persName ref="#mercadante.saverio"
                    >Mercadante</persName> obenan, ein Requiem componiren würden, das am Jahrestage
                seines Ablebens aufzuführen wäre. Ich wünschte, daß nicht allein die Componisten,
                sondern auch alle ausführenden Künstler außer ihrer Mitwirkung noch den Obulus, alle
                Kosten aus Eigenem zu bestreiten, bieten würden. Ich möchte und wünschte ferners,
                daß keine fremde Hand, die — und sei sie auch sonst noch so mächtig — mit der Kunst
                nichts zu schaffen hat, ihre Mithilfe reichen dürfte; im andern Falle würde ich mich
                sofort zurückziehen. Die Messe mußte in <placeName ref="#bologna.san-petronio">San
                    Petronio</placeName> der Stadt <placeName ref="#bologna">Bologna</placeName>,
                welche die eigentliche musikalische Heimat <persName ref="#rossini.gioachino"
                    >Rossini’s</persName> war, aufgeführt werden. Diese Messe dürfte nicht
                Gegenstand des Neugierigen- oder Populations-Interesses sein; kaum aufgeführt, müßte
                sie versiegelt und in den Archiven des musikalischen Lyceums dieser Stadt hinterlegt
                und daraus nicht hervorgeholt werden. Eine Ausnahme könnte allenfalls für die
                Jahresfeste, sofern solche für <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName>
                von Seite der Nachkommen stattfänden, gemacht werden. Wenn ich mich der Huld des
                Heiligen Vaters erfreuen würde, so möchte ich ihn bitten, wenigstens für dieses
                einzigemal zu gestatten, daß die Frauen bei der Aufführung dieses Musikwerkes
                mitwirken dürften: wäre ich nicht so begnadet, so müßte eine andere beliebtere
                Persönlichkeit, um dieses zu erreichen, gefunden werde<supplied resp="tr"
                    >n</supplied>. Es wäre gut, eine Commission von verständigen Männern
                einzusetzen, welche den Gang der Durchführung zu regeln und vor Allem die
                Compsiteure auszuwählen, die Vertheilung der einzelnen Musikstücke zu leiten und
                über der Generalform der Arbeit zu wachen hätten. Dieser Composition wird, wie
                vortrefflich auch einzelne Partien sein mögen, nothwendigerweise die musikalische
                Einheit fehlen; abgesehen von diesem Fehler wird sie aber den Beweis liefern, wie
                groß und stark in uns Allen die Verehrung für den Mann ist, dessen Verlust die ganze
                Welt beweint.</p>
            <p rend="right"><persName ref="#verdi.giuseppe">G. <hi rend="widespace"
                    >Verdi</hi></persName>.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
