<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Neue Freie Presse, Wien, 24. Juni 1875 [2]</title>
				<author><persName ref="#hanslick.eduard"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/nfp_1875-06-24_verdi-in-wien.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#neue-freie-presse" role="publisher"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-iso="1875-06-24" when-custom="thu"/>
					<biblScope unit="issue">3889</biblScope><biblScope unit="subIssue"
						>3889</biblScope><series>nfp</series>
					<biblScope unit="page">1–3</biblScope>
					<link facs="nfp_1875-06-24_1.jpg"
						target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=18750624&amp;seite=1"/>
					<link facs="nfp_1875-06-24_2.jpg"
						target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=18750624&amp;seite=2"/>
					<link facs="nfp_1875-06-24_3.jpg"
						target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=18750624&amp;seite=3"
					/>
				</bibl>
				<bibl>
					<title>Nachdruck: Eduard Hanslick, Musikalische Stationen (Der „Modernen Oper“
						II. Theil), Berlin: Allgemeiner Verein für deutsche Literatur, 1885, S.
						3ff.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb break="null" n="1" type="initial"/>
			<head rend="widespace larger"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> in
					<placeName ref="#wien">Wien</placeName>.</head>
			<head rend="smaller">(Das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>. „<title
					ref="#verdi.aida">Aïda</title>“.)</head>
			<p><hi rend="antiqua"><persName ref="#hanslick.eduard">Ed. H.</persName></hi> Das
				italienische Nachspiel unserer Musiksaison ist verklungen, Lorbeergekrönt hat
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> mit seinen Sängern <placeName
					ref="#wien">Wien</placeName> verlassen, und tiefe Stille liegt wieder aus
				unserem Opernhause. Nach friedlichen Siegen ein Waffenstillstand für zwei Monate.
					<rs type="event" ref="#wien.1875">Viermal dirigirte <persName
						ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sein <title ref="#verdi.requiem"
						>Requiem</title></rs>, zweimal seine „<title ref="#verdi.aida">Aïda</title>“
				im <placeName ref="#wien.hof-operntheater">Hofopentheater</placeName>, jedesmal
				triumphirend über die Ungunst heißer Sommerszeit und hoher Eintrittspreise. Das
				Publicum empfing das Werk mit ungetheilter Begeisterung, unsere gebildetsten Kenner
				und Liebhaber, worunter ein stattliches Contingent geschworerer <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>-Gegner, stimmten rückhaltlos in den
				allgemeinen Beifall ein. Es ist eine Freude, solch allgemeine herzliche Hingabe an
				einen künstlerischen Eindruck zu beobachten, eine Freude, die uns diesmal noch
				erhöht ward durch das einstimmig anerkennende Urtheil der Wiener Journalistik.
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, selbst im Opernfach so
				schlecht angeschrieben in deutschen Landen, mußte als Kirchen-Componist auf
				schneidigste Opposition gefaßt sein, umsomehr, als es zu den Lieblingspassionen
				teutonischer Kritik gehört, dem Publicum seine Freuden nachträglich durch ein
				gnadenloses Mäkeln an Nebendingen und Kleinigkeiten zu verleiden. In unserer Zeit
				der lauen Achtungserfolge ist aber ein rechter Herzenserfolg so selten, daß auch der
				Kritiker ihn — so glauben wir — gerne mitfeiern mag, sollten auch einige
				Ungehörigkeiten bei dem Fest unterlaufen und einige Enthusiasten allzu schwärmerisch
				toastiren. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> ist ein schönes, tüchtiges Werk, eine
				warme, aus dem Herzen strömende Musik von würdigem Ernst, sorgfältiger Ausführung
				und seltener Klangschönheit. Ein Werk, das seinem Schöpfer Ehre macht, dem man solch
				künstlerische Vertiefung und Concentration nicht zugetraut hätte. Manches, was aus
				Anlaß der „<title ref="#verdi.aida">Aïda</title>“ über diese unerwartete Läuterung
				der <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName> Muse gesagt wurde, paßt
				auch hierher, nur möchte ich gleich bemerken, daß mit „<title ref="#verdi.aida"
					>Aïda</title>“ in Erfindung und Ausführung viel bedeutender erscheint, als das
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> ist eben geborener Theater-Componist, seine Musik von Haus aus
				dramatisch; wenn er in einem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> beweist,
				was er <cb break="yes" n="1b" type="regular"/>auf fremdem Boden vermag, so bleibt er
				doch weit stärker auf seinem eigenen. Er kann auch im <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title> den dramatischen Componisten nicht verleugnen; Trauer und
				Bitte, Entsetzen und hoffende Zuversicht, sie sprechen hier eine leidenschaftlichere
				und individuellere Sprache, als wir sie in der Kirche zu hören gewohnt sind. Die
				„Kirchlichkeit“ des <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> ist es zunächst, was Anfechtung
				erfährt. Und doch gibt es wenig Forderungen, über welche zu richten so bedenklich,
				so unsicher wäre, wie diese. Die subjective Religiosität des Künstlers muß man von
				vornherein aus dem Spiele lassen; die Kritik ist keine Inquisition. Zudem bietet die
				Gläubigkeit des Tondichters keineswegs Gewähr für die religiöse Würde seines Werkes
				und umgekehrt. Kann man die Frömmigkeit <persName ref="#haydn.joseph"
					>Haydn’s</persName> und <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart’s</persName> anzweifeln? Gewiß nicht. Und dennoch dünkt uns ein großer
				Theil ihrer Kirchenmusik sehr, sehr weltlich. Verglichen mit dem Jahrmarktsjubel so
				manches <hi rend="antiqua">„Gloria“</hi>, mit den Opernschnörkeln in so manchem <hi
					rend="antiqua">„Benedictus“</hi> und <hi rend="antiqua">„Agnus“</hi> dieser
				Meister, klingt <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> noch heilig. Aehnlich verhält es sich
				mit der Kirchenmusik vieler berühmter älterer Italiener, deren „Classicität“ auf
				Treu und Glauben angenommen und, mit jedem Decennium weniger geprüft, weitergegeben
				wird. <persName ref="#pergolesi.giovanni-battista">Pergolese</persName>, <persName
					ref="#lotti.antonio">Lotti</persName>, <persName ref="#jommelli.niccolo"
					>Jomelli</persName>, <persName ref="#salieri.antonio">Salieri</persName> und so
				viele andere Celebritäten <placeName ref="#italien">Italiens</placeName>, deren
				großes Talent und deren Kunstfertigkeit wir hochschätzen — was für zopfigen Zierrath
				und weichliche Opernmelodien haben sie nicht <hi rend="antiqua">bona fide</hi><note
					resp="tr" type="quoteLink">Lat. »in gutem Glauben«, »gutgläubig«.</note> in ihre
				Kirchen-Compositionen aufgenommen! Wir müßten, um auf die ungetrübte,
				unverweltlichte Reinheit katholischer Kirchenmusik zu gelangen, bis auf <persName
					ref="#palestrina.giovanni-pierluigi">Palestrina</persName> zurückgehen oder
				vielmehr — da ja auch <persName ref="#palestrina.giovanni-pierluigi"
					>Palestrina</persName> vom streng kirchlichen Standpunkt manchen Vorwurf
				erfahren — bis auf den nackten gregorianischen Kirchengesang. Die Hauptsache bleibt,
				daß der Componist mit der Ehrfurcht vor seiner Aufgabe die Treue gegen sich selbst
				bewahre. Dieses Zeugniß der Ehrlichkeit muß man <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> zugestehen; kein Satz seines <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiems</title>, der leichtfertig, erlogen oder frivol wäre. Er verfährt
				ungleich ernster, strenger, als <hi rend="widespace"><persName
						ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName></hi> in seinem <hi
					rend="antiqua"><title ref="#rossini.stabat-mater">„Stabat mater“</title></hi>,
				so wenig die Verwandtschaft dieser zwei Werke zu leugnen ist. Beide Tondichter haben
				sich eben bis in ihre alten Tage ausschließlich im Opernstyl bewegt; daß <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName> eigentliches Feld stets die
				komische Oper gewesen, <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> hingegen
				die ernste, pathetische, gedeiht dem Letzteren <cb break="yes" n="1c" type="regular"
				/> zum Vortheil in seinem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>. An süßem Reiz
				der Melodien ist <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName>
				<hi rend="antiqua"><title ref="#rossini.stabat-mater">„Stabat“</title></hi> dem
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> überlegen, wenn man diesen Ausdruck
				gebrauchen darf, wo eigentlich von einem Unterliegen zu sprechen wäre. <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat, an die bessere neapolitanische
				Kirchenmusik anknüpfend, weder die reicheren Kunstmittel seiner Zeit, noch das
				lebhaftere Feuer seines Naturells verleugnet; er hat, wie so mancher fromme Maler,
				auf dem Heiligenbild sein eigenes Porträt angebracht. Auch die religiöse Andacht
				wechselt in ihrem Ausdruck; sie hat ihre Länder, ihre Zeiten. Was uns in <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zu leidenschaftlich, zu sinnlich
				erscheinen mag, ist eben aus der Gefühlsweise <hi rend="widespace">seines</hi>
				Volkes heraus empfunden, und der Italiener hat doch ein gutes Recht, zu fragen, ob
				er denn mit dem lieben Gott nicht Italienisch reden dürfe?</p>
			<p>Spricht aus einem modernen Kirchenstück ehrliche Ueberzeugung und ernste Schönheit,
				dann mögen wir uns zufriedengeben; die Frage nach der specifisch kirchlichen
				Qualification wird täglich immer bedenklicher und haltloser. Es ist Zeit, sich
				einmal darüber klar zu werden. Angesichts von geistlichen Compositionen denken wir
				heutzutage doch vor Allem an das <hi rend="widespace">Kunstwerk</hi>; was die Kirche
				als solche daran zu loben oder zu tadeln finde, ist uns sehr
				<sic>gleichgiltig</sic>. Das Interesse der Kirche wird immer auf die Unterordnung
				des künstlerischen Ausdrucks unter den dogmatischen abzielen und von dem Künstler
				verlangen, daß er durch die selbstständige Schönheit seines Werkes nicht die
				Aufmerksamkeit der Gemeinde allzusehr ablenke von dem kirchlichen Vorgang. Wir
				Kinder der Zeit erblicken hingegen in dem <hi rend="antiqua"><title
						ref="#rossini.stabat-mater">„Stabat mater“</title></hi>, dem <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title>, selbst im Meßtext eine Dichtung,
				allerdings eine durch Inhalt und Tradition geheiligte Dichtung, welche der Componist
				als Stoff für seine Kunst verwendet. Was er daraus schafft, gilt uns für ein Werk
				freier Kunst, welches das Recht seiner Existenz in sich selbst, in seiner
				künstlerischen Größe und Schönheit trägt, nicht in seiner kirchlichen
				Zweckmäßigkeit. Wir denken mit Einem Worte bei solchen Schöpfungen unserer modernen
				Meister an den Musiksaal, nicht an die Kirche, und diese Meister denken ebenso. Das
				war ganz anders in früheren Zeiten. <persName ref="#haydn.joseph">Haydn</persName>
				und <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> kam es niemals in den
				Sinn, daß ihre <title ref="#mozart.messen haydn.messen">Messen</title> anderswo als
				im Gotteshause aufzuführen seien. Sie schrieben ihre Kirchenmusik für den Gebrauch
				der <pb break="yes" n="2" type="regular"/> Kirche. Erst <hi rend="widespace"
						><persName ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName></hi>, mit dem
				auch auf diesem Punkte eine neue Zeit hereinbricht, hat — <date when-iso="1824"
					>1824</date> — drei Sätze seiner <hi rend="antiqua"><title
						ref="#beethoven.missa-solemnis">„Missa solemnis“</title></hi> zuerst im
					<placeName ref="#wien.kaerntnertor-theater">Kärntnerthor-Theater</placeName> in
					<placeName ref="#wien">Wien</placeName> aufführen lassen. Er hatte zwar die
					<title ref="#beethoven.missa-solemnis">Messe</title>, wie bekannt, ursprünglich
				für eine große kirchliche Feier bestimmt, aber der musikalische Reichthum der
				Composition wuchs ihm so mächtig über den kirchlichen Rahmen hinaus, daß er damit
				selbst seine Zuflucht zum Concertsaal nahm. Und so wie <persName
					ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven’s</persName>
				<title ref="#beethoven.missa-solemnis">Festmesse</title>, haben auch die leicht
				aufzuzählenden Kirchen-Compositionen, welche wir von namhaften modernen Meistern
				besitzen, ihre Heimat im Concertsaal gefunden: <hi rend="widespace"><persName
						ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName></hi>
				<hi rend="antiqua"><title ref="#rossini.stabat-mater">„Stabat“</title></hi>, <hi
					rend="widespace"><persName ref="#liszt.franz">Liszt’s</persName></hi>
				<title ref="#liszt.missa-solemnis">„Graner Messe“</title>, die <title
					ref="#schumann.requiem brahms.requiem lachner.requiem verdi.requiem"
					>Requiems</title> von <hi rend="widespace"><persName ref="#schumann.robert">R.
						Schumann</persName></hi>, <hi rend="widespace"><persName
						ref="#brahms.johannes">Brahms</persName></hi>, <hi rend="widespace"
						><persName ref="#lachner.franz">Lachner</persName></hi> und <hi
					rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi>. Auf
				zwanzig Concert-Productionen dieser Werke kommt vielleicht Eine Kirchenaufführung,
				und diese gilt dann ausdrücklich als Concert in der Kirche, das sich zunächst an die
				Musikfreunde wendet, nicht an die Beter. In dem Maße als die Kirche ihre führende
				Macht im Leben eingebüßt und ihre Autorität auf einen immer kleineren Kreis von
				Geistern eingeschränkt hat, entwickelte sich auch in den Künstlern, vielleicht halb
				unbewußt, die Ueberzeugung, daß sie mit ihren geistlichen Compositionen die <hi
					rend="widespace">ästhetische</hi> Andacht, nicht die <hi rend="widespace"
					>kirchliche</hi> erwecken wollen. Die Kirche, die sich der Tonkunst als
				wichtigsten Cultusmittels jederzeit bedient hatte, konnte es natürlich nur zufrieden
				sein, daß ihre Gläubigen ästhetische und kirchliche Andacht verwechselten. Aber die
				Kunst arbeitete immer spärlicher für die Kirche. Die Zeit ist vorüber, da jeder
				große Componist der Kirche bedurfte, um für voll zu gelten. Heute täuscht man sich
				nicht mehr darüber, daß weder die Kirche für ihre gottesdienstlichen Zwecke genialer
				Tondichter bedarf, noch umgekehrt. Man gesteht sich ein, daß für die Kirche das Alte
				ausreicht und das praktisch Tüchtige, ja Gewöhnliche oder Alltägliche denselben, wo
				nicht besseren Dienst leiste, als Neues. Speciell für die Kirche und nur für die
				Kirche componirt heutzutage der musikalische Lehr- und Nährstand, die Chorregenten,
				Domcapellmeister und sonstigen geschulten Routiniers, deren kleines Talent die große
				Oeffentlichkeit nicht verträgt. Unsere großen Tondichter componiren wol hin und
				wieder ein Stück aus der Kirche, aber im Grunde nicht <hi rend="widespace">für</hi>
				die Kirche.</p>
			<p>Auch <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> hat
				sein <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>, nachdem es einmal zu Ehren des
				berühmten Dichters der „Promessi sposi“, <cb break="yes" n="2b" type="regular"/>
				<persName ref="#manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni</persName>, im <placeName
					ref="#mailand.san-marco">Mailänder Dome</placeName> seine Schuldigkeit gethan,
				auf Reisen genommen, um es in den Concertsälen von <placeName ref="#paris"
					>Paris</placeName>, <placeName ref="#london">London</placeName> und <placeName
					ref="#wien">Wien</placeName> derjenigen Gemeinde vorzuführen, welcher es in
				Wahrheit gewidmet war: der musikalischen. Die besten Partien des Werkes sind jene,
				in welchen <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> seinem Gefühl und Talent
				am wenigsten Zwang auferlegt hat; am schwächsten gerieth alles dasjenige, was sich
				der strengen Observanz gewisser kirchlicher Traditionen anbequemt: das
				Contrapunktische und vor Allem die Fugen. Es standen ihrer ursprünglich drei in dem
					<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>; die erste, auf die Worte „<title
					ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus.1874">Liber scriptus</title>“, hat der
				Componist, sehr zum Vortheil des Ganzen, nachträglich cassirt und durch ein sehr
				wirksames Solo für Mezzosopran ersetzt. Die zwei anderen Fugen: „<title
					ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title>“, doppelchörig, und „<title
					ref="#verdi.requiem.7">Libera me</title>“ (Schlußfuge), stehen von den übrigen
				Sätzen des <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> schon durch die sehr
				unbedeutende, wohlfeile Erfindung ihrer Themen ab, sodann durch das Steife und
				Trockene der Ausführung. Sie kommen nie in einen frischen, freien Fluß, erreichen
				nirgends einen mächtigen Höhenpunkt. Es ist kein Wunder, wenn ein italienischer
				Operncomponist, der bis zu seinem sechzigsten Jahre an keine Fuge gedacht, solcher
				Aufgabe gegenüber einige Aengstlichkeit empfindet und etwa von vier zu vier Tacten
				in seinem Schema nachsieht, „was jetzt kommt“. Etwas von solchem Zwang athmen die
				meisten modernen Fugen im Gegensatz zu jenen von <persName
					ref="#bach.johann-sebastian">Bach</persName> und <persName
					ref="#haendel.georg-friedrich">Händel</persName>, welche fast immer schon in der
				Erfindung der Themen eine geniale Freiheit offenbaren und in der Durchführung eine
				überzeugende Gewalt und Natürlichkeit. Jenen Meistern war der fugirte Styl eine
				vollkommen natürliche Sprache (ähnlich wie manchen älteren Dichtern und
				Dichterschulen die schwierigsten antiken Versmaße), sie konnten mit souveräner
				Freiheit darin denken und dichten. Wer von Haus aus polyphon denkt und erfindet, hat
				gut fugiren. Später ist die Fuge immer mehr zum bloßen Formalismus eingeschrumpft,
				aber ihn auszufüllen gilt in der Kirchenmusik noch immer als unerläßliche Pflicht
				des Componisten. An sich hat die Fugenform nicht das Mindeste zu schaffen mit dem
				Ausdruck religiöser Andacht (wie das <persName ref="#jahn.otto">Jahn</persName> in
				seiner Mozart-Biographie sehr hübsch ausgeführt hat<note resp="tr"
					type="literatureLink">Vgl. <persName ref="#jahn.otto">Otto Jahn</persName>, <ref
						type="text"
						target="https://books.google.de/books?id=qn570Wh1LlkC&amp;pg=PA709">W. A.
						Mozart, 4. Theil (Leipzig 1859), S. 709, Anm. 56</ref>.</note>), trotzdem
				machen unsere Componisten keine Kirchenmusik ohne Fuge; das klingt oft recht
				widerwillig, wie ein Citat aus <persName ref="#cicero.marcus-tullius"
					>Cicero</persName> De officiis. Selbst <persName
					ref="#mendelssohn-bartholdy.felix">Mendelssohn</persName>, der die Künste <cb
					break="yes" n="2c" type="regular"/>gelehrter Musik mit größerer Meisterschaft,
				jedenfalls mit mehr Klarheit und Anmuth handhabte, als die meisten Modernen, scheint
				immer etwas von dem specifischen Gewichte seines Talentes zu verlieren, wenn er
				ausgeführte Fugen schreibt. Ueber seine fünfstimmige B-dur-Fuge im <title
					ref="#mendelssohn-bartholdy.paulus">„Paulus“</title> äußerte <persName
					ref="#mendelssohn-bartholdy.felix">Mendelssohn</persName> selbst zu <persName
					ref="#hauptmann.moritz">M. Hauptmann</persName>, er habe sie geschrieben, „weil
				die Leute in Oratorien immer eine ordentliche Fuge hören wollen und glauben, der
				Componist könne es nicht, wenn er keine bringt“. Aus ähnlichem Grunde hat sicherlich
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> die Fugen in seinem <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> geschrieben, nur sind sie nicht so gut
				ausgefallen wie die Mendelssohn’schen. Diese kleinen Sandstrecken in <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> liegen glücklicherweise inmitten eines
				blühenden Gartens. Gleich der A-moll-Satz zu Anfang (<title ref="#verdi.requiem.1"
					>Requiem aeternam</title>) ist ungemein schön in dem Ausdrucke ruhiger, gefaßter
				Trauer, und wie ein milder Sonnenstrahl fällt das A-dur-Motiv „<title
					ref="#verdi.requiem.1" n="et-lux">et lux</title>“ ein. Das „<title
					ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>“, effectvoll mit ziemlich grellen
				Farben gemalt, erinnert an die bekannten Fresken im Campo Santo zu <placeName
					ref="#pisa">Pisa</placeName>, welche alle Schrecken des jüngsten Gerichtes, des
				Fegefeuers und der Hölle mit so erbarmungsloser Anschaulichkeit darstellen. Das
					„<title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum</title>“ durch einander
				antwortende, an die vier Ecken des Orchesters postirte Trompeten- und Posaunenrufe
				zu versinnlichen, ist eine Idee, die <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> dem <title ref="#berlioz.grande-messe-des-morts"
					>Requiem</title> von <persName ref="#berlioz.hector">Berlioz</persName>
				verdankt. Ihm gebührt jedoch das Verdienst, sie nicht nur selbstständig behandelt,
				sondern durch maßvolle Reducirung erst möglich gemacht zu haben; denn <persName
					ref="#berlioz.hector">Berlioz’</persName>
				<title ref="#berlioz.grande-messe-des-morts">Requiem</title>, durch die
				Ungeheuerlichkeit der aufgewendeten Mittel selbst zur ewigen Ruhe verurtheilt,
				verwendet zu diesem Effecte vier verschiedene Orchester von Blech-Instrumenten und
				acht Paar Pauken! Von dem rollenden Donner des „<title
					ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex tremendae majestatis</title>“ hebt sich
				die innig flehende Melodie „<title ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae" n="salva-me"
					>Salva me</title>“ ungemein schön ab; es folgt das durch den bezaubernden
				Zusammenhang der beiden Frauenstimmen so einschmeichelnde Duo „<title
					ref="#verdi.requiem.2.recordare">Recordare</title>“, ein Strom von Wohllaut,
				wenn auch knapp an dem Gestade der Oper fließend — dann schlagen wieder die Flammen
				des „<title ref="#verdi.requiem.2.confutatis" n="dies-irae">Dies irae</title>“
				lodernd in die Höhe. Ein Tenorsolo in Es-dur („<title
					ref="#verdi.requiem.2.ingemisco" n="qui-mariam">Qui Mariam absolvisti</title>“)
				erinnert durch seinen Wechsel zwischen der großen und übermäßigen Quinte in der
				Begleitung an ähnliche Wendungen in der „<title ref="#verdi.aida">Aïda</title>“;
				dieser unschuldige Anklang ist aber auch die einzige Reminiscenz <pb break="yes"
					n="3" type="regular"/>an jene Oper, die mit in <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> auffiel. Beide Werke stehen so
				selbstständig und eigenthümlich neben einander, wie es eben zwei Compositionen
				desselben Autors vermögen. Es sei noch das vierstimmige <title
					ref="#verdi.requiem.3">Offertorium</title> „<title ref="#verdi.requiem.3"
					n="domine-jesu">Domine Jesu</title>“, mit dem einfachen und doch rhythmisch so
				belebenden Mittelsatze „<title ref="#verdi.requiem.3" n="quam-olim-abrahae">Quam
					olim Abrahae</title>“, als ein Satz von schön gegliederter Architektur und
				ungemeinem Klangzauber hervorgehoben; dann das „<title ref="#verdi.requiem.5">Agnus
					Dei</title>“, dessen etwas psalmodische Sopran-Melodie durch das Mitsingen der
				Altstimme in der tieferen Octave ein sehr stimmungsvolles Halbdunkel gewinnt;
				endlich das rührende, sanfte Ausklingen des ganzen Werkes auf die immer leiser
				hingehauchten Worte „<title ref="#verdi.requiem.7" n="libera-me">Libera
				me</title>“!</p>
			<p><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> enthält neben großen Schönheiten auch
				manche schwache Stelle, sogar einiges Unschöne (wie die mit sonderbarer
				Absichtlichkeit angebrachten Parallel-Quinten in dem Baßsolo „<title
					ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis</title>“); allein der überwiegend
				günstige Eindruck des Ganzen trägt uns darüber hinweg. Dieses <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> bleibt doch ein echtes und schönes Stück
				italienischer Kunst. In der Physiologie dieser Kunst und im Charakter des
				Katholicismus ist ein gewisses Ueberwiegen der Sinnlichkeit und des glänzenden
				südlichen Pathos begründet. Genug, daß in <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> nicht, wie in so vielen, mitunter
				hochgefeierten italienischen Kirchenmusiken, der Geist in der Fülle blühenden
				Fleisches erstickt. Italien darf sich dieses Werkes rühmen, und wir dürfen uns
				dessen aufrichtig mitfreuen, ohne darum in Uebertreibungen zu verfallen, wie die, es
				sei dieses Requiem „die bedeutendste Tondichtung des Jahrhunderts“<note resp="tr"
					type="textLink">Vgl. <ref type="text"
						target="iwe_1875-06-10_die-manzoni-messe-verdis.xml">Illustrirtes Wiener
						Extrablatt, 10. Juni 1875</ref>.</note>. Nicht einmal die bedeutendste
				Kirchenmusik dieses Decenniums! Denn so kindlich wird wol Niemand sein, <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Manzoni-Messe</title> mit dem „<title
					ref="#brahms.requiem">Deutschen Requiem</title>“ von <persName
					ref="#brahms.johannes">Brahms</persName> auf Eine Höhe zu stellen. Zum Glücke
				nöthigt uns nichts zu solcher Vergleichung, und wir können jedem in seinem eigenen
				Stile ehrlich und bedeutend Schaffenden seine Ehre geben.</p>
			<p>Es ist in allen Berichten mit Recht hervorgehoben, welch großen Antheil an dem
				Erfolge des <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> die vortreffliche
				Ausführung hatte. Das bewunderungswürdige Orchester und der vortreffliche Chore des
				Hofoperntheaters (letzterer verstärkt durch die jugendfrischen Stimmen unseres
					<orgName ref="#wien.akademischer-gesangverein">Akademischen
					Gesangvereins</orgName>) leisteten ihr Bestes in der Begleitung eines
				Gesangsquartetts, das in unvergleichlicher <cb break="yes" n="3b" type="regular"
				/>Ausführung dieses Werkes bereits europäische Berühmtheit erlangt hat. Es sind dies
				die Sängerinnen <persName ref="#stolz.teresa" role="soloist.soprano"
					>Stolz</persName> und <persName ref="#waldmann.maria" role="soloist.mezzo"
					>Waldmann</persName> (Beide Oesterreicherinnen), die Sänger <persName
					ref="#masini.angelo" role="soloist.tenor">Masini</persName> und <persName
					ref="#medini.paolo" role="soloist.basso">Medini</persName>; im Ensemble sind sie
				Ein Herz und Eine Kehle. Nur in einem Punkte fand ich deren Leistungen nicht
				vorwurfsfrei: ihr Vortrag war häufig zu theatralisch. Gewisse Schluchzer, Bebungen
				und leidenschaftliche Accente passen (selbst im Concertsaale) nicht für kirchliche
				Musik, nicht zu dem Texte des Requiems. Wenn eine Sängerin Jesum Christum anruft, so
				darf man nicht meinen, sie schmachte nach ihrem Geliebten. Ich erinnere nur an das
				herzbrechend sentimentale Schluchzen, mit welchem Fräulein <persName
					ref="#waldmann.maria" role="soloist.mezzo">Waldmann</persName> die einfachen
				Worte: „<title ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">Liber scriptus
					proferetur</title>“ vortrug. Auch der Tenorist <persName ref="#masini.angelo"
					role="soloist.tenor">Masini</persName> gefiel sich einigemale in dem
				unvermittelten Aufsetzen eines Pianissimo auf ein Forte u. dgl. Man wird vielleicht
				einwenden, daß <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Musik dazu
				verleite. Dann wäre es Pflicht der Sänger, durch strengeren Vortrag die Melodie zu
				festigen, anstatt sie durch theatralische Sentimentalität noch zu lockern und zu
				verweltlichen. Indessen ließ gerade diese Vortragsweise vermuthen, daß <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Sänger erst auf der Bühne ihr ganzes
				Talent entfalten, ihren vollen Effect erzielen würden. Und wirklich erlebten wir das
				in der italienischen Vorstellung der „<title ref="#verdi.aida">Aïda</title>“, welche
				unter <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Direction den Aufführungen
				des <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> folgte. <gap resp="tr"/></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
