<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Neue Freie Presse, Wien, 9. Juni 1875 [1]</title><author><persName ref="#anonymus.ein-freund-verdis"/></author></titleStmt><publicationStmt><p>http://verdi-requiem.de/text/nfp_1875-06-09_verdi-in-wien.xml</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>
				<orgName ref="#neue-freie-presse" role="publisher"/>
				<placeName ref="#wien"/>
				<date when-iso="1875-06-09" when-custom="wed"/>
				<biblScope unit="issue">3874</biblScope><biblScope unit="subIssue">3874</biblScope><series>nfp</series>
				<biblScope unit="page">1</biblScope>
				<link facs="nfp_1875-06-09_a1.jpg" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=18750609&amp;seite=13"/>
			</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><placeName ref="#wien"/></creation><textClass><keywords><term type="textType">Biografik</term><term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p></encodingDesc></teiHeader>
	<text xml:lang="de"><body rend="fraktur">
		<pb break="null" n="1" type="initial"/>
		<head rend="larger">Kleine Chronik.</head>
		<cb break="null" n="1c" type="skipped"/>
		<p>[<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> in <placeName ref="#wien">Wien</placeName>.] Ein
				<persName ref="#anonymus.ein-freund-verdis">persönlicher Freund</persName> des
			Componisten schickt uns über ihn folgende Zeilen: Es ist bekannt, daß <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> den größten Theil des Jahres in seiner
			bescheidenen Villa in <placeName ref="#busseto">Bus<supplied resp="tr">s</supplied>eto</placeName> verlebt;
			zu dem Hause gehören ausgedehnte Ländereien, die er selbst bewirthschaftet. Die
			Winterzeit bringt <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> in einer gemietheten
			Wohnung des <placeName ref="#genua.palazzo-doria">Palastes Doria</placeName> in <placeName ref="#genua">Genua</placeName> zu. Auf seinen Reisen begleitet ihn stets seine Frau, die
			ehemals gefeierte Sängerin <persName ref="#verdi.giuseppina">Strepponi</persName>, welche
			besonders in seinen ersteren Werken häufig auftrat. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> kam zum erstenmale nach <placeName ref="#wien">Wien</placeName> im Jahre
				<date when-iso="1843">1843</date>, wo er am <date when-iso="1843-04-04">4.</date> und <date when-iso="1843-04-05">5. April</date> seine Oper „<title ref="#verdi.nabucco">Nabucco</title>“ im <placeName ref="#wien.kaerntnertor-theater">Kärntnerthor-Theater</placeName> digirirte. Mit Freude erinnert er sich noch jener
			Zeit, wo ihm, der noch nicht 29 Jahre alt war, die schmeichelhaftesten Ehren erwiesen
			wurden. <persName ref="#donizetti.gaetano">Donizetti</persName> dirigirte zur selben Zeit
				„<title ref="#donizetti.linda-di-chamounix">Linda</title>“ und „<title ref="#donizetti.maria-di-rohan">Maria von Rohan</title>“, die eigens für <placeName ref="#wien">Wien</placeName> componirt waren, und <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> erzählte mir, daß der große Meister aus <placeName ref="#bergamo">Bergamo</placeName>, eifersüchtig und mißtrauisch gegen <persName ref="#nicolai.otto">Nicolai</persName>, den damaligen Capellmeister im <placeName ref="#wien.kaerntnertor-theater">Kärntnerthor-Theater</placeName>, niemals gestatten
			wollte, daß dieser seine Opern dirigirte. Als wir im Gespräche auf <persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName> kamen, bemerkte <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, daß dieses große Genie unberechenbare Dienste der melodramatischen
			Kunst erwiesen habe, weil er den Muth hatte, sich der traditionellen barocken Formen zu
			entledigen; „die Verschmelzung der Musik mit dem Drama habe ich auch versucht“, sagte
			er, „und zwar in <title ref="#verdi.macbeth">Macbeth</title>, doch konnte ich mir nicht
			selbst die Textbücher dichten, wie <persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName> es thut.
				<persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName> überflügelt alle Componisten im
			Farbenreichthum der Instrumentirung, allein er ging sowohl in der Form als auch in der
			Manier zu weit. Anfangs bekämpfte er mit Erfolg das Realistische, später aber entfernte
			er sich durch Uebertreibung von der idealen Dichtung und verfiel in denselben Fehler,
			den er ursprünglich zu verbessern sich als Aufgabe gestellt hatte. Die Einförmigkeit
			also, die er so siegreich bekämpfte, droht neuerdings ihn zu beherrschen.“ Das neue
				<placeName ref="#wien.hof-operntheater">Opernhaus</placeName> gefiel <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sehr, sowohl in der Architektur als in den
			Decorationen und der Ornamentik, nur findet er, daß die Bühne zu wenig abschüssig ist
			und dadurch die Perspective in den großen scenischen Ensembles ungemein leide. Die
			Aufführung von „<title ref="#wagner.tannhaeuser">Tannhäuser</title>“, der <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> beigewohnt hat, fand er vorzüglich; besonders
			Orchester, sowie Chöre und Inscenirung riefen seine Bewunderung wach. Ueber Sänger hat
				<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> seine eigenen Ansichten. „An Stimmen
			fehlt es gewiß nicht in <placeName ref="#deutschland">Deutschland</placeName>“, sagt er, „sie
			sind beinahe klangvoller als die italienischen, die Sänger aber betrachten den Gesang
			als eine Gymnastik, befassen sich wenig mit der Ausbildung der Stimme und trachten nur,
			in der kürzesten zeit ein großes Repertoire zu erhalten. Sie geben sich keine Mühe, eine
			schöne Schattirung in den Gesang zu bringen, ihr ganzes Bestreben ist dahin gerichtet,
			diese oder jene Note mit großer Kraft hervorzustoßen. Daher ist ihr Gesang kein
			poetischer Ausdruck der Seele, sondern ein physischer Kampf ihres Körpers.“ <placeName ref="#wien">Wien</placeName> machte auf <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> einen
			bezaubernden Eindruck, er hält es für die schönste Stadt <placeName ref="#europa">Europas</placeName>; Umgebungen, sowie die Bewohner erinnern ihn lebhaft an <placeName ref="#norditalien">Nord-Italien</placeName>. Die enthusiastische Aufnahme, die man
				<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> schon bei den Proben des <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> bereitete, haben tiefen Eindruck auf ihn
			gemacht. Er hat sich entschlossen, bald wieder nach <placeName ref="#wien">Wien</placeName> zu
			kommen und dann die erste Aufführung eines neuen Werkes zu leiten. Eine an den Meister
			gerichtete Einladung nach <placeName ref="#pest">Pest</placeName> zu kommen und dort persönlich
			am <placeName ref="#budapest.nationaltheater">National-Theater</placeName> das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zu dirigiren,<note resp="tr" type="textLink">Vgl.
					<ref type="text" target="nfp_1875-06-05_ungarn.xml">Neue Freie Presse, Wien, 5. Juni
					1875</ref>.</note> hat <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> dankend
			abgelehnt.</p>
	</body></text>
</TEI>