<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Neue Freie Presse, Wien, 29. Juni 1875</title>
				<author>
					<persName key="anonyma.eine-schauspielerin"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="neue-freie-presse" role="publisher"/>
					<placeName key="wien"/>
					<date when-custom="tue" when-iso="1875-06-29"/>
					<biblScope unit="issue">3894</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">Morgenblatt</biblScope>
					<series>nfp</series>
					<biblScope unit="page">5–6</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="wien"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Biografik</term>
					<term type="corpusGroup">Randtexte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="nfp_1875-06-29_5.jpg"/>-->
	<!--<graphic n="nfp_1875-06-29_6.jpg"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<cb break="null" n="5c" type="initial"/>
			<head rend="larger">Ein Ausflug ins Musikalische.</head>
			<head rend="smaller">(Aus dem Briefe einer <persName key="anonyma.eine-schauspielerin"
					>Schauspielerin</persName>.)</head>
			<p>Liebe Freundin! <rs key="wien.1875.4" type="event">Natürlich bin ich auch bei den
					Verdi-Vorstellungen gewesen und habe dann einen Extrazug der Südbahn benützt, um
					wieder heimzudampfen.</rs> Es hat mich sehr stolz gemacht, als ich in den
				Zeitungen las, daß an diesen merkwürdigen Abenden ein Separatzug für die
				Sommerfrischler eingerichtet wurde. In Deutschland ist diese Verschwisterung von
				Dampf und Kunstgenuß keine Seltenheit, und zwischen kleinen Städten gehen Abends die
				sogenannten Theaterzüge, zumeist im Winter. Den Frankfurtern z.B. gewährt es ein
				großes Vergnügen, in <placeName key="darmstadt">Darmstadt</placeName> ein Stück
				durchfallen zu sehen und noch am selben Abend die Meldung von diesem Unglück nach
				Hause bringen zu können. Ebenso freuen sich die Darmstädter, wenn man in <placeName
					key="frankfurt-am-main">Frankfurt</placeName> eine Oper schlecht aufgeführt hat,
				weil sie in der Stadt, wo so elend gesungen wurde, nicht auch noch übernachten
				müssen. In <placeName key="wien">Wien</placeName> ist es im Winter mit solchen
				Vergnügungen schlecht bestellt, und wenn Jemand aus <placeName key="stockerau"
					>Stockerau</placeName> nach der Residenz gekommen ist, um im <placeName
					key="wien.burgtheater">Burgtheater</placeName> drei traurige Lustspiel-Novitäten
				an sich vorübergehen zu lassen, so ist er für die Nacht verloren, da er in einem
				Hotel schlafen und außerdem dafür sorgen muß, in der kurzen Zeit vier Bougies,
				Service u. s. w. zu verbrauchen. Da darf also <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> doppelt so stolz auf seine Triumphe sein; man hat ihm nicht
				die Pferde ausgespannt, aber man hat die Dampfrosse für ihn geheizt, und das will
				heutzutage, wo die Bahnen nicht gerade das Geld zum Waggonfenster hinauswerfen,
				schon was heißen.</p>
			<p>Ob auch ich entzückt war von <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> und
				seinen Sängern? Ich war so entzückt, wie alle Künstlerinnen, welche neidisch
				zuhörten und die sich im innersten Grunde ihres klugen Herzens auch ein wenig
				ärgerten. Denn du weißt es, liebe Freundin, Beifall und Begeisterung, das ist die
				Luft, von der wir leben, und je mehr davon aufgezehrt wird, desto weniger bleibt für
				die Einzelnen übrig. Die Wiener Luft enthält zwar reichliche Enthusiasmusmengen,
				aber diese Italiener haben arg in unserem Vorrath gehaust, und wir werden im Winter
				viel zu thun haben, um das nöthige Quantum, ohne welches wir vergehen müssen, wieder
				zu erzeugen. Ich weiß nicht, wie den Sängerinnen zu Muthe war, welche den Triumph
				der Fremden mitansahen; sie haben lebhaft mitapplaudirt, und wenn aus einer
				Künstlerloge Applaus kommt, so ist er immer sehr echt, weil das Gegentheil Comödie
				wäre, und wie kämen wir zum Comödiespielen? <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> hat mich schon durch sein bescheidenes Auftreten für sich
				eingenommen. Er betrat so schüchtern die Bühne und blickte so erwartungsvoll ins
				Parterre, als ob er soeben erfahren hätte, daß alle seine Opern sammt dem <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> nicht von ihm, sondern von
				mehreren Leuten da unten geschrieben worden wären und man ihm heute die Erlaubniß
				gegeben hätte, Einiges davon anzuhören. Wie anders betritt <persName
					key="wagner.richard">Wagner</persName> sein Podium! Als ich ihn zum erstenmal in
				einem Concert dirigiren sah, als sein souveräner Blick auf die Schaar seiner
				Getreuen fiel und sein durchdringendes Auge wie inquisitorisch auf die Menge traf,
				da erschrak ich, die zufällig in der ersten Bank ganz nahe dem gefürchteten Meister
				saß, gar heftig. Und als er dann den Tactirstock ergriff und ihn erst ein wenig
				bedrohlich schwenkte, als gedenke er uns vorher alle anderen Harmonien aus den
				Köpfen zu jagen, da wollte ich in meiner Angst ausrufen: Gnade, großer <persName
					key="wagner.richard">Richard</persName>, ich habe erst heute Früh etwas von
					<persName key="mendelssohn-bartholdy.felix">Mendelssohn</persName> gespielt —
				aber es soll gewiß nicht mehr geschehen — ich bin noch so jung, und das Lied war so
				schön — Gnade! Ein donnernder Paukenschlag, den meine Begleiterin, eine
				Wagnerianerin, für ein wunderbares Piano erklärte, kündigte die Ouvertüre an. Dann
				verlor ich die Besinnung, und als ich wieder erwachte, stand <persName
					key="wagner.richard">Wagner</persName> noch auf dem Podium und winkte uns
				wohlwollend mit dem Kopfe zu, als wolle er sagen: „Schon gut, schon gut! Ich halte
				mich eurer Ergebenheit versichert, meine lieben Unterthanen; <pb break="yes" n="6"
					type="regular"/>zahlt auch ferner die Steuern pünktlich weiter, und ich werde
				allergnädigst noch einmal concertiren.“ Worauf sich der alte Musik-Landesvater mit
				einer huldvollen Handbewegung zurückzog. Ich verstehe nichts davon, ob <persName
					key="wagner.richard">Wagner</persName> oder <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> länger leben werde; aber ich weiß, daß der Italiener auch ohne
				Begeisterungs-Quartiermacher in unser Herz aufgenommen wurde, und daß er für den
				rauschendsten Beifall so bescheiden quittirt, als ob er morgen oder längstens
				übermorgen ins Reich des Vergessens abreisen müßte, wähend Se. Majestät <persName
					key="wagner.richard">Richard I.</persName> immer gleich als Unsterblicher
				auftritt und mit jedesmal den Eindruck macht, als ob er seine eigene Marmorstatue
				vorstellen wollte. Von dem wunderschönen <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title> habe ich nach zweimaligem Anhören gleich die herrlichsten
				Stellen auswendig gewußt, ohne lateinischen Text natürlich. Es hat mir immer sehr
				gut gefallen, daß in der Kirche nur der Herr Pfarrer und der liebe Gott Lateinisch
				wissen, und wie sich die andächtigen Menschen darauf verlassen, daß die Beiden schon
				das Rechte treffen werden. Ich war einmal gefährlich krank, und da wurde von meinem
				Hausarzte der berühmteste Professor aus der Stadt an mein Bett geholt. Der berühmte
				Mann sah mich gütig an und ergriff meine fieberheiße Hand, und dann redeten sie wol
				eine Viertelstunde Lateinisch mit einander, worauf ich bald wieder gesund wurde. Sie
				müssen vortreffliche Dinge mit einander gesprochen haben, sonst hätte es mit nicht
				so schnell geholfen. Es soll auch Leute geben, die nach einem solchen lateinischen
				Consilium sterben, und dann ist es gewiß gut, daß die leidenden Menschen nicht
				verstanden haben, was mit ihnen vorgegangen ist. Die Protestanten reden allerdings
				Deutsch mit ihrem Gotte, dafür aber haben sie keine so prächtige Musik zu den
				Messen, und wenn sie in den Himmel kommen, sind sie so unmusikalisch, daß man ihnen
				kein Solo im Hallelujah anvertrauen darf und sie in den Chor stecken muß, wo man
				nichts merkt, wenn sie einen Gickser in den Sphärenklängen machen. Das <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> von <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> mit seinen heiligen Jenseitsworten und
				seinen süßen Diesseitsmelodien hat mir eine lebhafte Vorstellung davon gegeben, wie
				es aussehen muß, wenn sie im Himmel nach vielen ernsten <persName
					key="bach.johann-sebastian">Bach-</persName> und <persName
					key="haendel.georg-friedrich">Händel</persName>-Concerten einmal eine fromme
				Oper aufführen wollen. Da nehmen sie das <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title> von <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, weil das
				doch am Ende Kirchenmusik ist, und der gute <persName key="mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart</persName> oder sonst ein liebenswürdiger Capellmeister übernimmt aus
				Gefälligkeit das Digiriren. Auf der Centralsonne wird die Oper durch
				hunderttausendmeilenlange Anschlagzettel angezeigt, und vom Sirius, Uranus, vom
				großen und kleinen Bären aus werden Extrazüge abgelassen, wenn nicht zufällig
				ohnedies fahrplanmäßige Kometenbahnen eingerichtet sind. Dann geht die Vorstellung
				mit aufgehobenem Abonnement (die Leute müssen da nämlich von Abraham’s Schoß
				aufstehen, damit der alte Herr auch eine Freude hat) fröhlich von statten. Die
				vorzüglichen Sänger aus allen Himmelsgegenden wirken mit, und die geschultesten
				Engels-Chöre und Orchesterkräfte musiciren auch dabei. Das brillante <title
					key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare</title> wie das wundersame
					<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title> müssen natürlich
				wiederholt werden, und alle Welt jubelt darüber, wieder einmal etwas herzerfreuend
				Weltliches gehört zu haben. Und ist die letzte Note verklungen, so ruft Alles:
					„<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>! <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName>! soll draußen bleiben, so lange es ihm gefällt — er <hi
					rend="widespace">lebe</hi>, und zwar hoch!“</p>
			<p>Siehst du, so kommt ein Weltkind auf die närrischesten Ideen, wenn es einmal zu einer
				kirchlichen Aufführung in die Oper geht; aber ich schäme mich noch nicht, zu
				wiederholen, daß ich allen meinen Freundinnen seit einer Woche <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>-Fragmente so begeistert als
				möglich vorsinge. Das soll zwar nicht classisch sein, was man sich gleich merkt,
				aber ich halte es in der Musik durchaus nicht mit dem ungarischen Magnaten, der
				wüthend wurde, weil seine Schnürhosen paßten; „wenn ich hineinkomme, nehme ich sie
				nicht,“ schrie er heftig, und da alle Ungarn solche classische Hosen — Pardon
				Beinkleider tragen, so hatte der Mann vollkommen Recht. Ich muß in die Musik
				hineinkönnen, sonst bin ich verloren und verstehe kein Wort. Es gibt auch gottlob
				noch sehr viele schöne und edle Musik, die man innig genießen kann, ohne
				Harmonielehre studirt zu haben. Contrapunctum, Streusand drauf!</p>
			<p>Beim <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> war mit das Herz
				aufgegangen, und bei <title key="verdi.aida" type="mus">„Aida“</title> wäre es bald
				vor Freude zersprungen. Man muß einen Menschen und eine Oper in ihrer eigenen
				Muttersprache hören, um sie ganz würdigen zu können. Ich glaube einmal gelesen zu
				haben, daß jede und auch die beste Uebersetzung uns höchstens das rückwärtige Muster
				einer schönen Teppichstickerei vorstellen kann; es sind dieselben Linien und Farben,
				und es ist doch beiweitem nicht dasselbe. <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> Sängerinnen liebe ich schon aus patriotischer Freude
				darüber, daß diese beiden Italienierinnen Oesterreicherinnen sind. Die
				Luftveränderung scheint den Sängerinnen sehr wohl gethan zu haben, und viele
				einheimische Damen haben erklärt, jetzt nach <placeName key="italien"
					>Italien</placeName> reisen zu wollen, um zu sehen, ob dort vielleicht ihre
				Stimme irgendwo vergraben liege. Ich glaube aber, man findet im Süden nur eine
				schöne Stimme, wenn man in der Kehle schon ein Stückchen Italien von Feuer und Gold
				mitbringt. Wir lassen uns in <placeName key="wien">Wien</placeName> zwar auch nicht
				spotten, aber dieses wunderbare Ineinanderklingen von Alt und Sopran haben wir schon
				lange nicht erlebt, und wie feurig diese Oesterreicherinnen als Amneris und Aïda
				sich die heftigsten italienischen Sturm-Arien ins Gesicht sangen! Und wenn man erst
				bedenkt, daß Sklavin und Prinzessin am Pharaonenhofe, nachdem sie sich mit glühender
				Leidenschaft italienisch gestritten, hinter der Scene sich begegnen und zugleich
				lebhaft ausrufen: „Gut is heut’ gangen, aber die Hitz!“ Es ist davon gesprochen
				worden, daß die Waldmann für theures Geld Wien wiedergewonnen werden soll. Wäre es
				da nicht gerathen, wenn unsere Directoren, welche immer weite Entdeckungsreisen
				antreten, einmal einen verläßlichen Bädeker für <placeName key="wien"
					>Wien</placeName> zu Hand nehmen würden und ein gutes Fernglas, mit dem man bis
				über das engherzige „Es gibt keine Propheten im Vaterlande“<note resp="tr"
					type="bibleLink">Vgl. Mt 13,57: »Jesus aber sprach zu ihnen: Ein Prophet gilt
					nirgends weniger als in seinem Vaterland und in seinem Hause.«</note>
				hinaussehen kann? Mich haben sie auch noch nicht entdeckt, aber wenn wieder so ein
				Director in die Fremde reist, stelle ich mich auf den Perron des Bahnhofes und rufe
				ihm zu: „Nehmen Sie jedenfalls ein Retourbillet, Herr Director, es kommt billiger!“
				Lerne nur fleißig Italienisch, liebe Freundin, so ein Bißchen <hi rend="antiqua"
					>„Mille grazie!“</hi> klingt wunderschön und <hi rend="antiqua">Addio mia cara,
					tuissima</hi>.</p>
			<p rend="rightInline">* * *</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
