<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Neueste Nachrichten, München, 26. März 1876</title>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="neueste-nachrichten" role="publisher"/>
					<placeName key="muenchen"/>
					<date when-iso="1876-03-26"/>
					<biblScope unit="issue">86/87</biblScope>
					<series>nn</series>
					<biblScope unit="page">2–3</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="muenchen"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Kurzbericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="nn_1876-03-26_2.jpg"/>-->
	<!--<graphic n="nn_1876-03-26_3.jpg"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<p><hi rend="bold">(<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>.)</hi> Es bleibt immer ein
				gewagter Versuch eine Konzertmusik in die Räume des Theaters überzutragen und dort,
				wo sonst in erster Reihe das Auge berufen ist, die Wahrnehmung dem inneren Sinne zu
				vermitteln, nur das Ohr mit diesem Geschäfte zu betrauen. Der Konzertsaal setzt
				Seitens des Auditoriums größere Sammlung und Hingabe an das vorgeführte Werk voraus
				als das Theater und wenn im letzteren das Auge nicht beschäftigt wird, liegt die
				Gefahr des Zerstreutseins und der Unaufmerksamkeit immer nahe. So ist das Publikum
				gewöhnt und erzogen worden und jeder Versuch diese Gepflogenheiten zu durchbrechen,
				bestraft sich an dem Werke selbst. Das fühlten wir neulich, als <rs
					key="muenchen.1875.2" type="event"><hi rend="widespace"><persName
							key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName></hi>
					<hi rend="widespace"><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi>
					im <placeName key="muenchen.hoftheater">Hoftheater</placeName></rs> aufgeführt
				wurde, wieder recht deutlich. <rs key="muenchen.1875" type="event">So sehr wir uns
					freuten, daß das schöne Werk wiederholt wurde, so fanden wir doch den Eindruck,
					den es im <placeName key="muenchen.odeon">Odeonsaale</placeName> machte, viel
					großartiger und imposanter als hier im <placeName key="muenchen.hoftheater"
						>Theater</placeName>, trotzdem die jüngste Aufführung in vielen Beziehungen
					hin jene erste weit überragte.</rs> Das Publikum nahm die Novität zum größten
				Theil kalt und nüchtern hin und nur selten zeigte der Beifall, daß sie gezündet
				habe. Der Musikfreund aber fand sich gefesselt und entzückt von den melodischen wie
				harmonischen Schönheiten dieses hervorragendsten Werkes der neueren italienischen
				Musik und das Ohr trank mit Vergnügen die volle Fluth des Wohlklangs, der sich in
				immer neuen Gestaltungen in dem Werke entwickelte. Chor und Orchester, wie die Soli
				(vertreten durch die Frl. <persName key="radecke.luise">Radecke</persName> und
					<persName key="schefsky.josephine">Schefzky</persName> und die HH. <persName
					key="nachbaur.franz">Nachbaur</persName> und <persName key="bausewein.kaspar"
						>Bause<pb break="no" n="3" type="regular"/>wein</persName>) verdienten die
				beste Anerkennung und insbesonders gilt dieß den beiden Solistinnen, welche ihre
				zuweilen recht schwierige Aufgabe mit voller Kunstbegeisterung und bestem Erfolge
				lösten. Herrn Hofkapellmeister <persName key="wuellner.franz">Wüllner</persName>
				endlich ist der Dank aller Musikfreunde auszusprechen für die gewissenhafte
				Einstudirung dieses schönen Werkes und für den riesigen Fleiß, dem es allein
				gelingen konnte, das schwere Unternehmen mit Ehren durchzuführen.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
