<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Neue Preußische Zeitung, Berlin, 19. April 1876</title>
				<author><persName key="symbol.paragraph"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/npz_1876-04-19_berlin.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="neue-preussische-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="berlin"/>
					<date when-custom="wed" when-iso="1876-04-19"/>
					<biblScope unit="issue">91</biblScope>
					<series>npz</series>
					<biblScope unit="page">2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="berlin"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="npz_1876-04-19_2.jpg"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger"><placeName key="berlin.hofoper">Königliches
				Theater</placeName>.</head>
			<p><rs key="berlin.1876.1" type="event">Im <hi rend="widespace"><placeName
							key="berlin.hofoper">Opernhause</placeName></hi>
					<date when-iso="1876-04-15">Sonnabend, den 15. April</date>, zum ersten Male:
						<hi rend="widespace">„<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>“</hi>, von
						<hi rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName></hi>.</rs> — Wer die Kunst nicht nur in ihren einzelnen Werken
				und Stückwerken auffaßt, sondern sie auch in ihrem geschichtlichen Zusammenhange mit
				der Gesammtbildung und Gesittung der Völker zu begreifen sucht, der kann es nicht
				als eine zufällige Erscheinung ansehen, daß die neuren <hi rend="widespace"
					>italienischen</hi> Opern-Componisten entweder von der kirchlichen Musik her zur
				weltlichen fortgegangen oder vom Theater zur Kirche zurückgekehrt sind. <hi
					rend="widespace"><persName key="rossini.gioachino">Rossini</persName></hi> hat
				nach seinem charaktervollen Tondrama, dem „<title key="rossini.guillaume-tell" type="mus"
					>Tell</title>“, nichts mehr für die Opernbühne geschrieben; dafür überraschte er
				nach Jahre langer Kunstpause die musikalische Welt mit seinem <hi rend="antiqua"
						>„<title key="rossini.stabat-mater" type="mus">Stabat mater</title>“</hi>. <persName
					key="bellini.vincenzo">Bellini</persName>, der thränenreiche Siegwart der
				italienischen Oper, componirte vor seiner Verbindung mit dem Theater zwei <hi
					rend="antiqua">„<title key="bellini.dixit-dominus" type="mus">Dixit dominus</title>“,</hi>
				fünf <title key="bellini.messen" type="mus">Messen</title> so wie noch andere Kirchenstücke.
				Und wäre er, der junge Sicilianer, der mit seinem elegischen Pathos seinem Vorgänger
					<persName key="rossini.gioachino">Rossini</persName> die Herrschaft über die
				europäischen Opernbühnen streitig machte, nicht so frühzeitig gestorben, wer weiß,
				ob nicht <persName key="bellini.vincenzo">Bellini</persName> von Neuem das
				kirchliche Tonspiel gerührt haben würde, zumal da er mit seiner letzten und reifsten
				Oper: „<title key="bellini.i-puritani" type="mus">Die Puritaner</title>“, den ersten Schritt
				auf der Bahn zu höheren Zielen gethan hatte. Auch <hi rend="widespace"><persName
						key="donizetti.gaetano">Donizetti</persName></hi> hat mit Tondichtungen im
				Kirchenstile angefangen und als Schüler des Paters <persName key="mattei.stanislao"
					>Mattei</persName> in <placeName key="rom">Rom</placeName> gründliche
				Vorstudien zum Contrapunktisten getrieben, bis das Fahrzeug seiner guten Vorsätze an
				dem silbernen Felsen des leichter verdienten Opern-Honorars scheiterte. Doch schrieb
				er auf der Höhe seiner Theater-Erfolge noch ein <hi rend="antiqua">„<title
						key="donizetti.ave-maria" type="mus">Ave Maria</title>“</hi> und <hi rend="antiqua"
						>„<title key="donizetti.miserere" type="mus">Miserere</title>“,</hi> (<date
					when-iso="1843-04-04">1843 am Charfreitage</date> in <placeName key="wien"
					>Wien</placeName> aufgeführt). Nun kommt <hi rend="widespace"><persName
						key="verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> mit einem „<title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>“, und nach seinen italienischen Vorläufern
				kann uns dies nicht so wundern, wie es einst das „<title key="mozart.requiem" type="mus"
					>Requiem</title>“ des Opern-Componisten <hi rend="widespace"><persName
						key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName></hi> jenem Thüringer
				Organisten anthat, von dem <persName key="jahn.otto">Otto Jahn</persName> erzählt:
				„Der alte Organist <persName key="kittel.johann-christian">Kittel</persName> in
					<placeName key="erfurt">Erfurt</placeName>, ein Schüler <persName
					key="bach.johann-sebastian">S. <hi rend="widespace">Bachs</hi></persName>,
				erhielt eines Tages <cb break="yes" n="2b" type="regular"/> die Orgelstimme eines
				ihm unbekannten <title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title>, das ihn sehr bald
				anzog und je länger je mehr fesselte, so daß er sich am Schlusse nach dem
				Componisten erkundigte. Als ihm <persName key="mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart</persName> genannt wurde, trauete er seinen Ohren nicht, denn von dem
				Componisten beliebter Opern die er übrigens nicht kannte, erwartete er keine solche
				Kirchenmusik. Nun ließ er sich auch die Opern geben, und war vorurtheilsfrei genug,
				auch in ihnen den Componisten des Requiem zu erkennen und lieb zu gewinnen.“<note
					resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName key="jahn.otto">Otto
						Jahn</persName>, <ref
						target="https://books.google.de/books?id=qn570Wh1LlkC&amp;pg=PA737"
						type="text">W. A. Mozart, 4. Theil (Leipzig 1859), S. 736, Anm.
					87</ref>.</note></p>
			<p>Allerdings tragen die „<title key="mozart.die-zauberfloete" type="mus">Zauberflöte</title>“ in
				ihrem ernsten Theile und das „<title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title>“, diese
				beiden letzten Werke <persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozarts</persName>,
				manche Zeichen verwandter Gemüthsverfassung. Findet sich doch auch im „<title
					key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title>“ die Zusammenstellung von Bassethörnern,
				Fagotts und Posaunen neben den Saiten-Instrumenten, wie sie in der „<title
					key="mozart.die-zauberfloete" type="mus">Zauberflöte</title>“ zum Austönen des Feierlichen
				dient. Solche Anklänge an die Oper erweckten den bekannten Vorwurf, daß <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> in seinem „<title
					key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title>“ seinen theatralischen Stil nicht völlig
				verläugnet habe. Auch ist von Musikgelehrten heftig darüber gestritten worden: ob
				seine Fuge in dem <title key="mozart.requiem.2-kyrie" type="mus">Kyrie</title> streng genommen
				als contrapunktisches Meisterstück gelten könne. <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdis</persName> „<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>“ nun läßt sich
				wenigstens insofern mit <persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozarts</persName>
				<title key="mozart.requiem" type="mus">Seelenmesse</title> vergleichen, als es zu der „<title
					key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>“ des berühmten italienischen Opern-Componisten
				eine ähnliche Stellung einnimmt, wie das „<title key="mozart.requiem" type="mus"
					>Requiem</title>“ des deutschen Meisters zu dessen „<title
					key="mozart.die-zauberfloete" type="mus">Zauberflöte</title>.“ Die nämliche ernste
				Stimmung und musikalische Erhebung, aus welcher „<title key="verdi.aida" type="mus"
					>Aida</title>“ hervorgegangen, ist auch in seinem „<title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title>“ wieder zu erkennen. Und wie der italienische Maestro, nächst
				dem deutschen Meister <persName key="wagner.richard">Richard <hi rend="widespace"
						>Wagner</hi></persName>, unbestreitbar der fruchtbarste und erfolgreichste
				Opern-Componiste der Gegenwart, in seiner „<title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>“
				mit edleren Kunstmitteln das Beste, was er bis dahin geschaffen hatte, die Miserere-
				und die Kerker-Scenen im „<title key="verdi.il-trovatore" type="mus">Troubadour</title>“ weit
				überbot — das von Vielen bewunderte, äußerlich blendende, aber innerlich häßliche
					<title key="verdi.rigoletto" type="mus">Rigoletto-Quartett</title> zählt eben so wenig für
				uns, wie seine „<title key="verdi.la-traviata" type="mus">Traviata</title>“ — so übertrifft
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> jetzt mit seinem „<title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>“ die vielmehr <cb break="yes" n="1d"
					type="regular"/> theatralische und opernhafte geistliche Musik <persName
					key="rossini.gioachino">Rossini’s</persName>, zu deren Beschönigung ein
					<persName key="gautier.theophile">französischer Kunstkritiker</persName>
				schrieb: „der italienische Katholicismus habe nicht das strenge, düstere Aussehen
				des nordischen; er sei im Gegentheil ein freundlicher, lächelnder, fast lustiger
					(<hi rend="antiqua">presque gai</hi>), immer festlich gestimmter Katholicismus,
				der sich keineswegs scheue, den Opern-Geigen und Arien den Eingang in seine
				schmuckreiche, von Wohlgerüchen und Jubelgesängen erfüllten Kirchen zu
					gestatten.“<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName
						key="gautier.theophile">Théophile Gautier</persName>, <ref
						target="https://archive.org/stream/histoiredelartdr02gautuoft#page/207/mode/1up"
						type="text">Histoire de l'art dramatique en France depuis vingt-cinq ans,
						Bd. 2 (1859), S. 207</ref>: »Le catholicisme italien n’a pas cette teinte
					austère que l’inclémence du Nord a imprimée au nôtre. C’est un catholicisme
					heureux, souriant, presque gai, toujours en fête, qui ne craint pas de laisser
					entrer les violons et les airs d’opéra dans ses églises dorées, peintes de
					fresques azurées et blondes, revêtues de marbre de couleur, pleines d’orangers
					et de myrtes, de parfums et de chants d’allégresse; un catholicisme plus
					familier et plus humain qui se mêle à la vie et l’accepte comme elle
					est.«</note></p>
			<p>Mit tieferem Ernste, als <persName key="rossini.gioachino">Rossini</persName>, ist
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> von seinem katholischen
				Standpunkte aus an die Aufgabe des „Requiems“ gegangen. Er schrieb diese Seelenmesse
				bekanntlich zur Gedächtnißfeier <persName key="manzoni.alessandro">Al<surplus
						resp="tr">l</surplus>essandro <hi rend="widespace">Manzonis</hi></persName>,
				jenes idealistischen Dichters, der sich durch <hi rend="widespace"><persName
						key="goethe.johann-wolfgang-von">Goethe</persName></hi> so mächtig
				gefördert sah und es dankerfüllt ausgesprochen hat: „Erst dadurch, daß ich mich der
				Liebe und Achtung <persName key="goethe.johann-wolfgang-von">Goethes</persName>
				erfreue, bin ich mir selbst etwas werth. Sein Verdienst allein ist es, wenn man mir
				Anerkennung zollt. Bevor <persName key="goethe.johann-wolfgang-von"
					>Goethe</persName> großmüthig sich meiner annahm, hat man mich schlecht genug
					behandelt.“<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. Karl Wilhelm Müller, <ref
						target="https://books.google.de/books?id=vVY6AAAAcAAJ&amp;pg=PA70"
						type="text">Goethes letzte literarische Thätigkeit, Verhältniß zum Ausland
						und Scheiden (Jena 1832), S. 70–71</ref>.</note> Wußte <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, mit welcher Pietät <persName
					key="manzoni.alessandro">Manzoni</persName> an dem deutschen Dichter hing? Wenn
				das, dann könnte man ein Merkmal italienischer Erkenntlichkeit auch darin finden,
				daß der Componist in seinem „<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>“ auf
					<persName key="manzoni.alessandro">Manzoni</persName> in die Kunststraße
				deutscher Meister einzulenken strebt, besonders in der Richtung auf den
				polyphonischen Satz. Freilich hat <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				nicht ungestraft unter den Palmen der <placeName key="paris">Pariser</placeName>
				<placeName key="paris.grand-opera">großen Oper</placeName> gewandelt, wie solche
				durch die Vermischung der italienischen Lyrik und der neufranzösischen Dramatik als
				effectsüchtiges Spektakelstück entstanden ist. Trotz der ernsten, oft innigen
				Versenkung in die religiöse Poesie des Textes, trotz der edlen, künstlerischen
				Absicht, den musikalischen Ausdruck zu zügeln, Alles in gebändigter, gemäßigter Form
				zu halten und sich vor dem bachantischen Toben und wirbelnden Tumult der modernen
				Oper zu hüten, spielt doch noch mancher Theaterspuk in das „<title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>“ hinein, ab und zu wie das <title
					key="weber.freischuetz.samiel" type="mus">Samiel-Gespenst</title> des <title
					key="weber.freischuetz" type="mus">Freischützen</title> kommen und verschwindend.
				Derartige Opern-Anklänge glauben wir herausgehört zu haben <cb break="yes" n="2d"
					type="regular"/> an einzelnen Stellen des <hi rend="antiqua">„<title
						key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">Dies irae</title>“</hi>, bei denen
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> vielleicht an <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> gedacht hat, aber mehr an die
				musikalischen „Teufeleien“ in <persName key="meyerbeer.giacomo"
					>Meyerbeers</persName> „<title key="meyerbeer.robert-le-diable" type="mus">Robert</title>“
				erinnert. Den Eindruck einer Tongrimmasse macht das wiederholte Bum! der großen
				Trommel bei dem aus dem Zusammenhange gerissenen Worte: <hi rend="antiqua"><title
						n="mors-stupebit" key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">„Mors“
						(stupebit)</title></hi>. Auch die Piccolo-Flötentöne zu dem Baß-Solo <hi
					rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">Confutatis
						maledictis</title>“</hi> berühren ungefähr so, wie das „unglückselige
				Flötenspiel“, von dem Ferdinand in „Cabale und Liebe“ sagt, daß es ihm nie hätte
				einfallen sollen.<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName
						key="schiller.friedrich">Friedrich Schiller</persName>, Kabale und Liebe,
					5. Akt, 3. Szene: »Unglückseliges Flötenspiel, das mir nie hätte einfallen
					sollen«; nach: <ref
						target="http://www.deutschestextarchiv.de/schiller_kabale_1784/148"
						type="text">Mannheim 1784, S. 144</ref>.</note> Die zweichörige Doppelfuge
				zum „<title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title>“ dürfte als solche nur vor einem
				musikalischen Richterstuhle, dem die classische Lehne fehlt, passiren.</p>
			<p>Nach diesen Rügen des Opernhaften wenden wir uns zu den in meisterhaften Tonstrahlen
				leuchtenden Gipfeln des Werkes. Diese erheben sich namentlich in dem originell
				componirten <title n="introitus" key="verdi.requiem.1" type="mus">Introitus</title>, in dem
				Chore: <hi rend="antiqua">„<title n="te-decet-hymnus" key="verdi.requiem.1" type="mus">Te
						decet hymnus</title>“,</hi> in den Sologesängen des „<title n="kyrie"
					key="verdi.requiem.1" type="mus">Kyrie</title>“, in dem wunderschönen Piano zu den Worten:
					<hi rend="antiqua">„<title n="quantus-tremor" key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus"
						>Quando judex</title>“</hi>, in dem tiefempfundenen Terzett: <hi
					rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus">Quid sum miser tunc
						dicturus</title>“</hi> und dem herrlichen Quartett mit Chor: <hi
					rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus">Rex tremendae
						majestatis</title>“</hi>. Im zweiten Theile des „Requiems“ ist gleich das
					<hi rend="antiqua">„<title n="domine-jesu" key="verdi.requiem.3" type="mus"
					>Domine</title>“</hi> von ergreifender Gewalt, wird aber in seiner Wirkung auf
				das Gemüth der Hörer noch überragt durch das poetisch beseelte <hi rend="antiqua"
						>„<title n="hostias" key="verdi.requiem.3" type="mus">Hostias</title>“</hi> mit seiner
				orgelähnlichen Instrumentirung. Hier steigert sich <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> zu einer wahrhaft idealischen Musik von lauterstem melodischen
				Ausdruck und klarem Ebenmaß. An die Höhe dieser Tondichtung reiche weder das schon
				erwähnte <hi rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title>“</hi> mit
				seiner zweifelhaften Fuge, noch das darauf folgende <hi rend="antiqua">„<title
						key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title>“</hi> für Sopran, Mezzosopran und
				Chor, obwohl gerade das letztere die enthusiastische Zustimmung der Hörer in Wien
				gefunden und sogar da Capo verlangt worden ist und hier gleichfalls lauten Beifall
				angefacht hat. Wenn es als ein Wahrzeichen idealistischer Musik, wie es die
				Kirchenmusik vor Allem sein soll, gelten darf, daß die Ruhe der Seele in der
				Tondichtung unverloren bleibt, so hat der Componist in dem <hi rend="antiqua"
						>„<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title>“</hi>
				<cb break="yes" n="2e" type="regular"/> nicht das Entsprechende geschaffen. Dies
				aber gelang ihm wieder bei dem <hi rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem.6" type="mus">Lux
						aeterna</title>“</hi>, wo eine hohe Glorie aus dem Tongemälde zu leuchten
				scheint. Im Schlußsatze steigert sich nochmals die poetische Empfindungskraft des
				Maestro; in dem Solo und dem letzten Chor hört man den Flügelschlag einer genial
				schaffenden Phantasie, und wenn man schon in „<title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>“
				den Tondichter bewundern mußte, der einen ihm bis dahin fremden Aufschwung „durch
				das Morgenthor des Schönen“<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName
						key="schiller.friedrich">Friedrich Schiller</persName>, Ballade »Die
					Künstler«: »Nur durch das Morgenthor des Schönen / Drangst du in der Erkenntniß
					Land«, aus: <ref
						target="https://archive.org/stream/gedichtevonschil00schi#page/73/mode/1up"
						type="text">Schiller’s Gedichte (Berlin 1873), S. 73–87, Vers
					34f</ref>.</note> nahm, so kann sein „<title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title>“, trotz der ihm stellenweise noch anhaftenden Opernschlacken,
				die Achtung vor dem überraschenden Läuterungs-Processe des reichbegabten Künstlers
				nur noch erhöhen.</p>
			<p>Die Aufführung des neuen Werkes unter der Leitung des Herrn Kapellmeisters <hi
					rend="widespace"><persName key="radecke.robert">Radecke</persName></hi> war der
				ernsten Tondichtung würdig. Die Solopartieen, gesungen von Frl. <hi rend="widespace"
						><persName key="lehmann.lilli">Lehmann</persName></hi> und Frl. <hi
					rend="widespace"><persName key="brandt.marianne">Brandt</persName></hi>, so wie
				den Herren <hi rend="widespace"><persName key="betz.franz">Betz</persName></hi> und
					<hi rend="widespace"><persName key="ernst.heinrich">Ernst</persName></hi>,
				gelangten in der kunstfertigen Ausführung zur ergreifenden Wirkung, Chor und
				Orchester waren mit voller Hingebung bei der Sache, und der Eindruck so mächtig, daß
				das ersichtlich bewegte Auditorium am Schlusse in anhaltenden Applaus ausbrach.
				Schon die Rücksicht auf die glänzenden Theatererfolge des italienischen Maestro
				hätte Grund zur Aufführung seiner neuen Tonschöpfung genug gegeben. Aber auch der
				Kunstwerth und die überwiegende Gediegenheit des Werkes rechtfertigen sein
				Erscheinen im Opernhause, und in der lauten Zustimmung des Auditoriums lag zugleich
				der Dank an die General-Intendantur der Königlichen Theater dafür, daß sie den
				Kunstfreunden die Bekanntschaft mit dem Aufsehen erregenden „<title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>“ <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdis</persName> aufs Würdigste vermittelt hat. — Ihre Majestäten der <hi
					rend="widespace"><persName key="franz-joseph-i.habsburg">Kaiser</persName></hi>
				und die <hi rend="widespace"><persName key="elisabeth.oesterreich-ungarn"
						>Kaiserin</persName></hi> zeichneten die Aufführung durch Ihre Gegenwart bis
				zum Schlusse aus.</p>
			<p rend="right"><persName key="symbol.paragraph"><g n="00A7|002A"
						type="SECTION_SIGN|ASTERISK">§*</g></persName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
