<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Neues Wiener Tagblatt, 5. Juni 1875</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/nwt_1875-06-05_verdi.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="neues-wiener-tagblatt" role="publisher"/>
					<placeName key="wien"/>
					<date when-custom="sat" when-iso="1875-06-05"/>
					<biblScope unit="issue">154</biblScope>
					<series>nwt</series>
					<biblScope unit="page">5</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Notiz</term>
					<term type="corpusGroup">Randtexte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwg&amp;datum=18750605&amp;seite=5"
		/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb break="null" n="5a" type="initial"/>
			<head rend="larger">Theater und Kunst.</head>
			<gap resp="tr"/>
			<p><g n="002A" type="ASTERISK">*</g>
				<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist, wie mir bereits gemeldet, in
				Wien angekommen und die <rs key="wien.1875" type="event">Aufführungen der <title
						key="verdi.requiem" type="mus">Manzoni-Messe</title></rs> und der „<title
					key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>“ unter des Komponisten persönlicher Leitung
				stehen vor der Thüre. Auch die gelben Plakate sind bereits erschienen, die sich mit
				den Preisen zu den Messeabenden beschäftigten; aber sagen wir es ganz offen, diese
				Tarifplakate haben auch jenen kleinen Rest des städtischen Publikums, der noch die
				Mittel und den Muth hat, sich für künstlerische Gourmandise zu interessiren, einen
				befremdenden, ja verblüffenden Eindruck hervorgebracht. Auf eine solche
				Ueberraschung war man nicht gefaßt, auf eine Maßregel, die gerade im diametralen
				Gegensatz zu der ganzen öffentlichen Strömung steht und zu den chronischen
				Defizitverhältnissen fast jedes Einzelnen. Es gibt zwar ein Raisonnement, das da
				behauptet, auch ein Hofinstitut müsse von daher das Geld holen, wo es sich gerade
				findet, auch ein artistisches Hofinstitut dürfe die Spekulation nicht verachten,
				wenn nur diese Spekulation Aussichten auf starke Erträgnisse eröffne, und so viel
				sich solchen Raisonnements gegenüber einwenden läßt, man ist angesichts der
				Lombardeinlage unseres Opernhauses zu jedem Kompromiß geneigt und opfert die Würde
				dem — Koupon. Anders aber stellt sich die Frage, ob es denn klug und fachmännisch
				war, in einer Zeit die Preise unserer Opernlogen und Opernsitze bis hinauf in die
				letzten Regionen um 30, 40, 50 und 100 Perzent zu erhöhen, die nur blutwenig Geld zu
				auserlesenen Genüssen hat und in welcher wir wohl Fremde erwarten, aber keine sehen.
				Wir rechnen der Direktion des Opernhauses nicht nach und glauben gerne, daß ihr das
				Verdi-Experiment mannigfache und hohe Kosten verursacht, selbst wenn man die Spesen
				für die Mitwirkung des <orgName key="wien.akademischer-gesangverein">akademischen
					Gesangvereins</orgName>, die mit Stücken <hi rend="antiqua">in natura</hi>, d.
				h. mit Sitzen zu den Opernvorstellungen befriedigt wird, gar nicht in Rechnung
				zieht, aber wenn eben die zwei Abende der <title key="verdi.requiem" type="mus">Messe</title>
				und die zwei der „<title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>“ nur vom Gesichtspunkte der
				Spekulation aus in Szene gesetzt wurden, so hat man wohl auch gewiß das mögliche
				Risiko in den Voranschlag aufgenommen. Es ist nämlich noch gar nicht ausgemacht, ob
				das Wiener Publikum auf den Messetarif unserer Opernverwaltung eingehe, ja nach den
				bisherigen Resultaten der Vormerkungen — und große Theaterereignisse pflegen in der
				Regel ihr Vormerkungen vorauszuwerfen — scheint die Fluth der Billetbewerber nicht
				gewaltig genug hereinbrechen zu wollen, um auch noch für die <term key="agiotage"
					>Agiotage</term> genug Wasser zum Schwimmen und Fischen zu haben. . . . .</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
