<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Neues Wiener Tagblatt, 6. Juni 1875</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/nwt_1875-06-06_von-gestern-und-morgen.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#neues-wiener-tagblatt" role="publisher"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-custom="sun" when-iso="1875-06-06"/>
					<biblScope unit="issue">155</biblScope>
					<series>nwt</series>
					<biblScope unit="page">1–2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Randtexte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwg&amp;datum=18750606&amp;seite=1"/>
		<graphic url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwg&amp;datum=18750606&amp;seite=2"
		/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb break="null" n="1a" type="initial"/>
			<head rend="larger">Von gestern und morgen.</head>
			<p>In einer Zeit, in welcher die Schauspielhäuser immer mehr und mehr den Charakter
				stiller Beschaulichkeit für den der lauten Belustigung eintauschen und sich
				insoferne fast kirchenhaft anschauen, als sie ziemlich so leer sind, wie Kirchen
				während der Theaterstunden zu sein pflegen; in einer Zeit, die so sehr zur
				Zerknirschung des theatersündigen Bewußtseins neigt, daß Fräulein <hi
					rend="widespace"><persName ref="#ulke.anna">Ulke</persName></hi> selbst, um ihre
				Volkssängersünden abzubüßen, den reuethätigen Entschluß gefaßt hat, zur Bühne zu
				gehen, erscheint es als ein dem Momente wohl angepaßtes Unternehmen, statt des
				weltlichen Gesanges die Klänge andächtiger Erbauung in den lustgemiedenen Räumen
				emporbrausen zu lassen und dort, wo man seit Jahr und Tag so viel Abende des
				Schreckens durchmacht, nunmehr den „Tag des Schreckens“ dem Gemüthe des Hörers
				volltönend zur Ahnung zu bringen. Die Aufführung des <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiems</title> von <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe"
						>Verdi</persName></hi> in der <placeName ref="#wien.hof-operntheater"
					>Hofoper</placeName> kann daher nur als ein außerordentlich zeitgemäßer Gedanke
				bezeichnet werden, wenngleich nicht in Abrede zu stellen ist, daß die praktische
				Verlebendigung dieses Gedankens an dem Uebersehen eines, vielleicht nebensächlich
				scheinenden, doch aber sehr entscheidenden Umstandes leidet.</p>
			<p>Man kann’s als eine statistisch nachweisbare Thatsache annehmen und muß sich alles
				Widerspruchs entschlagen, wenn die geistlichen Direktoren und Regisseure
				triumphirend behaupten, daß sie ein unverhältnismäßig zahlreicheres Publikum haben,
				als die weltlichen — nur einen Punkt pflegen sie dabei nicht in Anschlag zu bringen
				und der gerade dünkt mir der entscheidende. In Kirchen und Bethäusern zahlen die
				Leute, die etlichen grundbürgerlich angeschriebenen Kirchenstühle ausgenommen, kein
					Entr<hi rend="antiqua">é</hi>e, kein Logen- und Sperrsitzabonnement — wär’s
				anders, nun, dann wäre es eben vielleicht anders. Würde einmal durch eine längere
				Zeit das Experiment gemacht, entweder auch den Eintritt in die Kirche bezahlen zu
				lassen oder auch das Theater-Entr<hi rend="antiqua">é</hi>e <cb break="yes" n="1b"
					type="regular"/> frei zu machen, wer weiß, wie dann die Ergebnisse der
				beiderseitigen Besuchsstatistik ausfielen. Herr <persName ref="#jauner.franz-von"
					>Jauner</persName> nun scheint es mir darin versehen zu haben, daß er durch eine
				kirchliche Aufführung dem Theater den Zuspruch verschaffen will, welchen die
				Gratisbesucher der Kirche zuführen, daß er aber dabei die gewöhnlichen
				Theatereintrittspreise noch erhöht. Wer aber den Zweck will, der muß auch die Mittel
				wollen, wer das Theater zu einem musikalischen Andachtsübungsort umgestaltet, der
				muß auch die Leute, wie sie’s von der Kirche her gewöhnt sind, umsonst hineingehen
				lassen — das Experiment des bezahlten Kirchen-Entr<hi rend="antiqua">é</hi>es ist
				bei den gottseligsten Bevölkerungen immer ein riskirtes. Zwar hat der <term
					ref="#regenschori">Regenschori</term> der Hofopernkirche diese Erhöhung der
				Eintrittspreise dadurch einigermaßen zu motiviren gesucht, daß er den Zeitungen die
				offenbar dahin zielende Notiz zusenden ließ, es seien, um die erbauliche Wirkung des
				weihevollen Gesanges nicht durch den Anblick eines weltlich frivolen <term
					ref="#chignon">Chignons</term> zu stören, auf Regiekosten an die Choristinnen
				gleichfarbige Kopftüchel, schwarze nämlich, schleierartig zu tragen, ausgetheilt
				worden, was natürlicher Weise nicht ohne Mehrauslagen abgeht, die eben wieder
				hereingebracht werden müssen. Doch ist dabei nur zu wünschen, daß das aus der
				Preiserhöhung zu gewärtigende Plus hinreichend genug ausfalle, die Mehrkosten der
				Kopftüchelregie zu decken. Dafür aber hat in einer anderen einschlägigen Notiz der
				offiziöse Stylist wieder ein überaus feinfühliges Verständniß der Zeit und ihrer
				Richtung bekundet, indem er, von der leider nur allzu begründeten Voraussetzung
				ausgehend, daß die Theaterdinge dem von ganz anderen Sorgen in Anspruch genommenen
				Publikum vollständig aus dem Gedächtnisse entwichen seien, es für nicht überflüssig
				erachtete, den Leuten zu erzählen, daß derselbe Verdi, der das Requiem komponirt,
				auch einmal schon eine Oper Namens „<title ref="#verdi.ernani">Hernani</title>“ und
				eine anders unter dem Titel „<title ref="#verdi.il-trovatore">Der
				Troubadour</title>“ geschrieben habe, die beide auch sogar schon in Wien aufgeführt
				worden seien. Wenn diese ebenso opportune <cb break="yes" n="1c" type="regular"/>
				wie leichtfaßliche Methode des populären Unterrichts in der Musikgeschichte
				planmäßig fortgesetzt wird, muß es der ungebildete Musiklaie in Wien bald erfahren
				und der zerstreuteste Gedächtnisschwächling es bald wieder in Erinnerung gebracht
				haben, daß einmal ein Tonsetzer, Namens <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart</persName>, eine Oper Namens „<title ref="#mozart.don-giovanni">Don
					Juan</title>“ geschrieben hat.</p>
			<pb break="null" n="2b" type="skipped"/>
			<p rend="right"><persName ref="#schlesinger.sigmund">Si<choice>
						<orig>a</orig>
						<corr resp="tr">g</corr>
					</choice>m. <hi rend="widespace">Schlesinger</hi></persName>.</p>
			<p/>
		</body>
	</text>
</TEI>
