<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Neues Wiener Tagblatt, 12. Juni 1875</title>
				<author>
					<persName key="frey.wilhelm"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="neues-wiener-tagblatt" role="publisher"/>
					<placeName key="wien"/>
					<date when-custom="sat" when-iso="1875-06-12"/>
					<biblScope unit="issue">161</biblScope>
					<series>nwt</series>
					<biblScope unit="page">1–2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="wien"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwg&amp;datum=18750612&amp;seite=1"/>
		<graphic url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwg&amp;datum=18750612&amp;seite=2"
		/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb break="null" n="1a" type="initial"/>
			<head rend="larger">Ein Requiem.</head>
			<p>Der hohe und weite Marmorsaal ist erleuchtet, mit tausend und tausend Kerzen
				erleuchtet und die unzähligen heiteren Lichter brechen sich in tanzenden Linien an
				den kunstvoll gemeißelten Wänden und an der mit den anmuthigsten Kinderfiguren und
				Ornamenten geschmückten Decke und vervielfältigen ihren Schein in den mächtigen
				Spiegeln von Silber und Krystall. Und in der Mitte dieses märchenhaft blendenden
				Raumes, zu dessen Ausschmückung sich die Meister vieler Künste neidlos und im holden
				Wetteifer die kunstgeübten Hände gereicht, erhebt sich ein Lager, aus kostbarer
				Seide und kostbarem Sammt errichtet<supplied resp="tr">,</supplied> dessen Farben
				und Arabeskenschmuck in strengster Harmonie mit der Umgebung stimmt und auf dem
				prächtigen Lager des von Wohlgerüchen aller Art erfüllten Saales ruht ein Mann, der
				mit dem Dasein abgeschlossen und seine Augen auf ewig geschlossen hat. Aber kein
				einziges Zeichen der äußeren Szenerie, kein einziges Symptom der äußeren Staffage
				deutet auf das Wesen des düsteren Lagers hin, kein Flor, kein Schleier, kein
				schwarzes Tuch, keine im fahlen Schimmer absterbende Kerze — nichts von all’ jenen
				Symbolen einer zerknirschten, zerdrückten und vernichteten Seele fällt
				betrübnißschwer ins Auge und die Lider des todten Mannes sind nur leicht
				geschlossen, so leicht und lose, daß man wähn’, sie im nächsten Augenblicke wieder
				aufschlagen zu sehen und der Mund lächelt milde, als wolle er sprechen und die Hand
				zuckt, als wolle sie schreiben, und sprechen und schreiben von dem beseligenden
				Gefühle jenes Sterbens, das nicht den Tod bedeutet . . . . Und kein Auge der
				Umstehenden hat geweint und keines ist naß, aber alle sind sie mit jenem leichten
				Schleier umflort, der die Wehmuth ist und zugleich die beseligende Erinnerung an den
				Verlorenen, aber nicht ewig Verlorenen, dessen Auge noch immer sieht, trotzdem <cb
					break="yes" n="1b" type="regular"/> es erloschen, dessen Herz noch fühlt,
				trotzdem es gebrochen.</p>
			<p>So und nicht anders mochte sich <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> den
				Hingang seines Freundes und geistigen Bundesgenossen und Mitkämpfers im Reiche der
				Politik und der Kunst gedacht haben, als er den Griffel zur Hand nahm und die Noten
				niederschrieb, aus denen das <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Manzoni-Requiem</title> wurde, jene Feier des großen Patrioten und Dichters,
				deren Klängen bereits <placeName key="italien">Italien</placeName>, <placeName
					key="frankreich">Frankreich</placeName> und <placeName key="grossbritannien"
					>England</placeName> mit Erhebung gelauscht und die am gestrigen Abend auch in
				unserer Mitte so ergreifend, so begeisternd zu wirken vermochte. Wer von uns Allen
				hätte nicht ein geliebtes Herz zu beweinen, wer von uns Allen hätte nicht schon an
				einem offenen Grabe gestanden und gehört, wie die unbarmherzigen Schollen auf den
				Sarg hinunter fielen und das abgeschiedene Wesen auf ewig uns verbargen? Und wer von
				uns Allen, frage ich, hätte nicht in der vergangenen Nacht dieses geliebten Hauptes
				gedacht? Mit der Trauer um <persName key="manzoni.alessandro">Manzoni</persName>,
				der uns ja nur mit dem Geiste, nicht aber so sehr mit seinem Herzen nahe gestanden,
				verband sich das Weh jedes Einzelnen nach einem Theueren und Theuersten, das wir
				einst besessen. Indem <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> dem Dichter
				der „<hi rend="antiqua">promessi sposi</hi>“ das <title key="verdi.requiem"
					type="mus">Requiem</title> schrieb, hat er nicht allein dem Freunde eine
				persönliche Huldigung dargebracht, sondern dem berühmten Schriftsteller <placeName
					key="italien">Italiens</placeName> zu einer großartigen Popularität verholfen.
				Unter den Tausenden, die außerhalb der Marken <placeName key="italien"
					>Italiens</placeName> den Todten vom <date when-iso="1873-05-22">22. Mai
					1873</date> nur dem Namen nach gekannt, wird es wohl nicht Einen geben, der,
				nachdem er das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> gehört, jenen
				Todten nicht näher kennen wollte, dem solche Klänge nachgedichtet und nachgesungen
				werden! — —</p>
			<p>Man hat, kaum war <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> mit seinem neuesten
				Werk hervorgetreten und kaum war dasselbe <rs key="mailand.1874.1" type="event">am
						<date when-iso="1874-05-22">22. Mai 1874</date>, genau am ersten Jahrestage
					vom Tode <persName key="manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni’s</persName>, in
					der Kirche <placeName key="mailand.san-marco">San Marco</placeName> zu
						<placeName key="mailand">Mailand</placeName> zur <cb break="yes" n="1c"
						type="regular"/> öffentlichen Aufführung gelangt</rs>, den einstimmigen Ruf
				erhoben, diese für die Kirche bestimmte und aus der Kirche entsprungene Komposition
				trage einen durchaus weltlichen Charakter und Diejenigen, die dem Urtheil auch eine
				gewisse Schärfe des Tadels beimengen wollten, meinten und meinen noch immer, das
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> sei — opernhaft. Nun, das
				weltliche Gepräge der „<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem" type="mus"
						>Messa da Requiem</title></hi>“ ist nicht hinweg zu wischen, es ist fast
				jedem einzelnen Satze aufgedrückt und nur die größere Fuge des <title
					key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title> erinnert den Hörer daran, daß
				er in einer Kirche sich befinden könnte. Und gerade durch die jeder Scholastik aus
				dem Wege gehende Diktion wußte der Komponist sein Werk den größeren, gebildeten
				Kreisen zugänglich zu machen, gerade durch die sich einschmeichelnde Sprache der
				Todtenmesse errichtete <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> überall eine
				— Kirche, wo er seine Musiker aufstellte, und gerade dadurch wurde seine Partitur
				zum Gebetbuch. Die Oper entwickelte sich einst aus der Liturgie der Kirche, wenn die
				Kirche heute zur Oper und der Stätte ihrer Pflege zurückkehrt, so bedeutet das eben
				nur einen jener merkwürdigen Kreisläufe, die sich so oft in der Kunst vollziehen und
				deren Gesetzlichkeit wir uns willig unterwerfen. Die Welt versteht aber heutzutage
				den freien Ausdruck einer freien Kunst viel besser, als die sklavisch-gefesselte
				Sprache ergrauter Formeln. Und wie sollte sich das Lied der Kirche, sei dieses Lied
				der Freude, oder dem Schmerz, dem Jubel oder der Trauer gewidmet, im Laufe der
				Jahrhunderte nicht geändert, ja sogar verändert haben, nachdem die ganze übrige
				musikalische Kunst eine andere geworden?! <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> hat sich in seinem jüngsten Kunstwerke der Pietät von dem
				sogenannten „Stil“ emanzipirt, wie es schon <persName key="rossini.gioachino"
					>Rossini</persName> schüchtern wagte und wie es theilweise <persName
					key="beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName> in seiner „<hi rend="antiqua"
						><title key="beethoven.missa-solemnis" type="mus">Missa
					solemnis</title></hi>“ so kühn gethan, aber <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> ist in seiner Klage rührend, erhebend, hinreißend und oft
				majestätisch, und wir verlassen das Theater, in welchem die <pb break="yes" n="2a"
					type="regular"/> Klage ertönte, mit ebenso tiefer und wirklicher Weihe, als wir
				je ein Gotteshaus verlassen haben. — —</p>
			<p>Gleich die ersten paar Takte aus dem elegischen Dreiklang des <hi rend="antiqua"
					>A-moll</hi> versetzen uns in die Feier des Momentes und diese wenigen Töne sind
				nicht nur das Diapason für die ganze abendliche Stimmung, sie sind gewissermaßen die
				gemessenen Schritte, mit denen der Freund zum Grabe des Freundes schreitet, den
				Kranz der Immortellen darauf zu legen und das sich daran schließende Orchestermotiv
				gibt sofort der geängstigten Seele die Beruhigung, daß der Tod nicht das größte der
				Uebel sei. Das „<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies
						irae</title></hi>“, aus <choice>
					<orig>acht</orig>
					<corr resp="tr">neun</corr>
				</choice> selbstständigen Stücken bestehend, ist ungleich in seinem innern Werthe
				und ungleich den Eindrücken nach, die der „Tag der Klage und der Tag des Schreckes“
				beim Hörer zurückläßt. Den stärksten äußeren Effekt bringt jedenfalls das „<hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Tuba
						mirum</title></hi>“ hervor. Die vielen Posaunen, die ihre schmetternden und
				vor das Gericht fordernden Töne zuerst getrennt aus verschiedenen Punkten des
				Emporiums in die Luft senden, bis sie dann, sich vereinigend, mit imposanter Macht
				die eherne Zunge des Weltgerichtes sprechen, wird man nicht sobald aus dem Ohre
				verlieren. Französische Kritiker haben zu wiederholten Malen bei allem Wohlwollen
				für <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> und bei aller Werthschätzung des
				gefeierten Komponisten darauf aufmerksam gemacht, daß der Gedanke der aus den
				verschiedenen Ecken ertönenden und dann in Eins zusammenströmenden Posaunen zuerst
				von <persName key="berlioz.hector">Berlioz</persName> in dessen Requiem ausgeführt
				worden sei und daß die Priorität der Idee dem Geiste des französischen Romantikers
				zukomme. Ohne auf diese Kontroverse näher einzugehen, sei nur bemerkt, daß <persName
					key="berlioz.hector">Berlioz</persName> für jede Art seiner Bläser und in jede
				Ecke seines Orchesters einen ganzen Chor von Posaunisten haben wollte und einmal
				auch wirklich aufstellte. — Aus dem „<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare</title></hi>“, für
				Sopran und Mezzosopran, spricht der dramatische Dichter sehr energisch, hier hat
				sich der geistliche Sänger, der Opernkomponist, sterblich gezeigt. Aber, <cb
					break="yes" n="2b" type="regular"/> ach! wie schön, wie innig und ergreifend
				klingt diese schwache Sterblichkeit. — Wenn die Stelle von den himmlischen Posaunen
				am gewaltigsten packt, so ist’s das „<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5"
						type="mus">Agnus Dei</title></hi>“, das am tiefsten rührt. Jenes regt die
				Schrecken auf, dieses erschließt die Thränen und diesem naiven und wahren Erguß der
				geläuterten Seele vermag wohl selten ein Auge zu widerstehen. — Allerdings muß
				dieses „<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus"
					>Agnus</title></hi>“ von zwei so himmlischen Stimmen gesungen werden, wie sie
				bei der Generalprobe zum ersten und gestern zum zweiten Male an unser Ohr
				geschlagen. Die Stimme der <persName key="stolz.teresa">Theresa <hi rend="widespace"
							>Stol<surplus resp="tr">t</surplus>z</hi></persName> klingt geradezu
				berauschend, und wenn man sich die Engel, womit <persName key="sanzio.rafaello"
					>Rafael</persName> die Jungfrau Maria umschweben läßt, singend denken könnte, so
				müßten sie den Zauber dieser Stimme haben. Man ringt vergebens nach einem Ausdruck,
				der solchen Gesang genau und zutreffend bezeichnet und schließt sich gerne dem
				Ausspruche eines bekannten Komponisten und bekannteren Musikschriftstellers an, der
				sagt: „Ihre Stimme, die sich eben in die Tiefe des Abgrundes verloren, erscheint
				plötzlich wieder unter den Sternen; Du folgst ihr bewegt, entzückt, denn Du weißt,
				daß in ihr das Wort des Meisters wohnt und daß sie nicht straucheln wird.“<note
					resp="tr" type="textLink">Vgl. <persName key="blaze.henri">Henri
						Blaze</persName>, <ref target="rddm_1875-05-01.xml" type="text">Revue des
						deux mondes, Paris, 1. Mai 1875</ref>: »Sa voix, qui vient de se perdre dans
					les profondeurs de l’abime, reparaît soudain parmi les astres; vous a suivez
					ému, ravi, car vous savez qu’en elle est la parole du maître, et qu’elle ne
					fallira pas«; vgl. auch <ref target="amz_1875-07-28_paris.xml" type="text">AmZ,
						Leipzig, 21. Juli/4. August 1874</ref>.</note> Wenn nun <persName
					key="stolz.teresa">Theresa Stol<surplus resp="tr">t</surplus>z</persName> der
				„Silberblick“ ist, so ist <persName key="waldmann.maria">Marie <hi rend="widespace"
						>Waldmann</hi></persName> die mächtige Resonanz, die Majestät des
				Kontre-Alt, die sich mit einem schön pathetischen Vortrage verbindet. Wenn man
				solche Stimmen mit solcher Schule hört, so mag noch lange nicht an den Untergang des
				Kunstgesanges gedacht werden, vorausgesetzt, daß sich solche Stimmen nicht an
				unsangbarster Deklamation zermartern müssen. — Herr <hi rend="widespace"><persName
						key="masini.angelo">Masini</persName></hi> ist ein Meister des <hi
					rend="antiqua">bel canto</hi>, ein Sänger, in dessen Munde jede Phrase, jedes
				Wort zur natürlichsten und gerundetsten Entfaltung gelangt. Man glaubt oft, dieser
				Künstler spreche nur, so leicht, so fließend ist dessen Vortrag, aber eben alles,
				was er spricht, ist Ton und Gesang. — Die Baßstimme des Herrn <hi rend="widespace"
						><persName key="medini.paolo">Medini</persName></hi> ist nicht so voll und
				markig, wie man sich die<cb break="no" n="2c" type="regular"/>selbe bei uns zu
				denken pflegt, aber in der Höhe schlägt sie sehr leicht an und wird von einem
				durchsichtigen und schlichten Vortrag gehoben.</p>
			<p>Das Interesse, das unser Publikum der geistlichen Dichtung <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<rs key="wien.1875.1" type="event"><date>am gestrigen Abende</date></rs> entgegen
				brachte, war ein äußerst warmes und enthusiastisches. Bei seinem Erscheinen inmitten
				des Orchesters und Chores und an der Spitze seines auserlesenen Quartetts stürmisch
				empfangen, reihte sich für <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> im Laufe
				des Abends eine Ovation an die nächste und der folgende Sturm übertäubte stets den
				vorangehenden. Es war dies ein italienischer Abend in der heißesten,
				unersättlichsten Bedeutung des Wortes. Von den verschiedenen Abtheilungen des Werkes
				kamen nicht weniger als drei zur Wiederholung, das „<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare, Jesu
				pie</title></hi>“, Duett der beiden Damen, das „<title key="verdi.requiem.3"
					type="mus">Offertorium-Quartett</title>“ und das „<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title></hi>.“ Wäre es übrigens
				der Begeisterungsgluth der vielen Italiener nachgegangen, so wäre jede einzelne
				Nummer zur Repetition gekommen. Daß nächst dem Komponisten das Soloquartett der
				Mittelpunkt aller Auszeichnungen war, bedarf wohl keiner speziellen Betonung. Die
				Damen <hi rend="widespace"><persName key="stolz.teresa">Stol<surplus resp="tr"
							>t</surplus>z</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName
						key="waldmann.maria">Waldmann</persName></hi> erinnerten mit ihren Triumphen
				an die einstigen Glanzzeiten der italienischen Opernstagionen. Herr <hi
					rend="widespace"><persName key="masini.angelo">Masini</persName></hi> bestach
				vornehmlich mit seinem an die Aida erinnernden Solo: „<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.ingemisco" type="mus">Ingemisco</title></hi>“ und Herr
					<hi rend="widespace"><persName key="medini.paolo">Medini</persName></hi> erregte
				mit dem „<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus"
						>Confutatis</title></hi><choice>
					<orig>‘</orig>
					<corr resp="tr">“</corr>
				</choice> einige Aufmerksamkeit. Die Chöre gingen mit Präzision und Feuer, und das
				sorgfältige Studium ging namentlich aus der Fuge des <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title></hi> und aus dem <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">Dies
						irae</title></hi> hervor.</p>
			<p>Und so hätte denn das <title key="verdi.requiem" type="mus">Manzoni-Requiem</title>
				auch bei uns seine Probe bestanden und glänzend bestanden. Der Streit über seinen
				inneren Werth wird damit wohl auch noch nicht entschieden sein, darin ist jedoch das
				musikalische <placeName key="wien">Wien</placeName> einig geworden, daß die Dichtung
				vollkommen das ist, was sie sein will, eine erhebende Klage, ein echtes Requiem.</p>
			<p rend="right"><persName key="frey.wilhelm">Wilh. <hi rend="widespace"
					>Frey</hi></persName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
