<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>National-Zeitung, Berlin, 19. April 1876</title>
				<author><persName key="akronym.ag"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/nz_1876-04-19_berlin.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="national-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="berlin"/>
					<date when-custom="wed" when-iso="1876-04-19"/>
					<biblScope unit="issue">181</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">181</biblScope>
					<biblScope unit="volume">29</biblScope>
					<series>nz</series>
					<biblScope unit="part">Erstes Beiblatt</biblScope>
					<!--*BIBLIO Seitenangabe fehlt (Kopie unzureichend)-->
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="berlin"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--FACS National-Zeitung: kein Digitalisat; Kopie vorhanden-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger"><placeName key="berlin.hofoper">Königliches
				Opernhaus</placeName>.</head>
			<p><rs key="berlin.1876.1" type="event">Die Aufführung von <persName
						key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> „<title key="verdi.requiem" type="mus"
						>Requiem</title>“ im <placeName key="berlin">Berliner</placeName>
					<placeName key="berlin.hofoper">Opernhause</placeName> ist ein
					kunsthistorisches Ereigniß, welches man wohl mit den Versuchen in gleiche Linie
					stellen kann, die in <placeName key="paris">Paris</placeName> und <placeName
						key="bologna">Bologna</placeName> mit der Einführung <persName
						key="wagner.richard">Wagner’scher</persName> Opern gemacht wurde.</rs> Aber
				der universelle Geschmack des deutschen Publikums hat auch bei dieser Veranlassung
				wieder einen glänzenden Beweis seiner Ueberlegenheit gegeben. In <rs
					key="wien.1875" type="event"><placeName key="wien">Wien</placeName></rs> und
				dem ganzen katholischen <placeName key="sueddeutschland"
				>Süddeutschland</placeName>, selbst noch in <rs key="dresden.1876" type="event"
						><placeName key="dresden">Dresden</placeName></rs> könnten andere
				Strömungen mitgewirkt haben; der Erfolg, den das bedeutende Werk hier in <placeName
					key="berlin">Berlin</placeName> gehabt hat, kommt ausschließlich auf Rechnung
				seines unverkennbaren Werthes, der Fülle edler musikalischer Gedanken, der wirksamen
				Durcharbeitung der Motive und allerdings auch jener einschmeichelnden Manier, die zu
				allen Zeiten den italienischen Komponisten charakterisirt. Daß dies Alles aber mit
				der vollen Empfänglichkeit aufgenommen und gewürdigt wurde, ist das Resultat jener
				oft mit Unrecht geschmähten Freiheit von nationalen Vorurtheilen in Sachen der
				Kunst, wie sie vorzugsweise in den Oratorien <persName key="bach.johann-sebastian"
					>Bach’s</persName> und <persName key="haendel.georg-friedrich"
					>Händel’s</persName> den Geschmack in dieser Richtung geläutert und gekräftigt
				hat, ist das Urtheil in Bezug auf kirchliche Kompositionen doppelt maßgebend und die
				weihevolle Stimmung, die während der Aufführung herrschte, und welche nur wiederholt
				durch verhaltenen, aber doch sich einigemal lebhaft Bahn brechenden Beifall
				gekennzeichnet wurde, darf man einen vollständigen großen Erfolg nennen. Die
				Anwesenheit der Majestäten und mehrerer Prinzen des königlichen Hauses dokumentirte
				außerdem das Wohlwollen, welches man auch von dieser Seite den künstlerischen
				Leistungen des befreundeten Staates gewährt, und somit kann die Aufnahme des
				interessanten und eigenartigen Werkes als eine allseitig befriedigende bezeichnet
				werden.</p>
			<p>Eine ausführliche Charakteristik des Werkes haben unsere Leser bereits im Februar bei
				Gelegenheit der <placeName key="dresden">Dresdener</placeName> Aufführung aus der
				Feder <persName key="naumann.emil">Emil Naumann’s</persName> erhalten;<note
					resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref target="nz_1876-02-09_dresden.xml"
						type="text">National-Zeitung, Berlin, 9. Februar 1876</ref>; später in <ref
						target="admz_1876-04-14_verdis-requiem.xml" type="text">AdMZ, Leipzig,
						14./21. April 1876</ref>.</note> es genügt diesmal, nur die hiesige
				Wiedergabe in’s Auge zu fassen, wobei die erfreuliche Aufgabe erwächst, sowohl im
				Ganzen wie im Einzelnen ein vollgemessenes Lob zu ertheilen. Vor allen Dingen kam
				das Werk in seiner Totalität zu edelsten Wirkung und der Dirigent, Herr
				Kapellmeister <persName key="radecke.robert">Radecke</persName>, hielt die Massen
				ebenso vortrefflich zusammen, wie es ihm gelang, die feinen Schattirungen in den
				einzelnen vokalen und instrumentalen Nummern mit richtigem künstlerischen Gefühle
				hervorzuheben. Man darf nur an die hinreißende Wirkung des anmuthigen <title
					key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title> erinnern, um zugleich der Sorgfalt in
				der Einstudirung die höchste Anerkennung zollen zu können. Hier war eine Klarheit
				und Innigkeit des Ausdrucks erzielt, wie sie nicht vollendeter gedacht werden
				können.</p>
			<p><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> hätten seine Nationalität verleugnen
				müssen, wenn die Wirkung seines <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> nicht in
				vielen Theilen eine opernhafte, mehr sinnlich erregende, als geistig erhebende wäre.
				Dies macht sich namentlich in der zweiten Hälfte geltend, wo z. B. gleich der Schluß
				des <title key="verdi.requiem.3" type="mus">Offertoriums</title> in vielen Einzelheiten an
					<persName key="meyerbeer.giacomo">Meyerbeer’s</persName> Richtung erinnert. In
				einem Lande, wo die übliche Kirchenmusik zum guten Theile aus Opernfragmenten
				besteht, ist es nicht hoch genug anzuschlagen, wenn ein Komponist von <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> sinnlichem Feuer sich der ernsten,
				gehaltenen Richtung deutscher Musik so weit nähert, wie dies in seinem <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> geschieht. Wird doch außerdem auch bei
				diesem Werke der Mangel wahrhaft tiefer Religiosität durch den Impuls ersetzt, dem
				es seine Entstehung verdankt; durch die Trauer der Nation um einen edlen Toten, um
				den Mailänder <persName key="manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni</persName>, den
				Dichter der „promessi sposi“. Dieser Zug adelt <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> Schöpfung von vornherein. Um so höher müssen wir aber auch
				die weihevolle Aufführung im <placeName key="berlin.hofoper">Opernhause</placeName>
				stellen. Das Duett „<title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">recordare, Jesu
					pie</title>“, von Frl. <persName key="brandt.marianne" role="soloist.mezzo"
					>Brandt</persName> und Frl. <persName key="lehmann.lilli"
					role="soloist.soprano">Lehmann</persName> gesungen, war wohl geeignet, eine
				religiöse Stimmung in den Hörern zu erwecken, und in gleicher Weise erhob sich das
					„<title key="verdi.requiem.6" type="mus">lux aeterna<surplus resp="tr"
				>e</surplus></title>“ gegen den Schluß zu einer mächtig ergreifenden Wirkung. Auch
				hier war es der Mezzosopran des Frl. <persName key="brandt.marianne"
					role="soloist.mezzo">Brandt</persName>, der in Verbindung mit der Klangfülle des
					<persName key="betz.franz" role="soloist.basso">Betz’schen</persName> Bariton
				und dem schönen Vortrag des Frl. <persName key="lehmann.lilli"
					role="soloist.soprano">Lehmann</persName> und des Herrn <persName
					key="ernst.heinrich" role="soloist.tenor">Ernst</persName> eine innerlich
				befriedigende Stimmung gewährte. Dem Sopran ist ein ziemlich beträchtlicher Antheil
				an der Gesammtarbeit zugewiesen und Frl. <persName key="lehmann.lilli"
					role="soloist.soprano">Lehmann</persName> entledigte sich derselben mit
				gewohnter Sicherheit, der vielleicht hier und da etwas größere Vorsicht einen noch
				höheren Glanz hätte verleihen, wie auch die Wärme des ausdrucks mitunter stärker
				hätte ausstrahlen können. Das Duett „<title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus"
					>recordare</title>“ und das „<title key="verdi.requiem.5" type="mus">agnus dei</title>“
				waren für die beiden Damen ebenso lichte Höhepunkte, wie das „<title
					key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">confutatis maledictis</title>“ für Herrn
					<persName key="betz.franz" role="soloist.basso">Betz</persName>, der hier seine
				edle Tonbildung zur vollsten Geltung bringen konnte.</p>
			<p>Ganz besonders aber war es auch der Tüchtigkeit der Chöre zuzuschreiben, daß das Werk
				in vokaler Beziehung einen so durchaus günstigen Eindruck gewährte. Die Damen
					<persName key="lammert.minna">Lammert</persName>, <persName key="horina.luise"
					>Horina</persName>, <persName key="poppe.rosa">Poppe</persName> und <persName
					key="seehofer.therese">Seehofer</persName> hatten sich dem weiblichen Chore
				angeschlossen, was wesentlich zur feineren Nuancirung einzelner Nummern beitragen
				mochte. Gerade die Chöre sind allerdings einfach durch grelle Orchesterwirkungen
				illustrirt, aber andererseits zeigt sich in ihnen doch auch auffallend der große
				Unterschied zwischen <persName key="rossini.gioachino">Rossini’s</persName>
				<title key="rossini.stabat-mater" type="mus">Stabat mater</title>, wo der opernhafte Charakter
				viel mehr hervortritt; namentlich bei dem „<title n="domine-jesu"
					key="verdi.requiem.3" type="mus">Domine Jesu Christe</title>“ im Beginn des <title
					key="verdi.requiem.3" type="mus">Offertoriums</title> erreicht bei <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> die Wirkung eine vollkommen erhabene
				Bedeutung, die allerdings weder an die gläubige Innigkeit <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName> noch an die Tiefe <persName
					key="beethoven.ludwig-van">Beethoven’s</persName> heranreicht, aber immerhin
				das Bestreben zu erkennen giebt, dem Charakter deutscher Musik nahe zu treten. Wie
				schon in der erwähnten vortrefflichen Abhandlung über die Dresdener Aufführung
				ausgesprochen wurde, ist der gesuchte Effekt des „<title n="mors-stupebit"
					key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">mors stupebit</title>“, wobei der
				Solo-Baßsänger das Wort mors vereinzelt ertönen läßt und die große Trommel mit
				dumpfem Schlage antwortet, gar zu äußerlich und auf leicht entzündbare italienische
				Gemüther berechnet; ebenso blieb die etwas zu deutliche Reminiscenz beim „<title
					key="verdi.requiem.5" type="mus">agnus dei</title>“, welches sonst von großer Schönheit im
				Gesammteindruck war, nicht unbemerkt und wohl jeder Hörer wurde dabei an das Gebet
				in der „<title key="auber.la-muette-de-portici" type="mus">Stummen von Portici</title>“
				erinnert. Manche Aufstellungen, welche durch die Dresdener Aufführung hervorgerufen
				wurden, dürften sich hier vielleicht etwas modifiziren lassen, da es nicht
				ausbleiben kann, daß die Behandlung einzelner Theile aus verschiedenen
				Gesichtspunkten geschieht und dadurch selbstverständlich auch verschieden wirkt. Was
				die Führung der instrumentalen Begleitung betrifft, so kann man darüber bei der
				hiesigen Aufführung gleichfalls nur günstig berichten und es muß hervorgehoben
				werden, daß manche grelle Effektstelle durch glückliche Ausführung gemildert
				schien.</p>
			<p>Je seltener derartige Oratorien-Aufführungen im Opernhause stattfinden, um so mehr
				schien sich das Publikum an dem ungewöhnlichen Genuß zu erfreuen. Die Bühne war nach
				vorn durch eine grüne Balustrade von Blattpflanzen mit vereinzelten Blumen
				abgegrenzt und baute sich dann amphitheatralisch für die Höre und das Orchester auf,
				während die Solisten links in unmittelbarer Nähe des Dirigenten ihre Plätze hatten.
				Nach dem melodischen Quartett „<title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus"
					>Lacrimosa</title>“ wurde eine Erholungspause gemacht. Das Publikum verließ
				offenbar sehr befriedigt das gut besetzte Haus.</p>
			<p rend="right"><persName key="akronym.ag">A. G.</persName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
