<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>National-Zeitung, Berlin, 9. Februar 1876</title>
				<author><persName key="naumann.emil"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/nz_1876-02-09_dresden.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="national-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="berlin"/>
					<date when-custom="wed" when-iso="1876-02-09"/>
					<biblScope unit="issue">65</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">65</biblScope>
					<biblScope unit="volume">29</biblScope>
					<series>nz</series>
					<biblScope unit="page">1–3</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="dresden"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--FACS National-Zeitung: kein Digitalisat; Kopie vorhanden-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger"><persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></head>
			<p>Die echte Kunst hat nichts mit der Mode zu thun; es ist vielmehr immer verdächtig,
				wenn ein Werk, das seinem Gegenstande nach zu ernsteren Anforderungen berechtigt,
				das verhätschelte Schooßkind der launischen Göttin wird. Was unvergänglich und ewig
				in der Kunst ist, steht über den zufälligen Strömungen des Tages; es kommt so wenig
				in die Mode, als aus der Mode. Erscheinungen dagegen, die in eine Zeit der
				Blasirtheit und Verworrenheit des Urtheils fallen oder in eine Periode, der es an
				großen überzeugenden Schöpfungen fehlt, können künstlich zu einer Bedeutung
				hinaufgesteigert werden, die ihnen an und für sich nicht inne wohnt. Zu den Werken
				dieser Art gehört unter gewissen Einschränkungen auch das <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title> von <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>. Ich will
				damit durchaus nicht sagen, daß diese Arbeit ohne allen Grund so viel Aufsehen bei
				uns erregt, ich will derselben ebensowenig Talent und Geist absprechen, dennoch ist
				dasselbe weit davon entfernt, ein wahrhaft hervorragendes musikalisches Ereignis zu
				sein, es ist vielmehr der Versuch eines ungewöhnlich talentvollen Musikers, sich
				einmal in einer ihm fremden Gattung und einem Stil, der seinem eigenen Schaffen und
				Können fern liegt, zu ergehen. Da man Stile und Kunstformen aber nicht über Nacht
				erobert, so ist die Arbeit <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> ein
				geistreiches Experiment geblieben, das uns mehr ein pathologisches Interesse als
				reine Theilnahme einflößt.</p>
			<p>Nichts dürfte vielleicht die thatsächliche Bedeutung der Komposition <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> in ein helleres Licht setzen, als die
				Behauptung, daß dieselbe, wenn sie von einem deutschen Meister herrührte,
				wahrscheinlich von denselben Stimmen, deren Enthusiasmus jetzt ins Grenzenlose geht,
				verurtheilt werden würde. <emph rend="widespace">Das bedeutendste Werk gleicher
					Gattung</emph>, welches die neuere Zeit hervorgerufen, ist das <emph
					rend="widespace"><title key="kiel.requiem-f-moll" type="mus">Requiem</title> von <persName
						key="kiel.friedrich">Friedrich Kiel</persName></emph>, dennoch hat es, im
				Verhältnis zu der Überschwänglichkeit, mit der man <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> Werke preist, nur einen mäßigen Beifall oder den Beifall des
				Kenners gefunden, und in mancher großen deutschen Stadt, z. B. in <placeName
					key="dresden">Dresden</placeName>, ist dieses Werk unseren Landsmannes überhaupt
				noch nicht gehört worden. Nun stelle man sich vor, daß <hi rend="widespace"
						><persName key="kiel.friedrich">Kiel</persName></hi> es gewagt hätte, uns
				ein Requiem vorzuführen, das alle Effekte der großen Pariser Oper aufgeboten haben
				würde, um zu wirken, so kann man überzeugt sein, daß die deutschen Kritiker kein
				gutes Haar an ihm gelassen haben würden. Intolerant gegen die Landsleute, sind wir
				nur tolerant gegen die Fremden.</p>
			<p><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> verpflanzt das Theater von der Scene
				in die Kirche, es gelüstete ihn, die dramatischen Schauer seiner Opern auch einmal
				an einem andern Stoffe zu versuchen und, an Stelle der <term key="nemesis"
					>Nemesis</term> der Tragödie, das Weltgericht des jüngsten Tages zu seinem
				Vorwurf zu machen. Von diesem Standpunkte aus muß man das Talent <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> rückhaltlos anerkennen. Sogar ein
				Streben nach höheren Zielen, als er sie sich bisher gestellt hat, macht sich dann in
				diesem geltend. Was ich zuvörderst am entschiedensten betonen muß, ist die
				Thatsache, daß <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> das Publikum nicht
				blos hat blenden wollen, sondern daß es ihm, soweit dies sein Standpunkt zuläßt,
				ernst mit dem von ihm gewählten Stoffe und dessen Darstellung gewesen ist, daher
				auch mit seinem Empfinden und Fühlen, ernst mit seiner Trauer um <persName
					key="manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni</persName>, zu dessen Todestag das
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> komponirt ist, ernst endlich mit dem
				Versenken seiner Gedanken in die Sphäre von Vergänglichkeit, Tod, Auferstehung und
				das große Gottesurtheil, das aller Kreatur prophezeit worden. <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> war wirklich ergriffen von der Komposition
				seines Werkes und schuf also nicht, wie <persName key="goethe.johann-wolfgang-von"
					>Goethe</persName> einmal von schlechten Dichtern sagt, ohne einen inneren
				Anlaß, sondern mit einem solchen. Dennoch vermag der italienische Meister den
				Eklektiker, der ihm, wie den meisten Tageskomponisten unserer Zeit, tief im Blut
				sitzt, nicht so weit in sich selber zu überwinden, um nicht nach alles Effekten
				alter und neuerer Zeit zu greifen, um die Bedeutung seiner Partitur zu erhöhen. So
				werden wir häufig gerade in Momenten, da wir uns an ein schönes Motiv und an die aus
				ihm hervorfließende Stimmung hingeben wollen, auf das Grausamste oder Gewaltsamste
				durch eins jener vorausberechneten Effektmittel aufgeschreckt, die dem Stile der
				französischen großen Oper seit dem auftreten <persName key="meyerbeer.giacomo"
					>Meyerbeer’s</persName> und <persName key="halevy.jacques">Halevy’s</persName>
				so geläufig geworden sind. Aber damit nicht genug, begegnen wir auch den in höchster
				Lage vierfach getheilten <title key="wagner.lohengrin" type="mus">Lohengrin</title>-Geigen
					<persName key="wagner.richard">Wagner’s</persName><note resp="tr"
					type="musicLink">Vgl. <title key="verdi.requiem.6" ref="bar:1" type="mus">Lux
						aeterna</title>, T. 1 ff. (WGV S. 191) u. <title key="wagner.lohengrin" type="mus"
						>Lohengrin</title>, 3. Akt, T. 1228 ff. (RWSW S. 139).</note>, zu denen, um
				die Reminiscenz noch zu verstärken, ein englisches Horn oder eine Klarinette den Baß
				bildet; wir begegnen nicht weniger, besonders in den Solopiecen, Anklängen an die
				Sentimentalität eines <persName key="kuecken.friedrich-wilhelm">Kücken</persName>
				und <persName key="proch.heinrich">Proch</persName>, die dem beweglichen Italiener
				schon als getragener Stil erscheint. Und selbst seine Studien klassischer Partituren
				des deutschen italienischen Kirchenstils nehmen die Richtung auf den Effekt; nur
				diesen hat er darin bewundert und reproduzirt. So hat ihm z. B. der Sturm, der in
					<persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName>
				<title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title> das Orchester und den Chor beim „<hi
					rend="antiqua"><title key="mozart.requiem.3.1-dies-irae" type="mus">Di<supplied resp="tr"
							>e</supplied>s irae</title></hi>“ erfaßt, im gleichnamigen Satze seines
				Werkes vorgeschwebt; so ist ihm der ungeheure Effekt des Tam-Tamschlages, der im
					<title key="cherubini.requiem-c-moll" type="mus">Requiem</title> seines großen
				unsterblichen Landsmannes <persName key="cherubini.luigi">Cherubini</persName> das
					„<hi rend="antiqua"><title key="cherubini.requiem-c-moll.dies-irae" type="mus">Dies
						irae</title></hi>“ eröffnet, nicht entgangen, und um etwas Aehnliches zu
				bringen, bedient er sich der Posaunen, Becken und der Piccolo. Auch der Eingang des
					„<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Tuba
					mirum</title></hi>“ steht unter <persName key="mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart’schen</persName> Einflüssen, nur mit dem Unterschiede, daß sich
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> hier, statt der Posaune, einer
				Anzahl von Solotrompeten bedient, die mit dem bleichen Kolorit ihrer tiefen Töne uns
				allerdings wie Moderluft und Grabeshauch überschauern. Wir machen also überall die
				Erfahrung, daß es dem Meister nicht gelingt, Stile oder Gattungen, die von einander
				so diametral verschieden sind, wie der kirchliche Hymnus und die Oper aus einander
				zu halten. Hierdurch entsteht eine Zwittergattung, die, <emph rend="widespace">wo
					sie in der Kunstgeschichte aufgetaucht ist, sich immer nur als das ephemere
					Produkt einer Kunstverirrung erwiesen hat</emph>. Nicht nur uns Deutsche
				beherrscht der Subjektivismus, der in Kunst, Literatur und Wissenschaft als die
				eigentliche Grundkrankheit unserer Zeit anzusehen ist, auch die Romanen sind davon
				ergriffen und wenn sie auch nicht ein kunstgeschichtliches Unikum, wie <persName
					key="wagner.richard">Richard Wagner</persName>, in unserem Jahrhundert
				hervorgebracht, dass eine Person an die Stelle der ganzen Kunst setzt, so sind doch
				Erscheinungen, wie <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, <persName
					key="berlioz.hector">Berlioz</persName> und <persName key="liszt.franz">Franz
					Liszt</persName>, dem deutschen Meister durch ihren hochgesteigerten
				Subjektivismus nahe verwandt. Das Motto Aller ist: <hi rend="antiqua" xml:lang="fr"
						><term key="car--plaisir">„Car tel est mon plaisir“</term></hi>! und der
				Tonkunst und ihren Gesetzen gegenüber glaubt jeder mit absolutistischem Bewußtsein
				sagen zu dürfen: <hi rend="antiqua" xml:lang="fr"><term key="etat--moi">„L’etat
						c’est moi.“</term></hi> Doch verschließen wir die Augen nicht gegen das
				Bedeutungs- und Verheißungsvolle, was uns in <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> That — denn eine künstlerische That ist sein neustes Werk
				jedenfalls zu nennen — ergreift. Wäre der italienische Meister nicht ein
				ungewöhnlich begabtes Talent, so würde ihm seine Spekulation auf die Empfänglichkeit
				des Publikums für Theatercoups weder die Erfolge gebracht haben, deren Zeugen wir
				sind, noch er überhaupt im Stande gewesen sein, ein Werk zu schaffen, das in
				einzelnen Partien auch den ergreift, der es ernst mit der Kunst meint. Und wenn man
				mitunter den Gedanken nicht abwehren kann, daß <persName key="meyerbeer.giacomo"
					>Meyerbeer</persName>, wenn er ein Requiem hätte schreiben wollen es in
				ähnlicher Weise und in verwandtem Geiste komponirt haben würde, wie <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, so ist es doch auch dies nicht
				herabsetzend für den letzteren, denn auch <persName key="meyerbeer.giacomo"
					>Meyerbeer</persName> würde, wenn er nichts weiter als der Spekulant wäre, für
				den ihm seine Feinde ausgeben und nicht zugleich ein bedeutender Künstler, sich wohl
				kaum, wie geschehen, seit fünfzig Jahren auf den Bühnen <placeName key="europa"
					>Europa’s</placeName> mit seinen Opern behaupten. Aber es treten noch andere
				Momente hinzu, um unser Interesse am <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>
				<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> zu steigern.</p>
			<p>Zunächst ist es immer von hoher Bedeutung und fordert unsere Theilnahme heraus, wenn
				wir einen von seiner Mitwelt hochgefeierten Künstler in reiferen Jahren einen neuen
				Weg einschlagen und bis zu einem gewissen Punkte mit seiner Vergangenheit brechen
				sehen; denn das muß gleich hier gesagt werden, daß die relative Bedeutung des
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiems</title> eine sehr hohe ist; steht das <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> doch fast außer Verhältnis zu dem größten
				Theile seiner früheren Schöpfungen. Der Beginn eines solchen Umschwungs im Meister
				wollte uns schon in seiner letzten Oper <title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title>
				entgegentreten; noch ungleich größer erscheint der Schritt, den er nunmehr gethan
				hat, und zwar auch dann, wenn ich ganz davon absehe, daß ein Mann, der seine
				Thätigkeit ein Menschenalter hindurch der Oper gewidmet hat, plötzlich den ernsten
				Ton eines Grabliedes anstimmt. Was offenbar sich aber dem objektiven Beobachter
				hierin, sowie in manchen anderen Symptomen, die uns in den Strömungen, die das
				Geistesleben des modernen Italiens gewahren lassen, ersichtlich werden? Ich glaube
				nicht zu viel zu sagen, wenn ich darin das Streben einer Annäherung der begabtesten
				und hervorragendsten Geister Italiens an Deutschland und zwar namentlich an die
				deutsche Tonkunst erkenne. Scheint es doch überhaupt, als wenn die Italiener und
				Deutschen, diese beiden in der Musik unbestritten begabtesten Völker der Erde,
				vielfach auf eine gegenseitige Ergänzung aufgelegt seien. Die Geschichte der
				Tonkunst lehrt dies in überzeugender Weise. Hätte <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> ausschließlich die von seinen Vorgängern <persName
					key="bellini.vincenzo">Bellini</persName> und <persName key="donizetti.gaetano"
					>Donizetti</persName> eingeschlagenen Wege weiter verfolgt, so wäre das
				musikalische Italien einer Isolirung verfallen, die es späterhin schwer gemacht
				haben würde, das in der Tonkunst historisch gewordene alte Verhältnis zu Deutschland
				wiederzufinden und neu aufleben zu lassen. <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> empfand jedoch instinktiv, daß diese Isolirung durchbrochen
				werden müsse und wenn er sich zunächst nicht uns, sondern den Franzosen und deren
				Oper zuwandte, so war doch damit der erste Schritt zu einer Wiederanknüpfung mit den
				Nachbarnationen überhaupt gethan. Uebrigens wirkte <placeName key="deutschland"
					>Deutschland</placeName> mittelbar auch schon durch <persName
					key="meyerbeer.giacomo">Meyerbeer</persName> auf unseren italienischen Meister
				in <placeName key="paris">Paris</placeName> ein. Hierbei sollten jedoch die
				Beziehungen <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> und, in Verbindung mit
				ihm diejenigen des übrigen musikalischen Italiens zu Deutschland nicht stehen
				bleiben; auch die nationale Geschichte beider Völker that das Ihre, um hier fördernd
				einzugreifen. Die Ereignisse des letzten Jahrzehnts brachten beide Völker in eine
				Geistes- und Herzensbeziehung zu einander, wie sie in solcher Allgemeinheit und
				Wärme noch nicht erlebt worden war. Dies neue Verhältnis spiegelte sich bald in
				allen Gebieten des Geistes und so auch in der Musik. Das Erwachen des Interesses an
				deutscher Instrumentalmusik, das Aufkommen von Soiréen für deutsche Kammermusik, aus
				denen sich wiederum das berühmte Florentiner Streichquartett entwickelte, das
				Herantreten an einen Tondichter von so charakteristisch nationaler Färbung, wie
					<persName key="weber.carl-maria-von">C. M. v. Weber</persName> für uns Deutsche
				ist, das Interesse selbst, mit dem man zu unserem jüngsten nationalen Meister, zu
				den Schöpfungen <persName key="wagner.richard">Richard Wagner’s</persName> griff und
				die Aufführung seines „<title key="wagner.lohengrin" type="mus">Lohengrin</title>“ in
					<placeName key="bologna">Bologna</placeName> und anderen Städten des nördlichen
				Italiens sind eben so viele Beweise für die neuerwachten musikalischen Beziehungen
				zwischen den beiden großen Völkerschaften diesseits und jenseits der Alpen. Und zwar
				sind dieselben durchaus keine einseitigen, denn unser Interesse an den Leistungen
				der Italiener hat eigentlich niemals aufgehört. Daß heute <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> einen Triumphzug durch <placeName
					key="deutschland">Deutschland’s</placeName> Städte hält, verdankt der Meister
				gewiß nicht zum kleinsten Theile mit der so schön zwischen beiden Völkern in den
				letzten Jahren aufgeblühten nationalen Sympathie.</p>
			<p>Dennoch kommen <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> gegenüber noch andere
				Gründe eines besonderen Antheils von unserer Seite mit in’s Spiel. Gerade das <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> des Meisters gleicht einer entschiedenen
				Schwenkung desselben auf die Schule <placeName key="deutschland"
					>Deutschlands</placeName> zu und verräth deutlich die ernste Absicht, sich ihr
				in Beziehung auf Stil und Tiefe der Auffassung zu nähern. Worin zeigt sich nun
				zunächst der versuchte Anschluß <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> an
				deutschen Stil und deutsche Empfindungsweise? Es wird gewiß jeden Kenner, der das
				Werk noch nicht gehört hat, überraschen, wenn ich antworte, daß sich eine solche
				Annäherung an uns hauptsächlich in dem Streben nach der Entwickelung polyphoner
				Sätze und eines polyphonen Stils offenbart. Eine solche Behauptung ist freilich
					<term key="cum--salis">cum grano salis</term> zu verstehen, da das, was der
				gänzlich gesunkenen Kirchenmusik des heutigen <placeName key="italien"
					>Italiens</placeName> gegenüber uns in dieser Beziehung in <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> schon als tief, deutsch und stilvoll
				erscheint, mit den eigentlichen Großmeistern unseres polyphonen Stils verglichen,
				mit <persName key="schuetz.heinrich">Heinrich Schütz</persName>, <persName
					key="bach.johann-sebastian">Bach</persName>, <persName
					key="haendel.georg-friedrich">Händel</persName>, <persName key="haydn.joseph"
					>Haydn</persName> und <persName key="mendelssohn-bartholdy.felix"
					>Mendelssohn</persName> nur als ein bescheidener Anfang und ein zum Theil nur
				auf Mißverständniß beruhendes Beginnen erscheint. Dem ungeachtet würde schon das
				bloße Wollen <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>, sich uns nach dieser
				Richtung hin zu nähern, kunsthistorisch von hoher Bedeutung sein und da er im
				Augenblicke der musikalische Führer seiner Nation ist, von den weitreichenden
				Folgen, sowol für diese, wie für uns, wenn wir nicht noch überdies ein Paar Sätzen
				in <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Arbeit begegneten, die schon
				als ein erstes erfreuliches und selbst überraschendes Resultat der angeknüpften
				Beziehungen gelten können. Ich meine damit namentlich den Schlußchor des Werkes
					„<title key="verdi.requiem.7" type="mus">Libera me domine</title>,“ der hoffnungsreiche
				Ansätze zum wirklich fugirten Stil in jener organisch gegliederten und schwungvollen
				Weise gewahren läßt, wie wir sie in unserer klassischen deutschen Kirchenmusik
				gewohnt sind. Hier könnte man in Wahrheit mitunter glauben, den majestätischen
				Schluß eines großen klassischen Werkes im gebundenen Stil zu hören. Schade darum,
				daß auch hier ein zeitweiliges gewaltsames Abbrechen und akkordische Recitationen
				des ganzen Chors in einer Weise unterbrochen wird, die uns wieder daran erinnert,
				wie schwer es dem Meister noch wird, sich in der neuen Sphäre stilvoll zu
				bewegen.</p>
			<p>Das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> beginnt in einer überraschend neuen
				und geheimnisvoll wirkenden Weise, mit einem von Sordinen im Streichorchester
				begleiteten Chore. Nur mit der zerstückten Textesdeklamation dieses Chores können
				wir uns nicht einverstanden erklären. Sehr fein ist der a Capella gesungene Chor:
					„<title key="verdi.requiem.1" n="te-decet-hymnus" type="mus">Te decet hymnus</title>.“ Bei
				dem „<title key="verdi.requiem.1" n="kyrie" type="mus">Kyrie eleison, Christe eleison</title>“
				treten Solostimmen in auf einander folgenden Einsätzen schön und wirkungsvoll ein;
				mit dem Hinzutritt des Chores jedoch verwandelt sich der kirchliche Hymnus wieder in
				ein wenn auch schönes und gediegenes Ensemble der großen Oper. Die wie eine
				Windsbraut dahinjagenden Figuren der Geigen in „<title
					key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">dies irae</title>“ zum vollen Chor der Stimmen,
				Blas- und Schlaginstrumente, obwohl angeregt durch <persName key="cherubini.luigi"
					>Cherubini</persName> und <persName key="mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart</persName>, mahnen dem ungeachtet an ähnliche Effekte aus „<title
					key="meyerbeer.robert-le-diable" type="mus">Robert dem Teufel</title>“. Schön dagegen ist
				das Herabsinken dieser tönenden Masse zum Pianissimo des „<title
					key="verdi.requiem.2.recordare" n="juste-judex" type="mus">Quando judex</title>“ und
				bringen hier auch tiefliegende Triller der Holzbläser, namentlich in der bleichen
				Farbe des unteren Flötenregisters, ergreifende koloristische Effekte hervor.
				Entschieden aber müssen wir uns gegen so realistische Effekte, wie die des „<title
					key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" n="mors-stupebit" type="mus">Mors stupebit</title>“
				verwahren. Man stelle sich vor, daß der Solo-Baßsänger das eine Wort Mors in der
				tiefe erschallen läßt, worauf ihm die große Trommel mit einem ihrer dumpfen tonlosen
				Schläge ebenfalls Solo antwortet, und daß sich dieser Wechsel ein paar Mal
				wiederholt, ehe jenem isolirten Worte Mors der damit verbundene übrige Text folgt.
				Bei uns im Norden wird man bei diesem drastischen Realismus sicherlich keinen eine
				Gänsehaut hervorrufenden kalten Schauer empfinden, sondern vielmehr ausrufen: „Bange
				machen gilt nicht!“ Ich kann mir aber sehr wohl denken, daß dieser stark
				aufgetragene Effekt auf die leicht erregbar entzündliche Phantasie des Südländers
				ungefähr die Wirkung hervorbringe, als wenn sich das offene Grab aufthue und die
				Erdschollen, welche die Hinterbliebenen dem Gestorbenen als letzte ihm zu erweisende
				Ehre nachsenden, dumpf auf den Sarg aufschlügen. Wahrhaft schön und innerlich
				ergriffen dagegen ist das Terzett: „<title key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus">Quid
					sum miser tunc dicturus</title>,“ das von dem wirklichen Bewußtsein des „Miser
				sum,“ das den Menschen zu überkommen vermag, tief erfüllt ist und uns auch
				abgerundet in der Form entgegentrat. Die mit Posaunen begleitete Chordeklamation des
					„<title key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" type="mus">Rex tremendae majestatis</title>“
				ist im katholischen Sinne groß gedacht, obwohl es hier nicht an gewissen <persName
					key="meyerbeer.giacomo">Meyerbeer’schen</persName> Modulationen fehlt; das sich
				daran schließende „<title key="verdi.requiem.2.rex-tremendae" n="salva-me" type="mus">Salva
					me</title>“ ist neu durch seine von <persName key="mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart</persName> und andern Meistern abweichende Behandlung; es gestaltet sich
				nämlich nicht als sanfte Bitte, sondern zu einem aus Todesnoth erschallenden
				Hülferuf des Chors. Das Baßsolo: „<title key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">Confutatis
					maledictis</title>“ mit seinen die züngelnden Flammen malenden Piccolos erinnert
				wieder zu sehr an den Bösewicht der Oper, der hier etwa die Mitte zwischen <title
					key="meyerbeer.robert-le-diable.bertram" type="mus">Bertram</title>, <title
					key="weber.freischuetz.kaspar" type="mus">Kaspar</title> und <title
					key="beethoven.fidelio.don-pizarro" type="mus">Pizarro</title> innehält. Um so wohlthuender
				ist der Wechsel, der mit dem sanft-schönen „voca me“ eintritt. Das „<title
					key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrimosa</title>“ erscheint das erste Mal als
				ein von Posaunen, Pauken, großen Trommeln, Becken und dem übrigen Orchester
				begleitetes Presto, das zweite Mal als ein melodisches Soloquartett. In dem „<title
					key="verdi.requiem.3" n="domine-jesu" type="mus">Domine Jesu Christe</title>,“ welches den
				zweiten Theil des ganzen Werkes eröffnet, zeigen die 4 Solostimmen eine gediegene
				polyphone Führung und würdige Haltung; noch hoch darüber erhebt sich das „<title
					key="verdi.requiem.3" n="hostias" type="mus">Hostias et preces tibi</title>,“ der nach
				meiner Meinung genialste Satz des ganzen Requiem. Hier endlich gelingt es dem
				Meister, uns zu beweisen, daß er auch ohne Aufwand großer und komplizirter Mittel
				uns auf das Tiefste zu ergreifen vermag. Der Tenor beginnt mit dem einfachen,
				wundervollen Thema, welchem sich die andern 3 Solostimmen nach und nach in einem
				rührenden Dolce anschmiegen, während das in würdevoller Weise begleitende Orchester
				die Wirkung einer mit sanften Registern spielenden Orgel erzeugt. Die darauf
				folgende Fuge a due Cori zum <title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title> ist
				dagegen ein vollständig verfehltes Experiment und nichts weniger als ein fugirter
				Satz. Ganz abgesehen davon, daß das Thema mit seinen sich auf- und abwiegenden
				Terzenintervallen dem Charakter der Motive, die dieser Stil fordert, gradezu
				widerspricht, bringt es der Komponist damit auch nicht über die vier ersten
				Wiederschläge, und mehr als kindlich vollends ist, was er uns hier als Gegenthema
				bietet. Wollen und Können stehen an dieser Stelle in einem unlösbaren Widerstreit.
				Auch das „<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title>“ ist schwach und die nicht
				endenwollende Behandlung der Solistimmen in Oktavengängen hat etwas Dilettantisches,
				ohne daß doch die beabsichtigte Wirkung, damit etwas Neues zu bieten, erreicht wird;
				dazu werden wir hier noch auf das Lebhafteste an das Gebet aus der „<title
					key="auber.la-muette-de-portici" type="mus">Stummen von <choice>
						<orig>Porrici</orig>
						<corr resp="tr">Portici</corr>
					</choice></title>“ erinnert. Als großer Kolorist in Instrumentalfarben zeigt
				sich <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> wieder in dem „<title
					key="verdi.requiem.6" type="mus">Et Lux perpetua luceat eis</title>,“ über das die hohen
				Bläser eine wahre Flut lichter Verklärung verbreiten. Die Einleitung des <title
					key="verdi.requiem.7" type="mus">Finale’s</title> schmeckt stark nach der Kirchenscene im
					<title key="meyerbeer.le-prophete" type="mus">Propheten</title>, namentlich nach den dort
				vorkommenden akkordischen Deklamationen des betend niedergesunkenen Volkes.
				Ergreifend und wahr dagegen ist das darauffolgende schöne Altsolo: „<title
					key="verdi.requiem.7" n="tremens-factus" type="mus">Tremens factus</title>“ und nicht
				weniger das Sopransolo mit a Capella-Chor zu dem letzten Auftreten der Worte „<title
					key="verdi.requiem.7" n="requiem-aeternam" type="mus">Requiem aeternam</title>.“ Ueber die
				hohe Bedeutung des Schlußchors habe <supplied resp="tr">ich</supplied> mich schon
				vorhin geäußert.</p>
			<p>Jedenfalls ist das geschilderte Werk, mit <persName key="rossini.gioachino"
					>Rossini’s</persName> „<title key="rossini.stabat-mater" type="mus">Stabat mater</title>“
				verglichen, ein Schritt aus dem Theatralischen nach dem wahrhaft Kirchlichen zu,
				obwohl ihm, wie gesagt, von unserem vorbildlichen Standpunkte aus, noch bei weitem
				zu viel des Opernhaften bleibt. <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> war
				es nichts desto weniger darum zu thun, sich der ernsten deutschen Schule zu nähern,
				deren bedeutendste, wenn auch noch von ihm vielfach mißverstandene Schöpfungen ihm
				in seinem <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> vorschweben. Wenn es ihm noch
				nicht gelungen ist, zur Einheit des Stiles, der Stimmung und der Kunstform
				durchzudringen, wer wollte ihm wohl, der aus so völlig andern Regionen zu uns
				herantritt, hieraus einen Vorwurf machen? Auch beim Durchbruch zur ernsten Kunst
				müssen, wenn ihre erhabensten Gattungen einem Volke für lange Zeit verloren gegangen
				waren, erst wieder Umwege und gewaltsame Anläufe gemacht werden, ehe man die Straße,
				die zu großen Zielen führt, wieder erreicht. Und wenn <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> auch die völlige Wandlung, die sich in der Musikwelt
					<placeName key="italien">Italiens</placeName> vorzubereiten scheint, nicht
				miterleben sollte, so wird er doch als einer der ersten Bahnbrecher derselben
				angeführt werden müssen und sein <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> als das
				Werk, das einen jener seltenen Momente im Kunst- und Kulturleben eines Volkes
				darstellt, von welchen sich eine Wandlung seiner Richtung und eine neue Epoche jenes
				Schaffens datiren.</p>

			<p><rs key="dresden.1876" type="event">Die drei im Monat <date when-iso="1876-01"
						>Januar</date> bei überfülltem Hause in <placeName key="dresden"
						>Dresden</placeName> stattgefundenen Aufführungen des Werkes unter Direktion
					unseres jungen trefflichen Kapellmeisters <persName key="schuch.ernst"
						>Schuch</persName>, sowie unter Mitwirkung von dessen <persName
						key="schuch-proska.clementine" role="soloist.soprano">Gattin</persName>, von
					Fräulein <persName key="nanitz.minna" role="soloist.mezzo">Nanitz</persName>,
					Herrn <persName key="koehler.hans" role="soloist.basso">Köhler</persName>, Herrn
						<persName key="erl.anton" role="soloist.tenor">Erl</persName>, der
					königlichen Kapelle und des königlichen Theaterchors genügten den strengsten
					Anforderungen.</rs> Möchte ihnen bald in <rs key="berlin.1876" type="event"
						><placeName key="berlin">Berlin</placeName></rs> eine ebenso würdige
				Darstellung dieser, eine gewisse kulturhistorische Bedeutung behauptenden Arbeit
				folgen. Möchte vor allem meine herzliche und unbefangene Anerkennung, die ich in so
				mancher Beziehung dem neuen Werke entgegenbringe, ebenso herzlich und unbefangen von
				unseren Nachbarn jenseits der Alpen aufgenommen werden, wie sie gemeint ist!</p>
			<p rend="right"><hi rend="widespace"><persName key="naumann.emil">Emil
						Naumann</persName></hi></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
