<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>National-Zeitung, Berlin, 22. Januar 1876</title>
				<author><persName key="wuerst.richard"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/nz_1876-01-22_dresden.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="national-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="berlin"/>
					<date when-custom="sat" when-iso="1876-01-22"/>
					<biblScope unit="issue">35</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">35</biblScope>
					<biblScope unit="volume">29</biblScope>
					<series>nz</series>
					<biblScope unit="part">Erstes Beiblatt</biblScope>
					<!--*BIBLIO Seitenangabe fehlt (Kopie unzureichend)-->
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="dresden"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--FACS National-Zeitung: kein Digitalisat; Kopie vorhanden-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Kleine Mittheilungen.</head>
			<p><persName key="wuerst.richard">R. W.</persName>
				<placeName key="dresden">Dresden</placeName>, <date when-iso="1876-01">Mitte
					Januar</date>. <rs key="dresden.1876.1" type="event">Da das hiesige <placeName
						key="dresden.hoftheater">Hoftheater</placeName>, so viel mir bekannt, mit
					der Aufführung des <persName key="verdi.giuseppe">Verdischen</persName>
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiems</title> den Reigen der Aufführungen dieses
					Werkes in Deutschland eröffnet hat<note resp="tr" type="eventCommentary">Die
						Erstaufführungen im Deutschen Reich hatten bereits am 7. Dezember 1875 in
							<placeName key="koeln">Köln</placeName> und <placeName key="muenchen"
							>München</placeName> stattgefunden.</note>, so interessirt es wohl, über
					den Erfolg etwas Näheres zu hören.</rs>
				<rs key="dresden.1876.2" type="event">Am <date when-iso="1876-01-11">11.
						Januar</date> hat das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> zum
					zweiten Male seine Anziehungskraft bewährt.</rs> Das Haus war wieder
				ausverkauft, und obschon der Beifall sich in Rücksicht auf den kirchlichen Stoff des
				Kunstwerks maßvoll beschränkte, war der Erfolg doch ein unzweifelhafter. Schon nach
				der ersten Aufführung hatte die gesammte hiesige Kritik sich in warm zustimmender
				Weise ausgesprochen. Die Leistungen der Kapelle und der Chöre verdienen nicht minder
				Lob wie die der Damen <persName key="schuch-proska.clementine"
					role="soloist.soprano">Schuch (-Proska)</persName> und <persName
					key="nanitz.minna" role="soloist.mezzo">Nanitz</persName> und der Herren
					<persName key="erl.anton" role="soloist.tenor">Anton Erl</persName> und
					<persName key="koehler.hans" role="soloist.basso">Köhler</persName>. Der
				Kapellmeister Schuch legte von Neuem ein beredtes Zeugniß für seine große Befähigung
				ab, Musikstücke moderner Meister in vollendeter Weise zum Ausdruck gelangen zu
				lassen. Abweichend von früheren <title key="verdi.requiem" type="mus"
				>Requiem</title>-Aufführungen, hatte man diesmal <rs key="mailand.1874"
					type="event">nach dem Beispiele <placeName key="mailand"
					>Mailands</placeName></rs> das gesammte Damenpersonal mit schwarzen Schleiern
				ausgestattet, die nicht nur trefflich zu der ernsten Haltung des Werkes paßten,
				sondern auch zu den weißen Kleidern malerisch wirkten. Die amphitheatralische
				Ausstellung des Orchesters und der Chöre auf der Bühne nahm sich gut aus. Das
				Requiem wurde in zwei Theilen exekutirt und nahm im Ganzen anderthalb Stunden in
				Anspruch. Es ist eine mit ebenso großer Liebe, wie mit reicher musikalischer
				Begeisterung durchgeführte Arbeit, die sich freilich von einem opernhaften Element
				nicht ganz frei hält. Daß diese Verbindung des kirchlichen und des opernhaften
				Elements den Genuß des Werkes in der Heimath des Komponisten ebenso sehr erhöht, wie
				sie unser Ohr befremdlich berührt, ist unleugbar. Die Klänge der Becken nehmen
				diesseits der Alpen einen andern Klang an als jenseits derselben, wo die Orgel sich
				längst den geschwindesten Weisen <persName key="meyerbeer.giacomo"
					>Meyerbeer’s</persName>, <persName key="rossini.gioachino">Rossini’s</persName>
				und <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> anbequemt hat. Welches Getöse
				herrscht nicht in der <placeName key="unidentified">Kirche des heiligen
					Gennaio</placeName> zu <placeName key="neapel">Neapel</placeName>, wenn die
				Soldaten auf den Altar marschiren, um dem Wunder des fließenden Blutes größeren
				Glanz zu geben! Wenn die „Verwandten“ des Heiligen, die Fischverkäuferinnen von dem
				largo del mercato, mit Bitten, Weinen und Schelten dem Heiligen zusetzen, er möge
				das Wunder endlich geschehen lassen. Versetzt man sich im Geiste unter den Himmel
					<placeName key="italien">Italiens</placeName>, so muß man das <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’sche</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> als einen staunenswerthen Beweis für den
				Einfluß deutscher Musik und deutschen Ernstes auf den Komponisten bezeichnen. Von
				musikalischem Wohllaut ist das ganze Werk getränkt, ohne daß ein glücklicher Gedanke
				in eitler Selbstbewunderung sich störend wiederholte oder das Bestreben des
				Künstlers sich geltend machte, einzig dem Ohre sich einschmeicheln zu wollen. Mit
				ungemeinem Geschick ist das Gesangliche dem Orchestralen gesellt. Nirgend
				Ueberladung, nirgend gesuchte Schwierigkeiten, das Werk eines reifen, noch
				schaffensfrohen, zwar fremdländischen, aber doch dem deutschen Wesen naheverwandten
				Meisters.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
