<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>NZfM, Leipzig, 11. Februar 1876</title>
				<author>
					<persName key="gleich.ferdinand"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="nzfm" role="publisher"/>
					<placeName key="leipzig"/>
					<date when-iso="1876-02-11"/>
					<biblScope unit="issue">7</biblScope>
					<biblScope unit="volume">72</biblScope>
					<series>nzfm</series>
					<biblScope unit="page">67 [3]–68 [4]</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="dresden"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="nzfm_1876-02-11_67.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nzm&amp;datum=18760211&amp;seite=3"/>
		<graphic n="nzfm_1876-02-11_68.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nzm&amp;datum=18760211&amp;seite=4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<front rend="fraktur">
			<cb n="2b"/>
			<head rend="larger">Correspondenzen</head>
			<gap/>
		</front>
		<body rend="fraktur">
			<cb n="67b"/>
			<p rend="bold right"><placeName key="dresden">Dresden</placeName>.</p>
			<p><rs key="dresden.1876.1" type="event">Ein hochinteressantes Ereignis war die
					Aufführung von <persName key="verdi.giuseppe"><hi rend="widespace"
						>Verdi</hi>’s</persName>
					<title key="verdi.requiem" type="mus"><hi rend="antiqua">Requiem</hi> für
						Manzoni</title> im <placeName key="dresden.hoftheater"
						>Hoftheater</placeName>.</rs> Mit <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> ist es mir und wohl auch vielen anderen Leuten grade so
				ergangen, wie das oft neuen und vorzugsweise bedeutenden Kunsterscheinungen
				gegenüber dem Menschen begegnen kann: d. h. ich habe den Werth dieses Componisten
				weit unterschätzt, ihn verkannt. In dieser Beziehung fand ich wohl viele Kameraden,
				sogar im Vaterlande des Meisters. Wurde doch der junge <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> wegen „Talentlosigkeit“ beim
				Conservatorium in <placeName key="mailand">Mailand</placeName> abgewiesen. Die
				ersten Opern <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>, die ich vor fast
				dreißig Jahren kennen lernte, <hi rend="antiqua"><title key="verdi.nabucco"
						type="mus">Nabuc<supplied resp="tr">c</supplied>o</title></hi> und <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.i-lombardi" type="mus">I Lombardi</title></hi>
				wollten mir, auch selbst vom Standpunkt der italienischen Oper aus betrachtet, trotz
				vorzüglicher Wiedergabe berühmter italienischer Sänger, durchaus nicht behagen, und
				wer hätte damals und auch noch später wohl voraussehen können, was dieser Componist
				als alter Mann werden würde? Ich gestehe diesen meinen großen Irrthum freudig zu
				gegenüber einem Werke, das zu den beachtenswerthesten Erscheinungen der Neuzeit
				gehört. Bei <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi> darf
				man allerdings nicht an die <title key="mozart.requiem cherubini.requiem-c-moll"
					type="mus">Todtenmessen</title>
				<persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName> und <persName
					key="cherubini.luigi">Cherubini’s</persName> denken; es verlangt eben andere
				Voraussetzungen; aber auch mit <persName key="rossini.gioachino"
					>Rossini’s</persName> kirchlichen Compositionen läßt sich <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Werk nicht vergleichen, im Vergleich zu
				welchen es mehr religiöse Weihe und Vertiefung hat. <hi rend="widespace"
					>Kirchlich</hi> im üblichen Sinne ist dieses <title key="verdi.requiem"
					type="mus">Requiem</title> nicht, am Allerwenigsten nach evangelischer
				Anschauung, aber man würde auch Unrecht thun, es „theatralisch“ zu nennen, wenn man
				es auch als „dramatisch“ bezeichnen kann und ihm vor Allem das Prädikat „religiös“
				nicht vorenthalten darf. Daß das „dramatische“ Element in der religiösen Kunst seine
				vollste Berechtigung hat — nun, darüber ist wohl nicht zu streiten: wo blieben dann
					<persName key="sanzio.rafaello">Raphael</persName>, <persName
					key="correggio.antonio-da">Correggio</persName>
				<g>et</g>c. <g>et</g>c., <persName key="haendel.georg-friedrich">Händel’s</persName>
				und <persName key="haydn.joseph">Haydn’s</persName> Oratorien, <persName
					key="bach.johann-sebastian">Bach’s</persName> Passionen und nach ihnen
				vorzugsweise die größten Erscheinungen der Kirchenmusik bis zu unseren Tagen!
				Uebrigens steht die altitalienische Kirchenmusik in noch viel näherer Verwandtschaft
				zu der altitalienischen Oper, als <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi> zu der
				heutigen Oper Italiens. Wer also ohne jede Voreingenommenheit, mit vollem, offenen
				Herzen, namentlich aber losgelöst von allen sehr zweifelhaft berechtigten Ansprüchen
				zopfiger Pedanterie der <title key="verdi.requiem" type="mus">Todtenmesse</title>
				<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> entgegenkommt, der wird in
				derselben die durchaus edle, stimmungsvolle Kundgebung eines für seine Aufgabe
				hochbegeisterten schöpferischen Talentes ersten Ranges erkennen. Aus vollem, warmem
				Herzen ist dieses <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem" type="mus"
						>Requiem</title></hi> geschrieben und ebenso muß es von den Hörern
				entgegengenommen werden. Daß dies hier von Seite des Publikums und der Kritik
				geschehen, beweisen der tiefe Eindruck, den die Hörerschaft empfangen, die hohe, ja
				begeisterte Anerkennung, mit welcher die gesammte kunstkritische Presse <placeName
					key="dresden">Dresdens</placeName> sich in seltener Uebereinstimmung über das
				Werk des genialen Italieners ausgesprochen hat. Der Schwerpunkt der Wirkung liegt
				bei dieser <title key="verdi.requiem" type="mus">Todtenmesse</title> in deren
				vocalem Theile. Bei der reichen und in diesem Werke allenthalben edlen Melodik
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> und bei dessen meisterhafter
				Handhabung der Gesangstechnik erscheint hier die Klangschönheit der Menschenstimmen
				um so ergreifender, als das ganze Werk, namentlich aber die Chöre, in schöner und
				mächtiger Polyphonie gehalten ist. Das Orchester, obwohl als selbstständige Macht
				auftretend, hält sich mit echt künstlerischer Discretion dem vocalen Theile
				gegenüber in zweiter Stellung. Prachtvoll in der Farbengebung, ausgestattet mit
				allen Mitteln der modernen Instrumentirungskunst, reich an neuen originellen
				Klangwirkungen ist hier das Orchester <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> — wie es auch sein muß — ein den Gesang in seiner Wirkung
				hebendes, den geistigen Inhalt interpretirendes Ausdrucksmittel. Schon in dem wenig
				akustischen hölzernen <placeName key="dresden.hoftheater">Dresdner
					Interimshause</placeName> ist die außerordentliche äußere Klangschönheit dieser
				Vocal- und Instrumentalmassen von großer Wirkung — wie muß dieses <hi rend="antiqua"
						><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi> nun erst in dem
				weiten Raume des <placeName key="mailand.dom">Mailänder Doms</placeName><note
					resp="tr" type="eventCommentary">Die Aufführungen fanden nicht im Dom, sondern
					in der Kirche <placeName key="mailand.san-marco">San Marco</placeName>
					statt.</note> geklungen haben! Aber nicht die äußere Schönheit allein ist es,
				was dieses Werk auszeichnet, auch der geistige Gehalt entspricht über Erwarten den
				Anforderungen, welche an ein Kunstwerk dieser Art zu stellen sind. Daß nicht alle
				Nrn. auf gleicher Höhe stehen, bedarf kaum der Erwähnung, aber keine steht unter der
				Grenzlinie des Edlen und Schönen. Ich kann mich hier nicht auf eine Analyse jedes
				einzelnen Stückes einlassen, es sei daher nur noch der glänzenden Höhepunkte
				gedacht, wie des <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.1" n="kyrie"
						type="mus">Kyrie</title></hi>, des <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus">Quid sum miser</title></hi>
				(Terzett), des <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.rex-tremendae"
						type="mus">Rex tremendae</title></hi> (Quartett), des <hi rend="antiqua"
						><title key="verdi.requiem.2.liber-scriptus" type="mus">Liber
						scriptus</title></hi> (Mezzosopransolo), des <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrymosa</title></hi>
				(Quartett), des <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.3" n="domine-jesu"
						type="mus">Domine Jesu Christe</title></hi> (Quartett), des <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title></hi>
				(Solo für Sopran und Mezzosopran), des <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">Confutatis</title></hi> (ein
				prachtvolles Baßsolo) <g>et</g>c. Von besonders großer Wirkung ist das <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.7" type="mus">libera me</title></hi>
				für Chor und die Worte <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.7" n="et-lux"
						type="mus">lux perpetua</title></hi>, dem katholischen Ritual nachgebildet,
				wie leises Gebet halb gesprochen, gehören zu den genialsten Zügen. Am Wenigsten
				gelungen ist die große zweichörige Fuge des <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title></hi>. Sie ist nicht gerade
				sehr geschickt componirt und — wie in der Regel alles Ungeschickte — entsetzlich
				schwer in der Ausführung. Um eine glatte und sangbare Fuge fertig zu bringen, muß
				ein Componist schon sehr viel Derartiges geschrieben haben. Nächst den Helden des
				Contrapunktes Händel und <persName key="bach.johann-sebastian">Bach</persName>
				verstand das wohl Keiner so gut, als <persName key="mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart</persName> — was Sangbarkeit und Eleganz betrifft, vielleicht sogar noch
				besser als Jene. Auch die Wirkung des <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">Dies irae</title></hi> und des
					<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Tuba
						mirum</title></hi> ist mehr äußerlicher Art. Die schwächeren Parteien dieses
				Requiems beeinträchtigen aber wie gesagt durchaus nicht den schönen Gesammteindruck,
				denn sie werden hinreichend durch Bedeutenderes aufgewogen. Man hört es diesem Werke
				an, daß sich <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> sehr eingehend mit <hi
					rend="widespace">deutscher</hi> Musik beschäftigt hat und namentlich sind es
					<persName key="bach.johann-sebastian">Bach</persName>, <persName
					key="wagner.richard">Wagner</persName> und <persName key="meyerbeer.giacomo"
					>Meyerbeer</persName>, die sich <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				besonders genau angesehen hat, ohne jedoch directe Anleihen bei ihnen zu machen,
				denn <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, wie er leibt und lebt, tritt
				uns in jedem Tacte entgegen, freilich weit geläuterter als in seinen Opern.</p>
			<p>Die <placeName key="dresden">Dresdner</placeName> Ausführung des Werkes betreffend,
				so sei zunächst der eigenthümlichen aber — wie es sich erwies — sehr
				zweckentsprechenden Aufstellung der Mitwirkenden gedacht. Das Orchester nahm auf
				mäßig aufsteigendem Podium die ganze linke Seite der Bühne ein. Rechts waren die
				Damen des Chors, hinter ihnen auf ziemlich steilem Podium die männlichen Chorsänger
				und hinter ihnen wieder in beträchtlicher Höhe die Schlaginstrumente und die
				Trompeten des <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies
						irae</title></hi>. Die vier Solisten hatten ihre Plätze ganz vorn in der
				Mitte, der Dirigent seitwärts rechts unmittelbar vor dem weiblichen Chor. Wie ich
				hörte, ist diese Aufstellung bei der <placeName key="wien">Wiener</placeName>
				Aufführung von <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> selbst angewendet
				worden. Dem Auge erscheint diese Ordnung sehr unsymmetrisch, aber da im Concert das
				Ohr dem Auge voran steht (wenigstens voran stehen sollte), so ist diese Aufstellung
				der sonst gebräuchlichen weit vorzuziehen, denn die Klangwirkung ist dadurch höchst
				wesentlich gefördert. — Das Werk ist von Hrn. Capellm. <hi rend="widespace"
						><persName key="schuch.ernst">Schuch</persName></hi> mit großer Vorliebe und
				in jeder Beziehung sorgfältig und verständnisvoll einstudirt. Es ist dem jungen
				talentvollen Dirigenten zu dieser Leistung besonders Glück zu wünschen. Wenn
				derselbe in der sehr begreiflichen Aufregung bei der ersten Aufführung einige Tempi
				(namentlich die erwähnte Doppelfuge) etwas zu lebhaft nahm, so kann das sein
				Verdienst nicht schmälern. Bei der zweiten Aufführung kamen die betreffenden Stellen
				in gemäßigterem Tempo zu Gehör. Die Soli waren in den Händen von Frau <hi
					rend="widespace"><persName key="schuch-proska.clementine"
						>Schuch-Proska</persName></hi>, Frl. <hi rend="widespace"><persName
						key="nanitz.minna">Nanitz</persName></hi>, HH. <hi rend="widespace"
						><persName key="erl.anton">Erl</persName></hi> und <hi rend="widespace"
						><persName key="koehler.hans">Köhler</persName></hi>, denen man für ihre
				musikalisch correcten und schön empfundenen Leistungen volle Anerkennung schuldig
				ist. Daß die Capelle auch bei dieser Gelegenheit sich als ein Orchester bewährte,
				wie es deren nur sehr wenige geben dürfte, versteht sich von selbst. Allen Respect
				aber vor dem Chor des Hoftheaters und seinem Chef, Hrn. MD. <hi rend="widespace"
						><persName key="riccius.carl">Riccius</persName></hi>. Diese wackere Schaar
				ging diesmal ohne die sonst bei großen Musikaufführungen üblichen Hilfstruppen von
				Gesangvereinen, „kunstgeübten Dilettanten“ <g>et</g>c. ins Gefecht, und dennoch,
				vielleicht auch eben deshalb, errang der Hoftheaterchor einen besonders glänzenden
				Sieg. <gap resp="tr"/></p>
			<p rend="rightInline"><persName key="gleich.ferdinand">F. G.</persName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
