<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>NZfM, Leipzig, 1. Januar 1876</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/nzfm_1876-01-01_guerzenichkonzert.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="nzfm" role="publisher"/>
					<placeName key="leipzig"/>
					<date when-iso="1876-01-01"/>
					<biblScope unit="issue">1</biblScope>
					<biblScope unit="volume">72</biblScope>
					<series>nzfm</series>
					<biblScope unit="page">7 [7]</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="koeln"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="nzfm_1876-01-01_7.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nzm&amp;datum=18760101&amp;seite=7"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<cb break="null" n="4b" type="initial"/>
			<head rend="larger">Correspondenzen.</head>
			<cb break="null" n="6b" type="skipped"/>
			<p rend="right"><hi rend="bold"><placeName key="koeln">Cöln</placeName>.</hi></p>
			<pb break="null" n="7" type="skipped"/>
			<p><rs key="koeln.1875.1" type="event">Das <hi rend="widespace">vierte
						Gürzenichconcert</hi> brachte das von vielen Seiten mit Spannung erwartete
						<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi> von <hi
						rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi>, dem
						<persName key="svendsen.johan">Svendsen’s</persName> „<hi rend="widespace"
							><title key="svendsen.sigurd-slembe" type="mus">Sigurd Slembe</title></hi>“,
					symphonische Einleitung zu <persName key="bjoernson.bjoernstjerne">Björne
						Björnsons</persName> gleichnamigem Drama) vorherging</rs>. Die Wahl dieser
				Composition des talentvollen nordischen Componisten unmittelbar vor dem <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi> des Italieners
				mag Einiges gegen sich haben, trotzdem hätte die Vorführung des charakteristischen
				Werkes mehr Beifall Seitens des Publikums verdient, welches an diesem Abend vor
				Ungeduld nach <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> vielbesprochener
				Schöpfung für alles Andere unempfänglich schien. Die Ungeduld, mit der man einem
				Werke entgegensah, welches äußerlich wenigstens als epochemachend zu bezeichnen ist
				und welches in <placeName key="wien">Wien</placeName>, der Metropole der Musik,
				einen sensationellen Erfolg gehabt, ist eine sehr begreifliche und wird noch
				begreiflicher, wenn man bedenkt, daß der nun 60jährige Componist mit dem <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> sich auf ein Gebiet wagte, welches er, da
				es seiner Natur mindestens fern liegt, bis jetzt geflissentlich gemieden hatte.
				Tritt man mit diesem Bewußtsein und hiernach modificirten Ansprüchen an das Werk
				heran, so wird die Wirkung desselben jedenfalls die gehegten Erwartungen weit
				übertreffen, ja es werden sich Stellen finden, die dazu herausfordern, mit dem
				höchsten musikalischen Maßstabe gemessen zu werden, und in der That auch der
				strengsten Kritik getrost in’s Auge schauen dürfen. Es sind dies die Stellen, in
				denen der Comp. dem Effect die Concession entzogen, und sei es mit Benutzung
				mittelalterlicher Harmoniefolgen, sei es durch Anwendung strenger Formen oder
				formelle Anklänge an den kirchlichen Ritus eine Musik geschaffen hat, die bei
				individueller Physiognomie den Geist der Textesworte mit einem ihm entsprechenden
				Gewande umkleidete. Ich denke hierbei an die Nrn. <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.1" type="mus">I (Requiem aeternam)</title></hi>, <hi rend="antiqua"
						><title key="verdi.requiem.4" type="mus">IV (Sanctus)</title></hi>, zum Theil Nr. <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2" type="mus">II (Dies irae)</title></hi> und <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.7" type="mus">VII (Libera me)</title></hi> und
				einige andere kürzere Partien. In jedem von diesen Stücken herrscht vor allem eine
				einheitliche Stimmung, die durch mannigfache specifisch musikalische Schönheiten
				auch einem verwöhnten Geschmack genußreiche Momente in Fülle bietet. Je größeren
				Ansprüchen diese Stellen aber genügen, desto begründeter erscheint das Recht,
				denselben Maßstab an jede Nr., an das Werk in seiner Totalität zu legen. Und da
				findet sich freilich Manches, was nicht nur die Probe nicht aushält sondern in einem
					<hi rend="antiqua">Requiem</hi> von vornherein als künstlerisch unsittlich
				verworfen werden muß. Dies sind diejenigen Stellen, in denen der Kirchencomponist
				vom Operncomponist überwu<cb break="no" n="7[2]" type="regular"/>chert, in denen die
				innere Uebereinstimmung der Musik und des Textes hintenangelegt und der <hi
					rend="widespace">Effekt</hi> auf den Schild erhoben wird. Dergleichen Partien
				nehmen doch im Ganzen einen zu großen Raum ein, als daß die Schönheiten des Werkes
				nicht darunter leiden müßten. Daß sich unter diesen Effecten, die im Ganzen auf den
					<persName key="wagner.richard">Wagner</persName>-<persName key="liszt.franz"
					>Liszt’schen</persName> Errungenschaften basiren, manche neue und höchst
				originelle finden, soll nicht geläugnet werden, nur ist die Frage, ob sie hier am
				Platze, deshalb nichts destoweniger mit mit Nein zu beantworten. So wirkt namentlich
				das zu häufig verwendete hohe Tremolo der Geigen, (welches gänzlich zu verbannen
				natürlich unbillig wäre) mit der Zeit peinigend, und wenn dann an einer Stelle auch
				noch eine von <persName key="wagner.richard">Wagner</persName> zuerst oder mit
				Vorliebe gebrauchte Modulation hinzutritt, so erwartet man jeden Augenblick den Ruf:
				„Der Schwan, der Schwan!“<note resp="tr" type="musicLink">Vgl. <title
						key="wagner.lohengrin" type="mus">Lohengrin, Dritter Aufzug</title>; der Ausruf steht
					stets auf einem vollverminderten Septakkord, ungefähr vergleichbar mit dem
					Beginn des <title key="verdi.requiem.7" type="mus">Libera me</title>.</note> zu hören, ein
				Umstand, der dem beabsichtigten Eindruck der betreffenden Stelle natürlich nicht
				förderlich ist. Eine zu häufig verwandte Schlußformel (Dominantseptimenaccord mit
				vorgehaltener Sexte unter einer Fermate)<note resp="tr" type="musicLink">Vgl. z. B.
						<title key="verdi.requiem.3" type="mus"
					>Offertorio</title>.<!--*REFERENZ genaue Stelle im Offertorio?--></note>, die,
				wenn sie nicht sparsam verwandt wird, trotz <persName key="wagner.richard"
					>Wagner</persName> etwas Triviales an sich hat, berührt ebenfalls mit der Zeit
				unangenehm, wie denn die in den Solonrn. fast durchgängig hervortretende Neigung,
				den Haupteffect gegen den Sinn des Textes in den Schluß der musikalischen Periode zu
				legen, etwas entschieden Opernhaftes an sich trägt. Eine eigenthümliche Behandlung
				hat das <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus dei</title></hi>
				erfahren, welches (abgesehen von einigen Intermezzo’s des Chors von zwei Solostimmen
				(Sopran und Alt) in Octaven vorgetragen wird. Die Altstimme nimmt durch diesen
				Contrast eine ausgesprochen männliche Färbung an, ein Effect, den ich nichts weniger
				als schön finden kann, wenn ich auch überzeugt bin, daß ein großer Theil der Hörer
				einen besonderen Reiz erblicken wird. Unschön ist auch die Fanfareneinleitung zum
					<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus">Tuba
					mirum</title></hi> durch 8 Solotrompeten, die zum Theil im Orchester, zum Theil
				aus der Entfernung einen ganz amüsanten Ohrenschmaus bereiten aber doch mehr an den
				Circus erinnern als an das jüngste Gericht. Immerhin bietet jedoch dieses Requiem
				trotz aller Mängel des Schönen und Großartigen so Viel, daß es als eine wirkliche
				Bereicherung der Literatur angesehen werden kann, wenn es sich auch mit unseren
				ersten deutschen Schöpfungen auf kirchlichem Gebiete nicht messen darf. Man muß es
				als ein besonderes Verdienst unserer Concertdirection bezeichnen, daß sie es sich
				hat angelegen sein lassen, die erste Aufführung dieses Werkes im deutschen Reich zu
				veranstalten. Durch die besondere Liebe und Gründlichkeit, welche <persName
					key="hiller.ferdinand">Hiller</persName> den Proben angedeihen ließ, wurde eine
				Aufführung erzielt, die bez. des Orchesters und Chores den Intentionen des
				Componisten im besten Sinne gerecht wurde. Von den Solisten hätte sich Frl. <hi
					rend="widespace"><persName key="lehmann.marie">Lehmann</persName></hi> und
				stellenweise auch Frl. <hi rend="widespace"><persName key="keller.elsa"
						>Keller</persName></hi> reinerer Intonationen befleißigen können. Im
				Uebrigen reihten auch sie sich nebst den HH. <hi rend="widespace"><persName
						key="diener.franz">Diener</persName></hi> und <hi rend="widespace"
						><persName key="schelper.otto">Schelper</persName></hi><supplied resp="tr"
					>)</supplied> dem Ganzen würdig ein. Das Werk wurde vom Publikum mit größter
				Aufmerksamkeit verfolgt und, wenn auch nicht immer an den richtigen Stellen, durch
				lebhaften Beifall ausgezeichnet. —</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
