<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>NZfM, Leipzig, 1. Januar 1876</title></titleStmt><publicationStmt><p>http://verdi-requiem.de/text/nzfm_1876-01-01_guerzenichkonzert.xml</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>
				<orgName ref="#nzfm" role="publisher"/>
				<placeName ref="#leipzig"/>
				<date when-iso="1876-01-01"/>
				<biblScope unit="issue">1</biblScope><biblScope unit="volume">72</biblScope><series>nzfm</series>
				<biblScope unit="page">7 [7]</biblScope>
				<link facs="nzfm_1876-01-01_7.png" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nzm&amp;datum=18760101&amp;seite=7"/>
			</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><placeName ref="#koeln"/></creation><textClass><keywords><term type="textType">Bericht</term><term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p></encodingDesc></teiHeader>
	<text xml:lang="de"><body rend="fraktur">
		<cb break="null" n="4b" type="initial"/>
		<head rend="larger">Correspondenzen.</head>
		<cb break="null" n="6b" type="skipped"/>
		<p rend="right"><hi rend="bold"><placeName ref="#koeln">Cöln</placeName>.</hi></p>
		<pb break="null" n="7" type="skipped"/>
		<p><rs type="event" ref="#koeln.1875.1">Das <hi rend="widespace">vierte Gürzenichconcert</hi> brachte
				das von vielen Seiten mit Spannung erwartete <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> von <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi>, dem <persName ref="#svendsen.johan">Svendsen’s</persName> „<hi rend="widespace"><title ref="#svendsen.sigurd-slembe">Sigurd Slembe</title></hi>“, symphonische Einleitung zu <persName ref="#bjoernson.bjoernstjerne">Björne Björnsons</persName> gleichnamigem Drama)
				vorherging</rs>. Die Wahl dieser Composition des talentvollen nordischen
			Componisten unmittelbar vor dem <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> des Italieners mag Einiges gegen sich haben, trotzdem hätte
			die Vorführung des charakteristischen Werkes mehr Beifall Seitens des Publikums
			verdient, welches an diesem Abend vor Ungeduld nach <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> vielbesprochener Schöpfung für alles Andere unempfänglich schien.
			Die Ungeduld, mit der man einem Werke entgegensah, welches äußerlich wenigstens als
			epochemachend zu bezeichnen ist und welches in <placeName ref="#wien">Wien</placeName>, der
			Metropole der Musik, einen sensationellen Erfolg gehabt, ist eine sehr begreifliche und
			wird noch begreiflicher, wenn man bedenkt, daß der nun 60jährige Componist mit dem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> sich auf ein Gebiet wagte, welches er, da es
			seiner Natur mindestens fern liegt, bis jetzt geflissentlich gemieden hatte. Tritt man
			mit diesem Bewußtsein und hiernach modificirten Ansprüchen an das Werk heran, so wird
			die Wirkung desselben jedenfalls die gehegten Erwartungen weit übertreffen, ja es werden
			sich Stellen finden, die dazu herausfordern, mit dem höchsten musikalischen Maßstabe
			gemessen zu werden, und in der That auch der strengsten Kritik getrost in’s Auge schauen
			dürfen. Es sind dies die Stellen, in denen der Comp. dem Effect die Concession entzogen,
			und sei es mit Benutzung mittelalterlicher Harmoniefolgen, sei es durch Anwendung
			strenger Formen oder formelle Anklänge an den kirchlichen Ritus eine Musik geschaffen
			hat, die bei individueller Physiognomie den Geist der Textesworte mit einem ihm
			entsprechenden Gewande umkleidete. Ich denke hierbei an die Nrn. <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.1">I (Requiem aeternam)</title></hi>, <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.4">IV (Sanctus)</title></hi>, zum Theil Nr.
				<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2">II (Dies irae)</title></hi> und <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.7">VII (Libera me)</title></hi> und einige
			andere kürzere Partien. In jedem von diesen Stücken herrscht vor allem eine einheitliche
			Stimmung, die durch mannigfache specifisch musikalische Schönheiten auch einem
			verwöhnten Geschmack genußreiche Momente in Fülle bietet. Je größeren Ansprüchen diese
			Stellen aber genügen, desto begründeter erscheint das Recht, denselben Maßstab an jede
			Nr., an das Werk in seiner Totalität zu legen. Und da findet sich freilich Manches, was
			nicht nur die Probe nicht aushält sondern in einem <hi rend="antiqua">Requiem</hi> von
			vornherein als künstlerisch unsittlich verworfen werden muß. Dies sind diejenigen
			Stellen, in denen der Kirchencomponist vom Operncomponist überwu<cb break="no" n="7[2]" type="regular"/>chert, in denen die innere Uebereinstimmung der Musik und des Textes
			hintenangelegt und der <hi rend="widespace">Effekt</hi> auf den Schild erhoben wird.
			Dergleichen Partien nehmen doch im Ganzen einen zu großen Raum ein, als daß die
			Schönheiten des Werkes nicht darunter leiden müßten. Daß sich unter diesen Effecten, die
			im Ganzen auf den <persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName>-<persName ref="#liszt.franz">Liszt’schen</persName> Errungenschaften basiren, manche neue und höchst originelle
			finden, soll nicht geläugnet werden, nur ist die Frage, ob sie hier am Platze, deshalb
			nichts destoweniger mit mit Nein zu beantworten. So wirkt namentlich das zu häufig
			verwendete hohe Tremolo der Geigen, (welches gänzlich zu verbannen natürlich unbillig
			wäre) mit der Zeit peinigend, und wenn dann an einer Stelle auch noch eine von <persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName> zuerst oder mit Vorliebe gebrauchte Modulation
			hinzutritt, so erwartet man jeden Augenblick den Ruf: „Der Schwan, der Schwan!“<note resp="tr" type="musicLink">Vgl. <title ref="#wagner.lohengrin">Lohengrin, Dritter
					Aufzug</title>; der Ausruf steht stets auf einem vollverminderten Septakkord,
				ungefähr vergleichbar mit dem Beginn des <title ref="#verdi.requiem.7">Libera
					me</title>.</note> zu hören, ein Umstand, der dem beabsichtigten Eindruck der
			betreffenden Stelle natürlich nicht förderlich ist. Eine zu häufig verwandte
			Schlußformel (Dominantseptimenaccord mit vorgehaltener Sexte unter einer Fermate)<note resp="tr" type="musicLink">Vgl. z. B. <title ref="#verdi.requiem.3">Offertorio</title>.<!--*REFERENZ genaue Stelle im Offertorio?--></note>, die, wenn
			sie nicht sparsam verwandt wird, trotz <persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName>
			etwas Triviales an sich hat, berührt ebenfalls mit der Zeit unangenehm, wie denn die in
			den Solonrn. fast durchgängig hervortretende Neigung, den Haupteffect gegen den Sinn des
			Textes in den Schluß der musikalischen Periode zu legen, etwas entschieden Opernhaftes
			an sich trägt. Eine eigenthümliche Behandlung hat das <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.5">Agnus dei</title></hi> erfahren, welches (abgesehen von
			einigen Intermezzo’s des Chors von zwei Solostimmen (Sopran und Alt) in Octaven
			vorgetragen wird. Die Altstimme nimmt durch diesen Contrast eine ausgesprochen männliche
			Färbung an, ein Effect, den ich nichts weniger als schön finden kann, wenn ich auch
			überzeugt bin, daß ein großer Theil der Hörer einen besonderen Reiz erblicken wird.
			Unschön ist auch die Fanfareneinleitung zum <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum</title></hi> durch 8 Solotrompeten,
			die zum Theil im Orchester, zum Theil aus der Entfernung einen ganz amüsanten
			Ohrenschmaus bereiten aber doch mehr an den Circus erinnern als an das jüngste Gericht.
			Immerhin bietet jedoch dieses Requiem trotz aller Mängel des Schönen und Großartigen so
			Viel, daß es als eine wirkliche Bereicherung der Literatur angesehen werden kann, wenn
			es sich auch mit unseren ersten deutschen Schöpfungen auf kirchlichem Gebiete nicht
			messen darf. Man muß es als ein besonderes Verdienst unserer Concertdirection
			bezeichnen, daß sie es sich hat angelegen sein lassen, die erste Aufführung dieses
			Werkes im deutschen Reich zu veranstalten. Durch die besondere Liebe und Gründlichkeit,
			welche <persName ref="#hiller.ferdinand">Hiller</persName> den Proben angedeihen ließ, wurde
			eine Aufführung erzielt, die bez. des Orchesters und Chores den Intentionen des
			Componisten im besten Sinne gerecht wurde. Von den Solisten hätte sich Frl. <hi rend="widespace"><persName ref="#lehmann.marie">Lehmann</persName></hi> und stellenweise
			auch Frl. <hi rend="widespace"><persName ref="#keller.elsa">Keller</persName></hi> reinerer
			Intonationen befleißigen können. Im Uebrigen reihten auch sie sich nebst den HH. <hi rend="widespace"><persName ref="#diener.franz">Diener</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName ref="#schelper.otto">Schelper</persName></hi><supplied resp="tr">)</supplied> dem Ganzen würdig ein. Das Werk wurde vom Publikum mit größter
			Aufmerksamkeit verfolgt und, wenn auch nicht immer an den richtigen Stellen, durch
			lebhaften Beifall ausgezeichnet. —</p>
	</body></text>
</TEI>