<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>NZfM, Leipzig, 10. März 1876 [2] (= eine Wiesbadener Ztg.?)</title></titleStmt><publicationStmt><p>http://verdi-requiem.de/text/nzfm_1876-03-10_wiesbaden.xml</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>
				<orgName ref="#nzfm" role="publisher"/>
				<placeName ref="#leipzig"/>
				<date when-iso="1876-03-10"/>
				<biblScope unit="issue">11</biblScope><biblScope unit="volume">72</biblScope><series>nzfm</series>
				<biblScope unit="page">115 [7]</biblScope>
				<link facs="nzfm_1876-03-10_115.png" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nzm&amp;datum=18760310&amp;seite=7"/>
			</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><placeName ref="#wiesbaden"/></creation><textClass><keywords><term type="textType">Bericht</term><term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p></encodingDesc></teiHeader>
	<text xml:lang="de"><body rend="fraktur">
		<cb break="null" n="113b" type="initial"/>
		<head rend="larger">Tagesgeschichte.</head>
		<head>Aufführungen.</head>
		<pb break="null" n="115" type="skipped"/>
		<p><rs type="event" ref="#wiesbaden.1876"><hi rend="widespace"><placeName ref="#wiesbaden">Wiesbaden</placeName></hi>. Am <date when-iso="1876-02-22">22.</date> und <date when-iso="1876-02-25"><choice>
						<orig>23.</orig>
						<corr resp="tr">25.</corr>
					</choice> Febr.</date> zwei Aufführungen von <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName></hi>
				<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> im königl. Theater
				mit den Gesangkräften der Oper, des <orgName ref="#wiesbaden.caecilienverein">Cäcilienvereins</orgName> etc. etc.</rs>, „einem stattlichen Chor von 120
			klangvollen und auf das Sorgfältigste eingeschulten Stimmen, die im Verein mit dem
			verstärkten Orchester eine so imposante Massenwirkung erzielten, daß sie für die
			bescheidenen Räumlichkeiten des Musentempels fast zu mächtig war. Für die Solopartien
			wird man auch selten vier schönere Stimmen wie die der Damen <hi rend="widespace"><persName ref="#szegal.gabriele">Szegal</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName ref="#resch.xxx">Resch</persName></hi>, der HH. <hi rend="widespace"><persName ref="#peschier.adolf">Peschier</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName ref="#siehr.gustav">Siehr</persName></hi> zusammenfinden. Die Direction
			des Ganzen war in den erprobten Händen des Kapellm. <hi rend="widespace"><persName ref="#jahn.wilhelm">Jahn</persName></hi> und somit waren alle Vorbedingungen für
			eine vorzügliche Aufführung vorhanden. Wir haben also der glänzenden Aufführung eines
			interessanten Werkes beigewohnt, welches ohne Zweifel den Höhepunkt des künstlerischen
			Schaffens seines Autors bezeichnet, <hi rend="widespace">nur haben wir kein Requiem
				gehört</hi>. In dieser ganzen Musik gibt es nur <hi rend="widespace">einen</hi>
			Moment, und er kommt erst fast am Schlusse, der daran erinnert, daß sie dem Gedächtnisse
			eines <hi rend="widespace">Todten</hi> gelte. Die Phantasie wird auf das Lebhafteste
			angeregt, <hi rend="widespace">das Gemüth nur selten</hi>. Der Schrecken und die
			Leidenschaft toben laut und der Schmerz klagt bitter genug, aber das sind <hi rend="widespace">nicht</hi> die Gefühle, die wir <hi rend="widespace">in der
				Kirche</hi> empfinden, in der Musik einer Todtenmesse hören sollen. In einer
			wirklichen Kirchenmusik muß die Ruhe der Ergebung in das Unabänderliche herrschen und
			jeden heftigen Ausbruch verhindern. Auf einen Streit darüber, ob <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName></hi>
			<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> seinem eigentlichen
			Zwecke, in der Kirche aufgeführt zu werden, entspreche, braucht man sich daher nicht
			einzulassen; dem <hi rend="widespace">deutschen Gefühl</hi> wenigstens würde sich
			Dergleichen <hi rend="widespace">absolut nicht bieten</hi> lassen. Hat man doch selbst
			dem <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’schen</persName>
			<hi rend="antiqua"><title ref="#mozart.requiem">Requiem</title></hi> sein Anrecht auf die
			Kirche bestritten, und wie mild und resignirt ist es doch im Vergleich mit dem <title ref="#verdi.requiem">Verdischen</title>! Sieht man aber hiervon ganz ab und betrachtet
			das Werk als eine Art Vereinigung von dramatischer und Concertmusik, der ein <hi rend="widespace">kirchlicher Text nur als Unterlage</hi> dient, so muß man gestehen,
			daß es das allgemeine Aufsehen nicht mit Unrecht erregt. Für uns Deutsche muß eine nicht
			geringe Genugthuung darin liegen, daß die Forderung: Wahrheit des Ausdrucks,
			Uebereinstimmung zwischen Wort und Ton auch durch einen Italiener nicht mehr von der
			Hand gewiesen werden kann. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat eine recht
			dramatische Musik geschrieben, die nur an wenigen Stellen in seine alten Banalitäten
			zurückfällt. Es hat wohl selten ein Componist einen solchen Abgrund zu überbrücken
			gewußt, wie er zwischen <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Erstlingsoper <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.nabucco">Nabucodonosor</title></hi><note resp="tr" type="commentary">Nabucco war nicht Verdis erste, aber seine erste international
				erfolgreiche Oper.</note> und dem <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> liegt.“ — Sind denn übrigens die in religiöser Beziehung
			viel gehaltvolleren und tieferen deutschen Kirchenwerke eines <persName ref="#bach.johann-sebastian">Bach</persName>, <persName ref="#beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName>, <persName ref="#liszt.franz">Liszt</persName>, <persName ref="#brahms.johannes">Brahms</persName>, <persName ref="#rubinstein.anton">Rubinstein</persName> u. A. durch zahlreiche Aufführungen bei uns überall etwa schon
			so eingebürgert, daß man sich bereits dem Luxus von zwei so großartigen
			Kraftentfaltungen für ein dem deutschen Wesen so heterogenes Werk hingeben darf? Wann
			werden wir unsere eigene Nationalität zu achten anfangen? D. R. —</p>
	</body></text>
</TEI>