<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>NZfM, Leipzig, 1877</title>
				<author>
					<persName key="schrattenholz.josef"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="nzfm" role="publisher"/>
					<placeName key="leipzig"/>
					<date cert="low" when-iso="1877-06-01"/>
					<biblScope unit="issue">Extra-Beilage</biblScope>
					<biblScope unit="volume">73</biblScope>
					<biblScope unit="page">[605]–[606]</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="koeln"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="nzfm_1877_i.png"
			url="https://archive.org/stream/NeueZeitschriftFuerMusik1877Jg44Bd73#page/n604/mode/1up"/>
		<graphic n="nzfm_1877_ii.png"
			url="https://archive.org/stream/NeueZeitschriftFuerMusik1877Jg44Bd73#page/n605/mode/1up"
		/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="widespace larger bold antiqua">EXTRA-BEILAGE.</head>
			<head rend="bold"><rs key="koeln.1877" type="event">54. Niederrheinisches Musikfest in
						<placeName key="koeln">Cöln</placeName></rs></head>
			<head>am <date when-iso="1877-05-20">20.</date>
				<date when-iso="1877-05-21">21.</date> und <date when-iso="1877-05-22">22. Mai
					1877</date></head>
			<head rend="smaller">von <persName key="schrattenholz.josef">J.
				Schrattenholz</persName>.</head>
			<p><persName key="haydn.joseph">Haydn’s</persName> „<title key="haydn.die-jahreszeiten"
					type="mus">Jahreszeiten</title>“ und <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> waren die beiden für das
				diesmalige Fest gewählten Hauptwerke. <persName key="hiller.ferdinand"
					>Hiller</persName> hatte dem Festprogramm ein kleines Vorwort vorausgehen
				lassen, worin er sich sowohl über die <title key="haydn.die-schoepfung" type="mus"
					>„Schöpfung“</title> und die „<title key="haydn.die-jahreszeiten" type="mus"
					>Jahreszeiten</title>“ wie über <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> äußerte <gap resp="tr"/></p>
			<p>Für das <persName key="verdi.giuseppe"><hi rend="widespace"
					>Verdi</hi>’sche</persName>
				<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi> hat,
				irre ich nicht, in <placeName key="deutschland">Deutschland</placeName> zuerst
					<persName key="hiller.ferdinand">Hiller</persName> Propaganda gemacht und zwar
				mit einem in der „<orgName key="koelnische-zeitung">Köln. Ztg</orgName>“ public.
					Artikel<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref
						target="kz_1875-08-24_requiem.xml" type="text">Kölnische Zeitung, 24. August
						1875</ref>.</note>, welcher auch im Textbuche des diesjährigen Festes
				abgedruckt ist. <placeName key="koeln">Köln</placeName> brachte denn auch vor 1½
				Jahren die <rs key="koeln.1875" type="event">erste Aufführung</rs> der Novität in
					<placeName key="deutschland">Deutschland</placeName>. Dem Titel zufolge hat man
				ein entschiedenes Recht, dieselbe als ein <hi rend="antiqua">Requiem</hi>, d. h. als
				eine, bei Gelegenheit der in katholischen Kirchen zu Ehren eines Todten gefeierten
				Seelenmesse aufzuführende Tondichtung zu betrachten. <persName
					key="hiller.ferdinand">Hiller</persName> bestreitet dies jedoch und will das
				Werk, wol zur Erinnerungsfeier des großen Dichters geschrieben, nicht als
				kirchliches, sondern als pathetisch-festliches aufgefaßt wissen. Ich kann dem nicht
				zustimmen. Der Text bindet den Componisten bis zu einer gewissen Grenze in allen
				vocalen Compositionsgattungen, denn er bedingt die Wahl der formalen Ausdrucksmittel
				und also auch den Stil des Componisten. In einer Oper dürfen wir andere Stilformen
				verlangen wie im Oratorium und in diesem andere als in der Mischcantate oder im
				Requiem. Selbst die Mitwirkung einzelner Instrumente wird durch diese
				Verschiedenartigket des Stils bedingt. Und was nun die rein geistlichen
				Musikgattungen, in specie die Messe und das Requiem betrifft, so setzen diese schon
				durch ihre bestimmt abgegrenzten poetischen Formen dem Componisten solche
				Daumschrauben an, daß man durchaus nicht annehmen kann, derjenige Tondichter,
				welcher sich zur Composition einer Messe oder eines Requiem verstehe, thue dies ohne
				Beobachtung des kirchlichen Charakters dieser Tonstücke. Er mag es ohne die Hoffnung
				thun, sein Werk jemals in einer Kirche aufzuführen, aber ohne den Wunsch, das Werk
				dem Orte, für den es gedacht ist, einstens zugänglich gemacht zu sehen und ohne den
				noch näher liegenden Wunsch, durch seine Aufführung im Hörer religiöse Empfindungen
				zu erwecken, wird der Componist, wenn der es mit der Kunst und seiner Sache
				überhaupt ernst nimmt, niemals an eine solche Arbeit herantreten. Gemüther indeß,
				die sich in unserer rationalistischen Zeit aus innerer Ueberzeugung und also mit
				begeisterter Hingabe der Composition rein kirchlicher Stoffe unterziehen (und nur
				solche dürfen dies, oder sollten es wenigstens dürfen) sind sehr spärlich gesät
				heutzutage und meiner Ueberzeugung zufolge nicht zum Schaden der Kunst. Wir besitzen
				in den Werken eines <persName key="bach.johann-sebastian">Bach</persName>, von den
				älteren eines <persName key="palestrina.giovanni-pierluigi">Palestrina</persName>,
					<persName key="astorga.emanuele-d">Astorga</persName>, <persName
					key="durante.francesco">Durante</persName> und den glücklichen Nachfolgern ganz
				zu schweigen, einen so unendlichen und werthvollen Schatz geistlicher Musik, daß wir
				Jahrzehnte lang davon zehren können, ohne ihn nur zum kleinsten Theile erschöpft zu
				haben. Das soll natürlich keinen Sohn der Jetztzeit und sei er selbst ein Italiener,
				davon abhalten, auch seinerseits seinen religiösen Bedürfnissen durch Anschluß an
				die kirchlichen Formen Ausdruck zu geben, wenn anders er solche Bedürfnisse hat oder
				bekommt. Geben wir auch einmal zu, daß dem Componisten eine kirchliche Verwendung
				des <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi>
				gänzlich fern gelegen und er bei der Arbeit nur eine in poetisch-weltlichem Sinne
				gedachte Verherrlichung des Angedenkens eines großen Todten: ein Concertsaal-<hi
					rend="antiqua">Requiem</hi> im Auge hatte, auch ein solches bleibt immer ein <hi
					rend="antiqua">Requiem</hi> und kann und darf seinem idealen Hauptziele: der
				Wiedererschaffung einer frommen, geistigen Todtenfeier im Hirne des Hörern nicht
				untreu werden. Das wird aber nicht erreicht durch Anwendung der vollen Mittel
				moderner Orchester- und Gesangs-Technik und aller <hi rend="widespace"
					>raffinirten</hi> Erfahrungen einer mehrjährigen <hi rend="widespace"
				>Opern</hi>praxis. Das wird nicht erreicht durch fein spintisierte <hi
					rend="widespace">Schlageffecte</hi>, <choice>
					<orig>drrch</orig>
					<corr resp="tr">durch</corr>
				</choice> subtile Reflexionen — das wird erreicht nur durch inneren schöpferischen
				Drang und Befähigung, durch die geniale Allgewalt des mit unüberwindlicher
				Naturkraft sich äußernden genialen, gottgesandten Gedankens, der seine Originalität
				in seiner Aussprache trägt, das wird erreicht nur durch den Mund des wahren, reines
				Genies, durch die Mithilfe echter Künstlerschaft, deren Coexistenz die
				Tonriesenbauten unserer Großmeister ihren granitnen ewigen Bau und ihre wunderbare
				Architektonik verdanken. „Wenn ihr’s nicht fühlt, ihr werdet’s nicht erjagen, wenn
				es nicht aus der <hi rend="widespace">Seele</hi> dringt und mit urkräftigem Behagen
				die Herzen aller Hörer zwingt.“<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName
						key="goethe.johann-wolfgang-von">Johann Wolfgang Goethe</persName>: <ref
						target="http://www.deutschestextarchiv.de/goethe_faust01_1808/49"
						type="text">Faust. Eine Tragödie, Tübingen 1808</ref>, hier: S. 43.</note>
				Und eben die in diesen Versen ruhende Grundforderung alles echten, wahrhaft
				Kunstgemäßen vermag ich dem <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
				Werke beim besten Willen nicht zuzusprechen, wie oft ich es auch höre und mit wie
				guten Vorsätzen ich auch den Clavierauszug in die Hand nehme. Aeußere Vorzüge
				(andere hebt, wenn man seiner Kritik auf den Grund geht, eigentlich auch <persName
					key="hiller.ferdinand">Hiller</persName> nicht hervor) lassen sich dem Werke
				viele nachrühmen, <hi rend="widespace">innere sehr wenige</hi>. Die beim Hörer
				erzeugte immer größere Anziehungskraft, das beste Characteristikon eines echten
				Kunstwerkes, besitzt die Composition nicht. Im Gegentheil, je <hi rend="widespace"
					>öfter</hi> ich das Werk höre, je <hi rend="widespace">kühler</hi> und <hi
					rend="widespace">abstoßender</hi> wirkt es auf mich ein. Und daß diese Wirkung
				nicht etwa eine Folge meiner individuellen Geistesbeschaffenheit ist, wird durch die
				gleiche Erfahrung anderer Musikliebhaber deutlich genug bewiesen. Das Kölner
				Concertcomité ist durch die Einschaltung dieses Werkes auf das Programm unserer
				Musikfeste den künstlerischen Traditionen und Principien derselben <hi
					rend="widespace">untreu geworden</hi>, und das verdient eine <hi
					rend="widespace">ernste Rüge</hi>! Ein glänzender materieller Erfolg freilich
				ist den Veranstaltern durch diese That nicht entgangen. Ich kenne Leute, denen ein
				gemalter Theatermondschein immer lieber ist als der wirkliche, und auch das Publikum
				eines Musikfestes besteht nur zum kleinsten Theile aus Musikfreunden und
				Kunstverständigen und jauchzt dem Neuen, Unbekannten, wenn dasselbe in gehöriger
				Weise eingeführt wird, aus vollem Halse entgegen. Und an dem Letzteren, der
				Einführungsweise, ließ man nichts mangeln. Vortreffliche <hi rend="widespace"
					>publicistische</hi> Einführung der Composition und ihres Autors — begeisterter
				Empfang — <hi rend="widespace">Hervorhebung der Großmuth</hi>, mit welcher der autor
				auf jedes Honorar für seine Mitwirkung verzichtet — als Dankesspende goldener <hi
					rend="widespace">Lorbeerkranz</hi>, Tactirstock, Festessen — das war alles ganz
				gut gemacht und sprach sehr zum Vortheil des gastgeberischen Pflichtverhältnisses
				unserer rheinischen Landsleute. Leider wurde aber weder das <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> noch sein Autor um ein Haar
				besser dadurch. Ich gesteht, daß ich mich trotz der ausgezeichneten Wiedergabe des
				Werkes und der vortrefflichen, höchsteigenständigen Leitung des Componisten
				entschieden langweilte. Man konnte sich eben weniger über das <hi rend="widespace"
					>Was</hi> als über das <hi rend="widespace">Wie</hi> *) des Geleisteten freuen,
				und das bleibt auf einem solchen Feste immer traurig. Wo die Kunstmittel zum
				Selbstzweck werden, da hört die Kunst auf und fängt die Künstelei an. Die Kraft und
				Frische unserer rheinischen Sängerchöre, welche mir ein norddeutscher Componist
				jüngst so begeistert hervorhob, traten auch heute wieder schön zu Tage, aber diese
				Eigenschaften reichten nicht aus, für das Was zu entschädigen. — Und auf ein solches
				Was läßt man <hi rend="widespace"><persName key="beethoven.ludwig-van"
						>Beethoven’s</persName>
					<title key="beethoven.symphonie-9" type="mus">Neunte</title></hi> folgen!?
					<persName key="dumas.alexandre.pere">Dumas père</persName> und <persName
					key="shakespeare.william">Shakespeare</persName> Arm in Arm! Eine <hi
					rend="widespace">Geschmacklosigkeit</hi> von bemerkenswerther Größe! Die Manen
				des unsterblichen Instrumentaldichters schienen sich denn auch für die ihnen
				octroyirte Gesellschaft rächen zu wollen, denn die Wiedergabe des Werkes war trotz
					<persName key="hiller.ferdinand">Hiller’s</persName> ausgezeichneter Leitung und
				der schönen Leistungen von <persName key="assmann.adele">Adele Aßmann</persName> und
					<persName key="henschel.georg">Henschel</persName> durchaus nicht vollkommen. In
				zweiter Linie bleibt allerdings die im Allgemeinen vortreffliche Exactheit und
				Stimmfülle des Chores zu loben. Bei dem Orchester ergaben sich dieselben
				Eigenschaften durch die Anwesenheit so vieler trefflicher Künstler von selbst.
				Einzelne Mitglieder hätte ich allerdings lieber nicht auf der Liste gesehen, da
				dieselben die für ihre Stellung nöthigen Qualitäten kaum in Besitz hatten. Die
				seinen solchen Mangel vermeidende sorgfältige Auswahl ist aber gewiß ebenso schwer
				zu erreichen, wie das Abwenden unberechenbarer, aus äußeren Gründen resultierender
				Eventualitäten, worunter auch die Aufführung der neunten Symphonie litt. Dagegen muß
				ich einer für die innere Entwicklung unserer Musikfeste vielleicht von großer
				Bedeutung werdenden, reinäußerlichen Reform des Kölner Comités gedenken. Das ist die
				feierliche Cassirung — man erschrecke nicht! ich meine nur eine geistige — des auf
				unseren Musikfestprogrammen so beliebten Festdirigenten. Ich finde nämlich das
				bisher beliebte Engagement eines zweiten auswärtigen Festdirigenten, dessen Name den
				Comité’s nur als Magnet für einen regen Billetverkauf dient, durchaus verwerflich.
				Das Engagement eines solchen homme de qualité hat nur dann Sinn und Zweck, wenn er,
				— wie <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> — auf dem Feste ein Werk
				eigener Composition zu dirigiren hat oder wenn der einheimische Dirigent
				künstlerisch impotent ist. Schiebt man aber den fremden Dirigenten, den
				einheimitschen, dem doch die Hauptmühe und also auch das Heuptverdienst zufällt, in
				rücksichtsloser Weise zurücksetzend, als lockendes Aushängeschild für die
				vielköpfige Hydra Publikum in den Vordergrund des Festes, so begeht man damit einen
				Verstoß gegen das wahre Verdienst, sodaß ich nicht begrfife, wie diese
				Festdirigentenmanie sich in den Städten, <placeName key="aachen">Aachen</placeName>,
					<placeName key="koeln">Köln</placeName> und <placeName key="duesseldorf"
					>Düsseldorf</placeName>, die doch an guten Musikern und vortrefflichen
				Dirigenten keinen Mangel haben, so hartnäckig einnisten konnte. Sind die Vorstudien
				zu der Feier durch die einheimischen Dirigenten nicht mit genügender sorgfalt
				betrieben worden, so ist auch der beste Festdirigent nicht im Stande, diesen Fehler
				in zwei oder drei Vorproben (und mehr bleiben ihm zur Entwickelung seiner Thätigkeit
				nicht übrig) zu corrigiren. Wozu also das fortwährende Beibehalten eines
				Reclamemittels, dessen die Feste durch ihre innere Tüchtigkeit doch überhoben sein
				sollten? Die vortreffliche Directionsthätigkeit unseres rheinischen Musikgenerals
					<persName key="hiller.ferdinand">Hiller</persName> kenne ich nun schon seit
				Jahren und muß gestehen, daß mir jede neue Probe Genuß bereitet. Man fühlt nicht nur
				die Markirung jedes einzelnen Tacttheils, auch das leiseste piano, das unvermuthete
				sforzato prägt sich in den Bewegungen des von der eisernen Faust mit infallibler
				Sicherheit geführten Stabes aus. Die dynamischen Schattirungen regnen den
				Ausführenden ordentlich auf die Köpfe hernieder und selbst der Zuhörer glaubt diese
				wuchtig markirten Noten mit den Augen fühlen zu können. Ein zweiter Moses, weiß
					<persName key="hiller.ferdinand">Hiller</persName> (wenn auch nicht dem Felsen,
				so doch was vielleicht noch mehr) dem dürren Holze die belebendste Geistesquelle zu
				entlocken, eine Eigenschaft, worin er von nicht vielen Zeitgenossen übertroffen
				wird.</p>
			<p>Ueberblicken wir nun den Totaleindruck alles Gebotenen und abstrahiren von der
				geschmacklosen Zusammensetzung des Programmes, welches durch die dem <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
				<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi>
				vorausgehende <title key="mozart.die-zauberfloete.ouvertuere" type="mus">Ouverture
					zur „Zauberflöte“</title> noch einen größeren Contrastwechsel erhielt, als die
					<title key="beethoven.symphonie-9" type="mus">Neunte Symphonie</title> allein
				hervorgerufen haben würde, eine Zusammensetzung, die auch am letzten Abend wieder
				Manches zu wünschen übrig ließ, so müssen wir den Preis der besten Leistung und des
				nachhaltigsten, schönsten und tiefsten Eindrucks unstreitig der ersten Aufführung:
				der Wiedergabe von <persName key="haydn.joseph">Haydn’s</persName> „<title
					key="haydn.die-jahreszeiten" type="mus">Jahreszeiten</title>“ zusprechen. — Das
				Programm des <hi rend="widespace">dritten</hi> Concerttages bot ja auch manches
				Schöne und Genußreiche. <gap resp="tr"/> Das Programm enthielt jedoch in dem <hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title></hi>
				aus <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title></hi> und
				der von <persName key="hiller.ferdinand">Hiller</persName> arrangirten
				Nationalhymne: <title key="heil-dir-im-siegerkranz" type="mus">„Heil Dir im
					Siegerkranz“</title> (!) zwei Nummern, die <hi rend="widespace">durchaus nicht
					in seinen Rahmen paßten</hi> und also die Gesammtwirkung des Musikabends <hi
					rend="widespace">störten</hi>. Ich habe bisher immer der Meinung gelebt, unsere
				Musikfeste seien rein künstlerische Unternehmungen und würden als solche dem Einfluß
				patriotischer oder unpatriotischer Demonstratiönchen entzogen. Was nun die Symphonie
				von <persName key="hiller.ferdinand">Hiller</persName> betrifft <gap resp="tr"/> Im
				Uebrigen berührte es wirklich erfrischend, im Gegensatz zu so vieler greisenhafter
				Jugendlichkeit unter den neueren Tondichtern durch das neue Opus wieder einmal einem
				jugendfrohen Greise zu begegnen. <persName key="hiller.ferdinand">Hiller</persName>
				besitzt darin wirklich eine gewisse Verwandtschaft mit dem alten Vater <persName
					key="haydn.joseph">Haydn</persName>, aus dessen herrlichen „<title
					key="haydn.die-jahreszeiten" type="mus">Jahreszeiten</title>“ wir leider —
				trotzdem wir es der Sitte gemäß zu erwarten berechtigt waren, — nichts mehr
				vernahmen. Statt dessen sang der Chor in unangenehm detonirender Weise abermals
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus
				Dei</title></hi>!</p>
			<p>*) Verglch. S. 405: Provinzialmusikfeste.<note resp="tr" type="textLink">Vgl.
						<persName key="zopff.hermann">Hermann Zopff</persName>, <ref
						target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nzm&amp;datum=18770921&amp;seite=5"
						type="text">NZfM, 21. September 1877 (Nr. 39), S. 405</ref>: »Einer der
					schönsten, fruchtbringendsten Züge des germanischen Volkscharakters ist
					unleugbar der Gemeinsinn. <gap resp="tr"/> Wenn wir die bei allen
					Kunstleistungen maßgebenden Hauptfragen nach dem <hi rend="widespace">Wie</hi>
					und <hi rend="widespace">Was</hi> auch hier schärfer ins Auge fassen, so wird
						<gap resp="tr"/> der ersteren von beiden in der Regel mit gebührender
					Genugthuung entsprochen. Seltener dagegen läst sich dies in Bezug auf die
					letztere behaupten.«</note></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
