<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>NZfM, Leipzig, 11. Februar 1876</title><author><persName ref="#gleich.ferdinand"/></author></titleStmt><publicationStmt><p>http://verdi-requiem.de/text/nzfm_1876-02-11_dresden.xml</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>
				<orgName ref="#nzfm" role="publisher"/>
				<placeName ref="#leipzig"/>
				<date when-iso="1876-02-11"/>
				<biblScope unit="issue">7</biblScope><biblScope unit="volume">72</biblScope><series>nzfm</series>
				<biblScope unit="page">67 [3]–68 [4]</biblScope>
				<link facs="nzfm_1876-02-11_67.png" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nzm&amp;datum=18760211&amp;seite=3"/>
				<link facs="nzfm_1876-02-11_68.png" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nzm&amp;datum=18760211&amp;seite=4"/>
			</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><placeName ref="#dresden"/></creation><textClass><keywords><term type="textType">Werkbesprechung</term><term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p></encodingDesc></teiHeader>
	<text xml:lang="de"><body rend="fraktur">
		<cb break="null" n="2b" type="initial"/>
		<head rend="larger">Correspondenzen</head>
		<cb break="null" n="67b" type="skipped"/>
		<p rend="bold right"><placeName ref="#dresden">Dresden</placeName>.</p>
		<p><rs type="event" ref="#dresden.1876.1">Ein hochinteressantes Ereignis war die Aufführung von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem für Manzoni</title> im <placeName ref="#dresden.hoftheater">Hoftheater</placeName>.</rs> Mit <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> ist es mir und wohl auch vielen anderen Leuten
			grade so ergangen, wie das oft neuen und vorzugsweise bedeutenden Kunsterscheinungen
			gegenüber dem Menschen begegnen kann: d.h. ich habe den Werth dieses Componisten weit
			unterschätzt, ihn verkannt. In dieser Beziehung fand ich wohl viele Kameraden, sogar im
			Vaterlande des Meisters. Wurde doch der junge <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> wegen „Talentlosigkeit“ beim Conservatorium in <placeName ref="#mailand">Mailand</placeName> abgewiesen. Die ersten Opern <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>, die ich vor fast dreißig Jahren kennen lernte, <title ref="#verdi.nabucco">Nabuc<supplied resp="tr">c</supplied>o</title> und <title ref="#verdi.i-lombardi">I Lombardi</title> wollten mir, auch selbst vom Standpunkt der
			italienischen Oper aus betrachtet, trotz vorzüglicher Wiedergabe berühmter italienischer
			Sänger, durchaus nicht behagen, und wer hätte damals und auch noch später wohl
			voraussehen können, was dieser Componist als alter Mann werden würde? Ich gestehe diesen
			meinen großen Irrthum freudig zu gegenüber einem Werke, das zu den beachtenswerthesten
			Erscheinungen der Neuzeit gehört. Bei <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
			<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> darf man allerdings nicht an die <title ref="#mozart.requiem cherubini.requiem-c-moll">Todtenmessen</title>
			<persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName> und <persName ref="#cherubini.luigi">Cherubini’s</persName> denken; es verlangt eben andere
			Voraussetzungen; aber auch mit <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName>
			kirchlichen Compositionen läßt sich <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Werk
			nicht vergleichen, im Vergleich zu welchen es mehr religiöse Weihe und Vertiefung hat.
			Kirchlich im üblichen Sinne ist dieses <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> nicht,
			am Allerwenigsten nach evangelischer Anschauung, aber man würde auch Unrecht thun, es
			„theatralisch“ zu nennen, wenn man es auch als „dramatisch“ bezeichnen kann und ihm vor
			Allem das Prädikat „religiös“ nicht vorenthalten darf. Daß das „dramatische“ Element in
			der religiösen Kunst seine vollste Berechtigung hat — nun, darüber ist wohl nicht zu
			streiten: wo blieben dann <persName ref="#sanzio.rafaello">Raphael</persName>, <persName ref="#correggio.antonio-da">Correggio</persName> etc. etc., <persName ref="#haendel.georg-friedrich">Händel’s</persName> und <persName ref="#haydn.joseph">Haydn’s</persName> Oratorien, <persName ref="#bach.johann-sebastian">Bach’s</persName>
			Passionen und nach ihnen vorzugsweise die größten Erscheinungen der Kirchenmusik bis zu
			unseren Tagen! Uebrigens steht die altitalienische Kirchenmusik in noch viel näherer
			Verwandtschaft zu der altitalienischen Oper, als <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
			<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zu der heutigen Oper Italiens. Wer also ohne
			jede Voreingenommenheit, mit vollem, offenen Herzen, namentlich aber losgelöst von allen
			sehr zweifelhaft berechtigten Ansprüchen zopfiger Pedanterie der <title ref="#verdi.requiem">Todtenmesse</title>
			<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> entgegenkommt, der wird in derselben die
			durchaus edle, stimmungsvolle Kundgebung eines für seine Aufgabe hochbegeisterten
			schöpferischen Talentes ersten Ranges erkennen. Aus vollem, warmem Herzen ist dieses
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> geschrieben und ebenso muß es von den
			Hörern entgegengenommen werden. Daß dies hier von Seite des Publikums und der Kritik
			geschehen, beweisen der tiefe Eindruck, den die Hörerschaft empfangen, die hohe, ja
			begeisterte Anerkennung, mit welcher die gesammte kunstkritische Presse <placeName ref="#dresden">Dresdens</placeName> sich in seltener Uebereinstimmung über das Werk des
			genialen Italieners ausgesprochen hat. Der Schwerpunkt der Wirkung liegt bei dieser
				<title ref="#verdi.requiem">Todtenmesse</title> in deren vocalem Theile. Bei der
			reichen und in diesem Werke allenthalben edlen Melodik <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> und bei dessen meisterhafter Handhabung der Gesangstechnik
			erscheint hier die Klangschönheit der Menschenstimmen um so ergreifender, als das ganze
			Werk, namentlich aber die Chöre, in schöner und mächtiger Polyphonie gehalten ist. Das
			Orchester, obwohl als selbstständige Macht auftretend, hält sich mit echt künstlerischer
			Discretion dem vocalen Theile gegenüber in zweiter Stellung. Prachtvoll in der
			Farbengebung, ausgestattet mit allen Mitteln der modernen Instrumentirungskunst, reich
			an neuen originellen Klangwirkungen ist hier das Orchester <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> — wie es auch sein muß — ein den Gesang in seiner Wirkung
			hebendes, den geistigen Inhalt interpretirendes Ausdrucksmittel. Schon in dem wenig
			akustischen hölzernen <placeName ref="#dresden.hoftheater">Dresdner Interimshause</placeName> ist
			die außerordentliche äußere Klangschönheit dieser Vocal- und Instrumentalmassen von
			großer Wirkung — wie muß dieses <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> nun erst in dem
			weiten Raume des <placeName ref="#mailand.dom">Mailänder Doms</placeName><note resp="tr" type="eventCommentary">Die Aufführungen fanden nicht im Dom, sondern in der Kirche
					<placeName ref="#mailand.san-marco">San Marco</placeName> statt.</note> geklungen haben!
			Aber nicht die äußere Schönheit allein ist es, was dieses Werk auszeichnet, auch der
			geistige Gehalt entspricht über Erwarten den Anforderungen, welche an ein Kunstwerk
			dieser Art zu stellen sind. Daß nicht alle Nrn. auf gleicher Höhe stehen, bedarf kaum
			der Erwähnung, aber keine steht unter der Grenzlinie des Edlen und Schönen. Ich kann
			mich hier nicht auf eine Analyse jedes einzelnen Stückes einlassen, es sei daher nur
			noch der glänzenden Höhepunkte gedacht, wie des <title ref="#verdi.requiem.1" n="kyrie">Kyrie</title>, des <title ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Quid sum miser</title>
			(Terzett), des <title ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">Rex tremendae</title>
			(Quartett), des <title ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">Liber scriptus</title>
			(Mezzosopransolo), des <title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrymosa</title>
			(Quartett), des <title ref="#verdi.requiem.3" n="domine-jesu">Domine Jesu Christe</title>
			(Quartett), des <title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title> (Solo für Sopran und
			Mezzosopran), des <title ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis</title> (ein
			prachtvolles Baßsolo) etc. Von besonders großer Wirkung ist das <title ref="#verdi.requiem.7">libera me</title> für Chor und die Worte <title ref="#verdi.requiem.7" n="et-lux">lux perpetua</title>, dem katholischen Ritual
			nachgebildet, wie leises Gebet halb gesprochen, gehören zu den genialsten Zügen. Am
			Wenigsten gelungen ist die große zweichörige Fuge des <title ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title>. Sie ist nicht gerade sehr geschickt componirt und — wie in der
			Regel alles Ungeschickte — entsetzlich schwer in der Ausführung. Um eine glatte und
			sangbare Fuge fertig zu bringen, muß ein Componist schon sehr viel Derartiges
			geschrieben haben. Nächst den Helden des Contrapunktes Händel und <persName ref="#bach.johann-sebastian">Bach</persName> verstand das wohl Keiner so gut, als
				<persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> — was Sangbarkeit und Eleganz
			betrifft, vielleicht sogar noch besser als Jene. Auch die Wirkung des <title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies irae</title> und des <title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba mirum</title> ist mehr äußerlicher Art. Die
			schwächeren Parteien dieses Requiems beeinträchtigen aber wie gesagt durchaus nicht den
			schönen Gesammteindruck, denn sie werden hinreichend durch Bedeutenderes aufgewogen. Man
			hört es diesem Werke an, daß sich <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sehr
			eingehend mit deutscher Musik beschäftigt hat und namentlich sind es <persName ref="#bach.johann-sebastian">Bach</persName>, <persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName> und <persName ref="#meyerbeer.giacomo">Meyerbeer</persName>, die sich
				<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> besonders genau angesehen hat, ohne
			jedoch directe Anleihen bei ihnen zu machen, denn <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, wie er leibt und lebt, tritt uns in jedem Tacte entgegen, freilich
			weit geläuterter als in seinen Opern.</p>
		<p>Die <placeName ref="#dresden">Dresdner</placeName> Ausführung des Werkes betreffend, so sei
			zunächst der eigenthümlichen aber — wie es sich erwies — sehr zweckentsprechenden
			Aufstellung der Mitwirkenden gedacht. Das Orchester nahm auf mäßig aufsteigendem Podium
			die ganze linke Seite der Bühne ein. Rechts waren die Damen des Chors, hinter ihnen auf
			ziemlich steilem Podium die männlichen Chorsänger und hinter ihnen wieder in
			beträchtlicher Höhe die Schlaginstrumente und die Trompeten des <title ref="#verdi.requiem.2">Dies irae</title>. Die vier Solisten hatten ihre Plätze ganz
			vorn in der Mitte, der Dirigent seitwärts rechts unmittelbar vor dem weiblichen Chor.
			Wie ich hörte, ist diese Aufstellung bei der <placeName ref="#wien">Wiener</placeName> Aufführung
			von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> selbst angewendet worden. Dem Auge
			erscheint diese Ordnung sehr unsymmetrisch, aber da im Concert das Ohr dem Auge voran
			steht (wenigstens voran stehen sollte), so ist diese Aufstellung der sonst
			gebräuchlichen weit vorzuziehen, denn die Klangwirkung ist dadurch höchst wesentlich
			gefördert. — Das Werk ist von Hrn. Capellm. <persName ref="#schuch.ernst">Schuch</persName>
			mit großer Vorliebe und in jeder Beziehung sorgfältig und verständnisvoll einstudirt. Es
			ist dem jungen talentvollen Dirigenten zu dieser Leistung besonders Glück zu wünschen.
			Wenn derselbe in der sehr begreiflichen Aufregung bei der ersten Aufführung einige Tempi
			(namentlich die erwähnte Doppelfuge) etwas zu lebhaft nahm, so kann das sein Verdienst
			nicht schmälern. Bei der zweiten Aufführung kamen die betreffenden Stellen in
			gemäßigterem Tempo zu Gehör. Die Soli waren in den Händen von Frau <persName ref="#schuch-proska.clementine">Schuch-Proska</persName>, Frl. <persName ref="#nanitz.minna">Nanitz</persName>, HH. <persName ref="#erl.anton">Erl</persName> und
				<persName ref="#koehler.hans">Köhler</persName>, denen man für ihre musikalisch correcten
			und schön empfundenen Leistungen volle Anerkennung schuldig ist. Daß die Capelle auch
			bei dieser Gelegenheit sich als ein Orchester bewährte, wie es deren nur sehr wenige
			geben dürfte, versteht sich von selbst. Allen Respect aber vor dem Chor des Hoftheaters
			und seinem Chef, Hrn. MD. <persName ref="#riccius.carl">Riccius</persName>. Diese wackere
			Schaar ging diesmal ohne die sonst bei großen Musikaufführungen üblichen Hilfstruppen
			von Gesangvereinen, „kunstgeübten Dilettanten“ etc. ins Gefecht, und dennoch, vielleicht
			auch eben deshalb, errang der Hoftheaterchor einen besonders glänzenden Sieg. <gap resp="tr"/></p>
		<p rend="rightInline"><persName ref="#gleich.ferdinand">F. G.</persName></p>
	</body></text>
</TEI>