<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Die Ostschweiz, St. Gallen, 18./19./21. April 1878</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/os_1878-04-18_st-gallen.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#die-ostschweiz" role="publisher"/>
					<placeName ref="#st-gallen"/>
					<date when-iso="1878-04-18" when-custom="thu"/>
					<biblScope unit="issue">91</biblScope><biblScope unit="volume"
						>5</biblScope><series>os</series>
					<biblScope unit="page">3</biblScope>
					<link
						target="http://newspaper.archives.rero.ch/Olive/APA/SNL_DE/sharedpages/SharedView.Page.aspx?sk=6BF6D400&amp;href=OSZ%2F1878%2F04%2F18&amp;page=3"
					/>
				</bibl>
				<bibl>
					<orgName ref="#die-ostschweiz" role="publisher"/>
					<placeName ref="#st-gallen"/>
					<date when-iso="1878-04-19" when-custom="fri"/>
					<biblScope unit="issue">92</biblScope><biblScope unit="volume"
						>5</biblScope><series>os</series>
					<biblScope unit="page">3</biblScope>
					<link
						target="http://newspaper.archives.rero.ch/Olive/APA/SNL_DE/sharedpages/SharedView.Page.aspx?sk=21440BCD&amp;href=OSZ%2F1878%2F04%2F19&amp;page=3"
					/>
				</bibl>
				<bibl>
					<orgName ref="#die-ostschweiz" role="publisher"/>
					<placeName ref="#st-gallen"/>
					<date when-iso="1878-04-21" when-custom="sat"/>
					<biblScope unit="issue">93</biblScope><biblScope unit="volume"
						>5</biblScope><series>os</series>
					<biblScope unit="page">3</biblScope>
					<link
						target="http://newspaper.archives.rero.ch/Olive/APA/SNL_DE/sharedpages/SharedView.Page.aspx?sk=D038C625&amp;href=OSZ%2F1878%2F04%2F21&amp;page=3"
					/>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#st-gallen"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<group>
			<text n="1">
				<body rend="fraktur">
					<cb n="1c"/>
					<head rend="larger"><g type="SUN" n="2609">☉</g>
						<rs type="event" ref="#st-gallen.1878"><persName ref="#verdi.giuseppe"
								>Verdis</persName> „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ in
								<placeName ref="#st-gallen.kirche-st-laurenzen">St.
								Laurenzen</placeName> zu <placeName ref="#st-gallen">St.
								Gallen</placeName>.</rs></head>
					<p>Wie bereits in einigen vorangehenden Jahren am <date>Palmsonntage</date>
						einige der berühmtesten Oratorien durch die <placeName ref="#st-gallen">St.
							Gallischen</placeName> Musikvereine zur Aufführung gelangten, so reihte
						sich diesmal an die „<hi rend="widespace"><title ref="#haydn.die-schoepfung"
								>Schöpfung</title>
							<persName ref="#haydn.joseph">Haydns</persName></hi>“, den „<hi
							rend="widespace"><title ref="#haendel.messiah">Messias</title>
							<persName ref="#haendel.georg-friedrich">Händels</persName></hi>“ nun
						das <sic>weitberühmte</sic>
						<hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“</hi> des
						noch lebenden italienischen Tonkünstlers <persName ref="#verdi.giuseppe"
							>Verdi</persName>. Schreiber dieser Zeilen ist weder befähigt noch
						berufen, über die Eminenz diefes Werkes und das Gelingen seiner Aufführung
						ein kritisches oder lobendes Wort zu veröffentlichen. Das Werk in sich hat
						in seinem europäischen Renomm<hi rend="antiqua">é</hi> eine kontinuirliche
						Lobrede gefunden und seiner gelungenen Aufführung werden die kompetenten
						Stimmen der Anerkennung nicht fehlen. Was aber der kunstvollen Tonharmonien
						letzter, schöpferischer und tiefliegendester Grundton ist, — den <hi
							rend="widespace">dogmatisch-liturgischen</hi> Gedanken — in seiner
						tiefsten Tiefe und vollsten Fülle vom Genius des Componisten erfaßt und in
						die materiellen Töne wie die belebende Seele in den irdischen Leib
						hineingehaucht, so daß die Gesammtschöpfung dieser materiell geistigen
						Harmonie bezaubernd und verständlich selbst an des Laien Ohr hin schlug —
						diesen Grundton des Meisterwerkes nur mit einigen Zügen hervorzuheben,
						versuchen diese Zeilen.</p>
					<p>Feierlich und ernst, wie’s der liturgische Text erheischt, eröffnet sich das
						Oratorium mit <hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.1">Requiem
								æternam</title>“</hi>. Auch die Töne gleiten in feierlicher Ruhe
						dahin und die Feinheit der Composition ist ein Bild jenes himmlischen
						Aethers, dessen Leuchten der musikalische Chor den Verewigten zufleht.
						Flehende Stimmen tragen das <title ref="#verdi.requiem.3"
							>Offertorium</title> zum Throne des Allerhöchsten, aus dessen
						Himmelsraum beim <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.4"
								>Sanctus</title></hi> ein schwellender Jubelchor sich herab —
						verliert in das Thal der Thränen, wo das menschliche Organ wohl für Seufzer
						und Bitten befähigt, aber zu schwerfällig ist, den höchsten Kreisen des
						Jubels zu genügen. Seit Linos, Apollos Sängerruhm zu erreichen strebte, —
						sagt ja die Mythe — erfüllt Klage des sterblichen Sängers Mund und die
						Stimme bricht, sobald sie sich erheben will in die Harmonien des
						überirdischen Jubels.</p>
					<p>Ich übergehe das flehende <hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.5"
								>Agnus dei</title>“</hi>, auch das <hi rend="antiqua">„<title
								ref="#verdi.requiem.6">Lux perpetua</title>“</hi> und selbst das <hi
							rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.7">Libera</title>“</hi>, in
						welchem, wie in der Rekapitulation einer Meisterrede die herrlichsten
						Partien nochmals wiederkehren, so alle ergreifenden Harmonien nochmals an’s
						Ohr zittern mit ihrem Ernst, ihrer Erhabenheit, ihrer Lieblichkeit, bis sie
						auszittern, langsam und gebrochen sich verlieren, damit der Hörer so recht
						die Wehmuth und Leere jener prosaischen, sinnlosen und niedrigen Welt fühle,
						aus der ihn des Meisters Zauberhand für einige Augenblicke emporgehoben. Was
						das <hi rend="antiqua">„Non plus ultra“</hi> des eminenten Werkes ist, wie
						im liturgischen Texte, so in der künstlerisch musikalischen Aufführung die
						Glanzpartie bildet, das ist das musikalische Gemälde — ich darf es seiner
						deskriptiven Darstellung wegen wohl sagen — des <hi rend="antiqua">„<title
								ref="#verdi.requiem.2">Dies iræ</title>“</hi>.</p>
					<p>Wie die Künstlerhand <persName ref="#buonarroti.michelangelo">Michel
							Angelos</persName> zwar über alle Wandflächen der Sixtinischen Kapelle
						zu Rom ihre farbigen Spuren und Schatten geworfen, aber im „<hi
							rend="widespace">letzten Gerichte</hi>“ an der Hauptwand sich gleichsam
						selbst übertreffend in der Farbenkunst schwelgte, so ist es, möcht’ ich
						sagen, ein Schwelgen des Künstlergeistes, im Genusse des verstandenen und
						bis in seine Tiefen erfaßten Gedankens, das da aus diesen Harmonien austönt
						und mit Orpheusgewalt selbst das nicht musikalische Ohr in dasselbe
						Schwelgen hineinbannt. Ich möchte mir in der That nur wünschen, vor dem
						Meisterwerke <persName ref="#buonarroti.michelangelo">Michel
							Angelos</persName>, den Meisterhymnus <hi rend="antiqua">„Dies iræ“</hi>
						in der Meisterharmonie <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdis</persName>
						auftönen zu hören und von den Einzelmusen der Malerei, der Poesie und der
						Musik das katholische Dogma etwas dem irdischen Blicke entschleiern zu
						lassen. Ich dachte unwillkürlich an den Tag, der einstens wie der Blitz und
						wider Erwarten tagend, der irdischen Tage Abschluß bildet, als auf einmal in
						das ruhig austönende <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.1"
								>Kyrie</title></hi> mit erschüttender Gewalt die Allianz aller Töne
						von Menschen und Instrumenten zu einer Gewaltharmonie verbunden, hinbrach in
						die wunderbare, allerdings nur vom Fachmanne ganz zu schätzende Harmonie der
						lautesten Tonvariationen. Man ahnte unwillkürlich etwas <cb break="yes"
							n="3c" type="regular"/>von jener Dissonanz und Dissollution, welche
						eintritt, „wenn die Welt aus den Fugen und die Sternenwelt vom Firmamente
						fällt.“ „<hi rend="widespace">Tag der Schrecken, Tag des Zornes</hi>“ , das
						fühlt auf einmal, will mir scheinen, selbst das Mark des Gebeines
						desjenigen, an dessen Ohr nur dieses musikalische Exordium erklungen. Es
						liegt aber in dieser Allgewalt, mit der Hymnus und Musik beginnen, so ganz
						jener Hauptcharakter des kath. Glaubens ausgesprochen, der, nicht ein
						Erzeugniß subjektiven Meinens und frommen Phantasierens, sondern als etwas
						Objektives, vom Himmel und seiner Fülle Gegebenes, ebenfalls nur
						einigermassen verstanden, alle Subjektivität des Menschen überwältigend, vor
						diesen hintritt. Unter Posaunenklang und dem schwellenden Andringen der Töne
						an das Ohr tritt das Dogma der Schrecken vor den Geist, wirft ihn nieder,
						aber läßt ihn, kaum gedemüthigt von seinem Hochdrucke, wieder neubelebt sich
						aufraffen, das objektiv gebotene Schauspiel betrachten, empfinden, verwerthe
						und die objektive Schönheit in subjektiver Auffassung zergliedern, ahnen,
						aussprechen, austönen und aussingen.</p>
					<p rend="right">(Forts. folgt.)</p>
				</body>
			</text>
			<text n="2">
				<body rend="fraktur">
					<cb n="3c"/>
					<head><g type="SUN" n="2609">☉</g>
						<rs type="event" ref="#st-gallen.1878"><persName ref="#verdi.giuseppe"
								>Verdis</persName> „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ in
								<placeName ref="#st-gallen.kirche-st-laurenzen">St.
								Laurenzen</placeName> zu <placeName ref="#st-gallen">St.
								Gallen</placeName>.</rs></head>
					<p rend="center">(Fortsetzung.)</p>
					<p>Aber der Glaube und seine Wahrheiten sind keine Schreckbilder der Phantasie,
						die „Gebein und Fleisch“ nicht haben, keinen Halt, weder Fundament noch
						Sicherheit. Der Hymnus hat es nicht vergessen; die Musik hat es verstanden,
						und auf einmal mit dem ruhig gemessenen Ton der lehrenden Geschichte werden
						wir erinnert, daß für dieses Schreckensdogma des Gerichtes Zeuge stehen <hi
							rend="widespace">David und die Sybillen</hi>. Zuerst der Glaube, dann
						erst seine begründete Kenntniß. Die Verse des Hymnus, die Töne der Musik
						haben gedacht wie der Engel der Schule, der hl. <persName
							ref="#aquin.thomas-von">Thomas von Aquin</persName>, und inmitten der
						Symphonien gedenkt man der Trockenheit scholastischer Weisheit. Das
						musikalische Panorama ist eröffnet, denn es zeigt den „Tag der Schrecken“;
						seine Bedeutung ist verkündet, denn es zeigt ein Faktum, welches David und
						die Sybille verkünden und wir gehen jetzt ein in seine Betrachtung. Es ist
						der Ausruf, mit dem der überwältigte Menschengeist vor einem Schauspiele
						staunt, dessen Reichthum für Gemüth und Herz und Geist ihn hinreißt und
						unter dem er jetzt vor dem Tonbilde des größten noch zukünftigen
						Schauspieles steht, dessen Beginn keine Zeitenuhr anzeigt.</p>
					<p>„<hi rend="widespace">Welch ein Jammern, welch ein Wimmern, welch ein Weinen,
							wenn der Richter wird erscheinen</hi>,“ fährt der Text fort, aber, wenn
						es keinen Text mehr gäbe, so versetzte die Klagemelodie uns so lebendig in
						jene Weltelegie, welche dem biblischen Worte nachfolgen wird. „<hi
							rend="widespace">Und alle Völker werden wehklagen</hi>.“ Doch was bewegt
						die Himmel, daß sie sich lösen und erzittern macht die Stimmen der
						Menschheit? Die Melodie berichtet es und als ob ihre Tonwellen selbst,
						Wolken gleich, die Last des Weltenrichters trügen, rauschen sie ernst,
						gewaltig, feierlich heran: <hi rend="antiqua">„Quando judex est
							venturus“</hi>: „<hi rend="widespace">Wenn der Richter wird
							erscheinen</hi>.“ Die erregende und gellende Einleitung, die klagende
						Melodie des Ausrufes: „Welch ein Wimmern“, ist gewichen vor der Majestät des
						Gesanges, der, wie im <placeName ref="#rom.peterskirche"
							>Petersdome</placeName> zu <placeName ref="#rom">Rom</placeName> die
							<placeName ref="#rom.sixtinische-kapelle">Sixtinische
							Kapelle</placeName> das Nahen des Pontifex, hier das Erscheinen des
						Weltenrichters ankündet. Er ist erschienen. Die Erde trägt den Menschensohn
						zum zweiten Male und für einen Moment ist verstummt das Zusammenbrechen der
						leblosen und das Klagen der belebten Welt. Auch die Musik verstummt. Wie
						kaum etwas, hat in der ganzen Aufführung mich so sehr jene Partie ergriffen,
						wo einzig und allein die Posaunentöne, von keinem Wort begleitet, scharf,
						durchdringend, gellend, gleichsam nach den 4 Winden hin austönten. „<hi
							rend="widespace">Zum Gerichte</hi>“ — tönten sie — „<hi rend="widespace"
							>ihr Sterbliche</hi>“. Es war mir, ich schaute die dunkle Umgebung, die
						bange Ungewißheit der schmachtenden Adamskinder laste auf mir und wie ein an
						alle Adamiten gerichteter schrecklicher Ruf: „Adam, Sünder wo bist du“,
						tönte an mein Ohr der Posaunenton. Der Text ward hier von der Musik
						verschlungen. Ich glaube mit Recht. Der Posaunenton war scharf. Er „zwingt“,
							<hi rend="antiqua">„coget“</hi> Alle zum Gerichte. Die Musik <hi
							rend="widespace">zwang</hi> auch, noch nicht zum Gerichte, aber zu
						seinem Ahnen und Vorempfinden. Aber die Pause der Ruhe hört auf, die
						Wirkungen der Posaune bringen neues Leben. „<hi rend="widespace">Es <choice>
								<orig>stauut</orig>
								<corr resp="tr">staunt</corr>
							</choice> der Tod und die Natur, wenn aufersteht die Kreatur</hi>“? Gibt
						es einen gewaltigeren Gedanken? Gibts aber wohl auch in der Auswahl
						musikalischer Ausführungen des <hi rend="antiqua">„Dies iræ“</hi> ein
						andere, die so sehr Fleisch ist dieses seelischen Gedankens, als die im <hi
							rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“</hi>
						<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdis</persName> ?</p>
					<p rend="center">(Schluß folgt.)</p>
				</body>
			</text>
			<text n="3">
				<body rend="fraktur">
					<cb break="null" n="3b" type="initial"/>
					<head><g type="SUN" n="2609">☉</g>
						<rs type="event" ref="#st-gallen.1878"><persName ref="#verdi.giuseppe"
								>Verdis</persName> „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ in
								<placeName ref="#st-gallen.kirche-st-laurenzen">St.
								Laurenzen</placeName> zu <placeName ref="#st-gallen">St.
								Gallen</placeName>.</rs></head>
					<p rend="center">(Schluß.)</p>
					<p>Als in mehrfach repetirten, unterbrochenen Solotönen einer Baßstimme das Wort
							<hi rend="antiqua">„<title
								ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum" n="mors-stupebit">Mors — mors —
								mors</title>“</hi> erscholl, da war’s mir, ich erblicke den
						Sensenmann, dessen Stunde gekommen, wie er noch dreimal sich erhebt, sich
						fortschleppen will, aber sinkt, in die Grube fällt, die er einst den Todten
						gegraben, selbst stirbt, ausröchelt, schläft. „O Tod, ich bin dein Tod!“ Auf
						Erden tödtete die Posaune den Tod, aber in der Wolkenhöhe haben sie den Ruf
						auch verstanden, denn in einem Sopran, dessen Reinheit an himmlische
						Regionen erinnert, kündet es die andere folgende Solostimme: „<hi
							rend="widespace"><title ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">Ein
								geschriebenes Buch sich zeiget</title></hi>“ an. Die Reinheit der
						Stimme war die lichte Farbe in der Ausführung dieser Partie, wie die
						Baßstimme des <hi rend="antiqua">„mors“</hi> das dunkle Colorit des
						sterbenden Todes war auf diesem musikalischen Gemälde. Die Szenerie ist
						vollendet; der Richter sitzt <hi rend="antiqua">„<title
								ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus" n="judex-ergo">judex ergo cum
								sedebit</title>“</hi> — die Aktion kann beginnen. Was vor Allem —
						ich darf es nicht verschweigen — die ganze bisherige Durchführung
						durchzittert, ist der stets wiederholte Ausruf „Tag der Schrecken, Tag des
						Zornes“. Bald tönt ihn laut die erbebende Natur aus, bald wird er scheinbar
						erstickt von der Majestät des erscheinenden Richters, aber wie der momentan
						gehemmte Athem drängt er wiederum hervor. Es ist ja ein zitterndes Gemälde,
						das sich uns zeigt. An die mehr objektive Schilderung des gewaltigen
						Ereignisses tritt nun die tiefste subjektive Empfindung jener erschütterten,
						von Angst und Beklommenheit durchwogten Seele, jenes vom Glühroth der
						Beschämung und der Blässe seelischer Beklommenheit überzogenen Sünders heran
						und die Musik, die vielleicht noch gefügiger ist, dem Ausdruck der zartesten
						Seelenstimmungen zu dienen, als der Wiedergabe großer Ereignisse im
						objektiven Leben, streitet hier in Harmonisirung des Hymnus den Wettkampf,
						in welcher Partie ihr der Lorbeer gebühre, ob in der mehr epischen ersten
						oder der mehr lyrischen zweiten Partie der Musikpoesie desselben. „<hi
							rend="widespace"><title ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">Ach, was
								werd ich Armer sagen</title></hi>“, tönt es weiter, aber die
						Empfindung hat das Wort, den Ton gebrochen und ein Wimmern bestätigt, was
						vorher gesungen worden: „<hi rend="widespace">Tag des Wimmerns, Tag der
							Klage</hi>.“ So variirend, wechselvoll wird die Klagemelodie, daß man
						unwillküllich mit dem Hören auch sehen muß, wie der Sünder sich umschaut:
							„<hi rend="widespace">Wen zur Fürsprach mir ersagen</hi>.“ Aber er
						findet Keinen. Er wollte den Gerechten angehen, und jetzt erblickt er selbst
						den Gerechten erschüttert: „<hi rend="widespace">Wenn Gerechte selbst
							verzagen</hi>.“ Es könnte für einen Augenblick scheinen — sagt der Text
						— die Wucht des Ereignisses, der vereinten Majestät und des Schreckens, habe
						das Gemüth erdrückt, das Herz gebrochen und in Verzweiflung ersterbe der
						hiefür allzuschwache Erdensohn. Auch die Musik schien der Auflösung, dem
						Ersterben nahe — aber sieh’ — wie nach tief christlichem Erfassen erst ein
						von Furcht und Reue zerknirschtes Herz die volltönende Harfe ist, worauf
						alsdann das christliche Vertrauen seine, selbst den Richter besänftigenden
						Melodien spielt — so verwandelt sich auf einmal die Musik, die Klage wird
						Flehen, das Bittre löst sich auf in Lieblichkeit, die herabgestimmten, die
						gebrochenen Akkorde stimmen sich herauf und von der Tiefe zu den Höhen, wie
						von dem Innersten der <cb break="yes" n="3c" type="regular"/> Menschenseele
						bis hinauf zum Richter, der ob den Wolken thronet, steigt nun das Flehen und
						die flehende, vertrauensselige Erinnerung an all’ die Liebesthaten zur
						Erlösung armer Menschen, die er jetzt nicht nutzlos machen wolle. <hi
							rend="antiqua">„Tantus labor non sit cassus“</hi> jammert, aber hofft
						inmitten des Jammers die vertrauende Seele. Immer wieder, wie in der ersten,
						mehr deskriptiven Partie des Hymnus, auch das lyrische, subjektive Element
						bisweilen durchdrang, so tritt in dieser zweiten, subjektiven Partie die
						objektive Majestät der Wahrheit mit ihrer Erhabenheit und ihren Schrecken
						immer wieder hervor und wie bei einem erneuten Blick auf ein Zaubergemälde
						heben und schwellen neu an die Wogen des subjektiven Empfindens, wenn die
						rauschenden Töne den <hi rend="antiqua">„<title
								ref="#verdi.requiem.2.rex-tremendae">rex tremendæ
							majestatis</title>“</hi> wiederum verkünden und näher tragen. Daß gegen
						das Ende der Hymnus <hi rend="antiqua">„<title
								ref="#verdi.requiem.2.confutatis">Confutatis maledictis, flammis
								acribus addictis</title>“</hi> furchtbar ernst, gewaltig, aber
						verhältnißmäßig rasch, ohne Repetitien an uns uns vorüberrauscht, erinnert
						uns mit Schrecken an jenes Vorüberrauschen der Gottlosen dorthin, wo sie
						ewig bleiben, jenes endlich geschlichteten unwiederruflichen Schicksals, das
						zu ändern, zu beklagen oder zu bejammern, keine Zunge mehr versucht — weil
						dies nutzlos wäre. Noch einmal schwellt das Meer der Empfindung an, und die
						Hochfluth der Gefühle des Schreckens <hi rend="antiqua">„<title
								ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrymosa dies illa</title>“</hi>
						der Gefühle des Vertrauens <hi rend="antiqua">„Huic ergo parce Deus“</hi>
						thürmt sich noch einmal. Dann fällt sie. Die Ebbe tritt in diesem
						innerlichen Meere ein. Die Wellen legen sich — ruhen. <hi rend="antiqua"
								>„<title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa" n="dona-eis">Dona eis
								requiem</title>“</hi> „<hi rend="widespace">Gib Ihnen die ewige
							Ruhe</hi>“ schließt das Meisterwerk.</p>
					<p>Ich glaube einigermaßen den Empfindungen gerecht geworden zu sein, die das
						musikalische Meisterwerk auf Seelen üben muß, die zwar schwer, aber endlich
						doch bewegt werden von der Mache der Töne — wie erst zuletzt, aber endlich
						doch die Felsen, die Bäume und das Gethier des Waldes dem singenden Orpheus
						nachhüpften. Ich habe die Kunst der Musik zwar nicht verstanden, aber
						vielleicht doch empfunden, was empfinden zu lassen der Künstlermeister
						beabsichtigte, aber eines hab ich in meiner durch die Gewalt der Töne, wie
						ein Blumenkelch vom Lichte, geöffneten Seele tief empfunden: <hi
							rend="widespace">Wie göttlich tief und deßhalb göttlich wahr ist wohl
							ein Dogma, das nicht aufgelöst, wie etwa Goldstoff in der Säure, — das
							menschliche Denken löst es nie auf, noch durchschaut es dasselbe ganz —
							das, möcht ich sagen, nur in einem annähernden Empfinden geahnt, nur in
							einem Goldstäubchen seiner Wahrheit in sterblichem Hauche aufgelöst,
							solche Zaubermelodien schafft! Und wo wäre die Welt des Erhabenen, in
							welcher Künste und Wissenschaften allein gedeihen, ohne den kathol.
							Gedanken der sie schafft</hi>.</p>
					<p>Wenn aber erst der Meister-Hymnus dieses <hi rend="antiqua">„Dies iræ“</hi>
						in die Wirklichkeit übersetzt wird und vor der Gegenwart des Weltenrichters
						die Miriaden seliger Geister in himmlischem Soprane das <hi rend="antiqua"
								>„<title ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">Liber scriptus
								proferetur</title>“</hi> — singen, die in Herzensängsten vergehenden
						Geschlechter das <hi rend="antiqua">„<title
								ref="#verdi.requiem.2.quid-sum-miser">quid sum miser tunc
								dicturus</title>“</hi>
						<sic>stönen</sic> und die von ferne in den ewigen Pfuhl hinabstürzenden
						Verlornen das <hi rend="antiqua">„flammis acribus addictus“</hi> heulen,
						während zum Concerte göttlicher Barmherzigkeit und Gerechtigkeit der
						Weltbrand leuchtet — dann — den Gedanken hat vielleicht die herrliche
						Komposition in Manchen wachgerufen — dann erhöre mich, der ich jetzt zu dir
						flehe</p>
					<p><l>„<hi rend="antiqua">Gere curam mei finis</hi>,“</l>
						<l>„Sorge du o Herr für mein endlich Schicksal!“</l></p>
				</body>
			</text>
		</group>
	</text>
</TEI>
