<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Revue des Deux Mondes, Paris, 15. Juni 1874</title>
				<author><persName ref="#blaze.henri"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/rddm_1874-06-15.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#revue-des-deux-mondes"/>
					<placeName ref="#paris"/>
					<date when-iso="1874-06-15"/>
					<biblScope unit="issue">9</biblScope>
					<biblScope unit="volume">45</biblScope>
					<series>rddm</series>
					<biblScope unit="page">941–955</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#paris"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k35519k/f940.image"/>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k35519k/f941.image"/>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k35519k/f942.image"/>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k35519k/f943.image"/>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k35519k/f944.image"/>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k35519k/f945.image"/>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k35519k/f954.image"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<pb break="yes" n="223" type="initial"/>
			<head rend="widespace larger">REVUE MUSICALE.</head>
			<p>Verdi n’est pas seulement un musicien éminent, c’est aussi un grand patriote;
				l’Italie ne l’oubliera jamais. Les peuples ont leur instinct qui les amène à
				reconnaître, à proclamer l’homme d’une situation, cet instinct vaut mieux que toute
				la science. Depuis trente ans, Verdi n’a cessé de représenter l’Italie remuante et
				guerrière; il est et restera l’artiste de la revendication, comme Bellini fut jadis
				le chantre inconscient et <pb break="yes" n="942" type="regular"/>douloureux d’une
				période de servitude. Quand Rossini disait de lui: «Verdi est un musicien qui porte
				un casque,» l’auteur de <hi rend="italic">Guillaume Tell</hi> faisait mieux qu’un
				mot d’esprit, il disait une vérité. La révolution avait choisi son prince, elle
				avait inscrit sur son drapeau: «Victor-Emmanuel, roi d’Italie!» Et par je ne sais
				quelle mystérieuse combinaison du destin, il se trouva que les premières lettres de
				ce cri de guerre formaient, en se rapprochant, le nom de Verdi. Il y avait donc
				entre le musicien et son monarque communauté préexistante de vocation, et, sans voir
				comme les anciens la main des dieux partout, encore est-il permis de relever
				certains traits de nature à frapper les imaginations d’un peuple du midi, et qui les
				ont en effet bien frappées, puisqu’aux jours du soulèvement national le nom d’un
				compositeur d’opéras prit tout à coup un caractère symbolique, et, flamboyant sur
				tous les murs, signifia la délivrance de la patrie. Quelle âme intelligente, — aux
				accens de <hi rend="italic">Nabuccco</hi> et des <hi rend="italic">Lombardi</hi>, ne
				s’est émue d’un sentiment qui vous entraîne au-delà du sujet de la pièce? Qui n’a
				saisi la note d’airain, stridente altière, implacable, dans cette musique dont il
				est plus facile de chercher à ridiculiser le style que d’imiter le tempérament
				viril? Verdi fut ainsi le collaborateur de Cavour et de Victor-Emmanuel. A cette
				même cause de l’indépendance nationale, l’auteur des <hi rend="italic">Promessi
					Sposi</hi> avait, lui aussi, dévoué son génie et les tendances de la vie la plus
				pure et la plus laborieuse, et c’est à la mémoire de Manzoni, à la gloire du
				compatriote et de l’ami, que Verdi consacre aujourd’hui cette messe de <hi
					rend="italic">Requiem</hi>, oeuvre sinon religieuse, du moins inspirée par une
				pensée toute religieuse.</p>
			<p>Musique religieuse, sentiment religieux, ici, gardons-nous d’en douter, va
				recommencer la fameuse querelle qui date du <hi rend="italic">Stabat</hi> de
				Rossini. Ne nous y engageons pas; c’est le pont aux ânes. Le <hi rend="italic"
					>Christ</hi> de Bonnat manque peut-étre un peu de simplicité, d’élévation et de
				caractère divin, est-ce à dire qu’il ne faut tenir compte à cette peinture ni de son
				puissant modelé, ni de l’effort vigoureux qu’elle se donne pour sortir de la
				vulgarité courante? Souvenons-nous que nous vivons dans une époque de publicité à
				outrance, et que l’artiste, quel qu’il soit, ne produit que selon les conditions de
				son temps. C’est pour l’exposition que les peintres d’aujourd’hui font leurs
				tableaux d’église, et pour la salle de concert ou le théâtre que les musiciens
				composent leurs messes; tous cela, c’est peut-être du vandalisme, mais qu’y faire et
				que sert d’user sa rhétorique à déclamer contre des choses auxquelles on ne peut
				rien changer? Vous reprochez à mon <hi rend="italic">Christ</hi> son réalisme, à ma
				partition son caractère dramatique; mais ce sentiment religieux que vous m’accusez,
				moi peintre, moi musicien, de ne point avoir, vous critiques qui parlez tant, le
				possédez-vous à dose quelconque? Savez-vous seulement ce que c’est? Que le siècle
				commence donc par croire en Dieu, et tous les arts s’inspireront aussitôt de sa <pb
					break="yes" n="943" type="regular"/>foi jusqu’alors ayons au moins cette pudeur
				de ne pas venir assiéger de nos misérables protestations et de nos sottises le
				musicien ou le peintre qui, dans un milieu d’universelle indifférence, ne prend
				conseil que de son tempérament pour traiter un sujet de sainteté. L’art religieux
				vit surtout de l’atmosphère ambiante du siècle qu’il décore et qu’il éternise. Il
				est un, harmonique: architecture, musique, peinture, tout se tient. Qui veut
				connaître et comprendre le Giotto, le Pérugin, Raphaël, fra Angelico, doit aller à
				Rome, à Parme, à Florence, à Pérouse, à Mantoue, à Sienne on n’entend Palestrina et
				Allegri que dans la chapelle Sixtine. Il semble que cette musique-là fasse partie
				intégrante du monument et pas plus que les fresques ne pourrait en être détachée. Or
				les fresques ne voyagent pas, ne déménagent pas; ce qui voyage et déménage, c’est
				notre art d’aujourd’hui. Cosmopolite, sceptique en même temps que pourvu de facultés
				d’exécution incomparables, celui-là s’accommode aussitôt de l’emplacement qu’on lui
				offre, le dôme de Milan comme la salle de l’Opéra-Comique, tout lui est bon. Les
				anciens maîtres, avant de peindre un tableau, s’informaient de la destination autre
				chose était pour eux de peindre pour la galerie princière d’un palais ou de peindre
				pour le réfectoire d’un couvent. Nous autres, l’exposition seule nous préoccupe,
				disons mieux, les expositions, car nous savons que notre oeuvre, après avoir diverti
				la grande ville intelgente, ira poursuivre sa fortune dans toutes les capitales de
				l’Europe et du Nouveau-Monde, — et c’est à cet art qu’on vient demander du
				recueillement. Demandez-lui de lah couleur, de l’intérêt, de la curiosité, du drame
				et du spectacle, et s’il a de quoi vous répondre, il aura bien mérité de la vie
				moderne.</p>
			<p>L’idée qu’on se fait parmi nous du sentiment religieux est quelque chose de si
				indéfini, de si vague, qu’il n’y a point à la discuter sérieusement. Les uns le
				placent dans la <hi rend="italic">fugue</hi>; mais pour la majorité il réside dans
				l’absence de coloris, de mouvement et d’originalité. A ce compte, la messe de Verdi
				serait l’oeuvre d’un fier hérétique, car la chaleur vitale y circule à pleines
				effluves, et l’intérêt, l’émotion qui vous prennent, vous <hi rend="italic"
					>empoignent</hi> dès les premières mesures, ne vous lâchent plus jusqu’à la
				fin.</p>
			<p rend="smaller"><l>Je ne sais si c’est mal, tout cela, mais c’est beau!</l></p>
			<p>L’inspiration jaillit par éclairs pressés et fulgurans, et le style se comporte comme
				il sied à quelqu’un qui se respecte et prétend à bon droit être respecté. Cette
				musique-là parle la langue de son temps, les sonorités, les modulations y sont à
				toute puissance, et la fugue du <hi rend="italic">Sanctus</hi> non moins que la
				fugue finale du <hi rend="italic">Libera</hi> désarmeraient Cherubini lui-même, <hi
					rend="italic">monsieur Cherubini</hi>, comme disent en ôtant leur chapeau les
				fidèles du Conservatoire! C’était bon jadis de s’égayer à propos du style des <hi
					rend="italic">Lombardi</hi> et du <hi rend="italic">Trovatore</hi>; mais depuis
					<hi rend="italic">Don Carlos</hi> la plaisanterie avait beaucoup perdu, et ceux
				qui chercheraient à la réchauffer maintenant n’auraient <pb break="yes" n="944"
					type="regular"/>guère les rieurs de leur côté. Ne vous attendez ni à des
				cavatines, ni à des phrases concertantes comme dans la messe de Rossini; rien non
				plus de ces larges plans à la Haendel, le maître suit le texte, le traduit mot à
				mot, syllabe par syllabe, bien plutôt qu’il ne le commente les morts lui dictent
				leur prose, et il écrit sa musique sous leur inspiration. Cela vous rappelle par
				instans le tableau du musée espagnol où saint Bonaventure, sorti de sa tombe, achève
				dans le trépas la page commencée pendant sa vie. Chaque note est une parole du
				texte, et vous avez ainsi des effets d’un <hi rend="italic">rendu</hi> surprenant;
				les voix des solistes ne se montrent à l’avant-scène que par rapides échappées, la
				plupart du temps vous les entendez gémir, implorer, se débattre au sein du
				formidable ensemble. Au <hi rend="italic">pianissimo</hi> en <hi rend="italic">la
					mineur</hi> du début, sépulcral, effrayant de mystérieux solennel, d’horreur
				funèbre, s’enchaîne l’ineffable lamentation d’un <hi rend="italic">Kyrie
					eleison</hi> récité par le quatuor vocal, et qui se termine avec le choeur; puis
				éclate le <hi rend="italic">Dies irae</hi>, vertigineux dans sa désolation, enlevé à
				la Michel-Ange, vous diriez le <hi rend="italic">Jugement dernier</hi> de la Sixtine
				s’animant et remplissant les airs de sa furie et de sa plainte. Dans le <hi
					rend="italic">Recordare</hi>, les deux voix de la Waldmann et de la Stolz se
				posent devant nous pour la première fois, et quels accens! quels timbres, quel
				sentiment! Aucun appareil théâtral, point de décor, de mise en scène, point de
				gestes, l’art seul et son expression: c’est sublime. Quant à la Stolz, la phrase du
					<hi rend="italic">Libera</hi> vous la livre tout entière, âme et voix. A cet
				organe d’une vibration saisissante qui s’enflamme et part comme un cheval de sang,
				vole à l’obstacle si escarpé qu’il soit, puis soudain s’arrête ferme, imperturbable,
				à ce soprano frémissant, indomptable, capable des alternatives les plus extrêmes, et
				qui de l’explosion en un clin d’oeil passe à la douceur, à ce soprano merveilleux
				rendez le geste, le théâtre, et vous verrez quelle dona Anna, quelle Valentine! Ah!
				si Meyerbeer vivait encore, comme nous l’applaudirions bientôt à l’Opéra, cette
				Teresa Stolz, et comme il faudrait que la Waldmann l’y suivît au plus vite!</p>
			<p>Deux sentimens dominent dans la messe de Verdi, l’épouvante et l’imploration.
				Impossible d’ailleurs de méditer sur la légende catholique qu’il s’agissait de
				mettre en musique sans être remué par ces deux voix grondantes et suppliantes au
				fond de ces versets et de cette prose incomparables. Mozart lui-même a fait de ces
				deux sentimens la note dominante de son <hi rend="italic">Requiem</hi>, et Verdi
				doit avoir à cette occasion beaucoup lu Mozart. Je trouve en germe, dans l’oeuvre du
				maître des maîtres, tel effet dont le musicien moderne s’est emparé en le
				développant, comme c’était son droit: le <hi rend="italic">Tuba mirum</hi> par
				exemple, qui, proposé par un seul trombone dans l’oeuvre de Mozart, deviendra dans
				la messe de Verdi ce prodigieux appel des cuivres. — La tempête du jour annoncée par
				les prophéties tonne et mugit à plein choral, à plein orchestre; soudain l’ouragan
				s’arrête, tout se tait, et du milieu de ce silence plus terrible encore que
				l’éploration universelle à laquelle il succède retentissent les <pb break="yes"
					n="945" type="regular"/>trompettes du jugement. — Cette phrase, qui semble
				projeter sa vibration du fond des abimes de l’espace, vous arrive mystérieuse,
				étrange, irrésolue; les anges, des quatre coins de l’horizon, s’appellent, se
				répondent, les trompettes s’avancent, recrutant les cors et les trombones; cette
				vision a quelque chose d’effroyable, ces sonneries sortent de l’Apocalypse; pourquoi
				faut-il que le maitre me gâte cet effet en ramenant quelques mesures plus loin une
				fanfare dont le réalisme trop militaire détonne en un pareil moment? Du reste, on ne
				peut qu’admirer la singulière habileté avec laquelle les cuivres sont maniés, à deux
				reprises ils occupent l’intérêt dans cette magnifique symphonie colorée comme un
				Delacroix. Employés d’abord, ainsi que nous venons de le dire, vous les retrouverez
				dans le <hi rend="italic">Libera</hi> lugubres, sourds, voilés, et servant de pédale
				aux ravissantes harmonies d’une plainte dont le <hi rend="italic">Lacrymosa</hi> de
				Mozart et l’<hi rend="italic">andante</hi> de la sonate <hi rend="italic">Clair de
					lune</hi> nôus offriraient seuls l’équivalent. Et c’est devant de tels sanglots
				qu’on ose venir contester l’émotion d’un maître! Comment donc s’y prenait ce
				philosophe de l’antiquité pour prouver le mouvement? Il marchait. Voilà un musicien
				qui, pour nous prouver qu’il est ému, n’a rien trouvé de mieux que de pleurer; je
				plains ceux qu’une semblable émotion n’entraîne pas, et qui, au lieu de
				s’agenouiller devant cet <hi rend="italic">offertoire</hi> et cet <hi rend="italic"
					>Agnus Dei</hi> adorable, continuent à ricaner en vous citant un passage où
				Verdi se sera souvenu un peu trop du théâtre.</p>
			<p>On vous dit: Cette religion, cette compassion, ces larmes-là, sont humaines. Eh bien!
				après? Est-ce l’humanité, oui ou non, qui est en cause? Relisez donc une bonne fois
				les psaumes, allez au fond de cette <hi rend="italic">prose</hi> gémissante et
				menaçante, et vous verrez qu’il n’y est question que de nos angoisses et de nos
				épouvantemens. Le sublime religieux en pareil cas n’est et ne saurait être jamais
				que le sublime humain <hi rend="italic">Rex tremendae majestatis!</hi> Aux pieds de
				ce juge implacable des Écritures, l’humanité terrifiée implore, supplie; cet hymne
				d’invocation à sa miséricorde, ce cri de suprême pitié, d’où sortira-t-il sinon du
				plus profond de nos entrailles? Et, puisqu’il s’agissait de résumer le sujet dans
				une oeuvre épique, quel artiste l’idée religieuse ainsi comprise pouvait-elle
				trouver parmi les vivans, quel interprète plus convaincu qile ce grand musicien qui
				en même temps est un homme?</p>
			<p>Parlons maintenant des chanteurs; il sont quatre: un ténor de vigoureuse complexion,
				M. Capponi, assez mal en train du reste et dont l’émission est gutturale, une basse
				robuste, M. Maini, un mezzo-soprano, la Waldmann, et, planant sur le groupe d’un vol
				superbe, Teresa Stolz, le soprano. Enfin nous avons entendu de vraies voix, des voix
				qui sont des voix, et non plus des glapissemens, des bêlemens et des enrouemens
				perpétuels. Cette Maria Waldmann, quel mezzo-soprano! ductile, onctueux, caressant
				avec ses cordes pathétiques du médium et ses belles <pb break="yes" n="946"
					type="regular"/>notes graves qui vous magnétisent,— et la Teresa Stolz! dès la
				première vibration, le charme était produit: un timbre, une solidité, que rien
				n’effraie; vous l’écoutez monter, se perdre au suraigu, et vous restez tranquille à
				votre place, car vous savez d’avance que, si haut que le son aille se percher, elle
				l’y maintiendra vigoureusement en équilibre. De plus cette voix si passionnée, si
				chaude, d’un essor flamboyant, vous l’entendrez soupirer d’ineffable douleur dans le
				solo du <hi rend="italic">Libera</hi>, et cette fois, après avoir admiré la
				splendeur de l’organe, vous applaudirez la grande artiste qui sait ainsi modérer,
				étouffer sa flamme. Nous a-t-on assez répété qu’il n’g avait plus de voix en Italie!
				Comment se laisser berner davantage par ces méchans propos de l’incurie et de
				l’avarice? Milan n’est pourtant point la Chine, et le public parisien aurait, ce
				semble, quelque intérêt à connaitre un peu ce qui s’y passe; mais les directeurs de
				nos grandes scènes préfèrent ne nous en rien dire, et nous conserver dans un état
				d’obscurantisme dont s’accommode au mieux leur régime d’administration. Il a fallu
				cette circonstance extraordinaire d’une messe de Verdi pour nous faire assister
				l’été, en plein midi, à l’apparition de ces deux étoiles; aujourd’hui que le public
				vient d’être enfin, et comme par hasard, mis au fait, aujourd’hui qu’il a entendu,
				applaudi, et qu’on craint qu’il ne se fâche, on lui dit: «Cette Waldmann, cette
				Stolz, nous avons voulu vous les donner cet hiver, mais d’autres engagemens qui les
				liaient d’avance ont rendu nos efforts inutiles.» Comme si le public en était encore
				à se payer de semblables raisons, comme si nous ne savions pas que ce que veut un
				directeur prodigue et déterminé, une cantatrice le veut toujours. D’ailleurs il n’y
				avait pas que la Stolz et la Waldmann, il y avait aussi la Fricci; sans doute aussi
				que celle-là des engagemens antérieurs l’attachaient au rivage, car son nom n’a pas
				même été prononcé. Que le public se tienne donc pour averti, et rendons à Verdi le
				double hommage de reconnaissance que nous lui devons et pour avoir écrit un
				chef-d’oeuvre, et pour nous avoir appris que les belles voix sont encore de ce
				monde.</p>
			<pb break="null" n="955" type="skipped"/>
			<p rend="right">F. DE LAGENEVAIS.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
