<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Revue des Deux Mondes, Paris, 1. Mai 1875</title>
				<author><persName ref="#blaze.henri"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/rddm_1875-05-01.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#revue-des-deux-mondes"/>
					<placeName ref="#paris"/>
					<date when-iso="1875-05-01"/>
					<biblScope unit="issue">9</biblScope>
					<biblScope unit="volume">45</biblScope>
					<series>rddm</series>
					<biblScope unit="page">223–228</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#paris"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k87055k/f223.image"/>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k87055k/f224.image"/>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k87055k/f225.image"/>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k87055k/f226.image"/>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k87055k/f227.image"/>
		<graphic url="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k87055k/f228.image"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<pb break="yes" n="223" type="initial"/>
			<head rend="widespace larger">REVUE MUSICALE.</head>
			<p>Presque tous les musiciens d’aujourd’hui ont du talent; mais comment emploient-ils?
				En déshonorant la musique, en s’efforçant de travestir par le grotesque et le
				trivial un art dont la vocation est d’élever les âmes. L’orchestre de Chérubini, de
				Spontini, parlait jadis au monde des victoires de la France; qu’est-ce que racontent
				a l’Europe les ritournelles qui depuis quinze ans grincent à nos oreilles, qu’est-ce
				que lui veulent toutes ces partitions d’où se dégage un écœurant parfum d’ambre et
				de patchouli que traĩne après soi la société m interlope pour laquelle on les écrit
				par pacotilles? L’Europe s’en amuse, et la patrie de Beethoven, de Mendelssohn et de
				Schumann ne se lasse point de les entendre et d’y applaudir d’autant plus fort que
				ce sujet amène l’occasion de reparler un peu de notre décadence morale et de
				s’apitoyer à nouveau sur la Babylone moderne. N’importe, si la critique a ses
				mauvais jours, elle a aussi ses compensations quand du milieu de cette bacchanale
				obstinée et de cette incessante foire aux mirlitons un chef-d’oeuvre surgit tout à
				coup. Quelle fête alors d’avertir le public, de diriger son goût de ce côté! Le
				public pris en masse ne s’y connaît pas; il flotte tantôt d’ici, tantôt de là, non
				sans une vague idée cependant, sans une sorte de pressentiment de ce qui pourrait
				bien être le beau, et c’est à gouverner cette impression, à ramener le mouvement à
				certains principes, que la critique doit veiller. Lorsque l’an passe, à pareille
				époque, la Messe de Verdi fit son apparition, nous fûmes ici des premiers à signaler
				cette œuvre qui nous revient aujourd’hui forte de la double consécration du temps et
				du succès. Avons-nous besoin d’ajouter que notre admiration reste la même, et que
				nous avons éprouvé un égal ravissement en écoutant, récité par des voix divines, ce
				geanr poème si humain et comme palpitant à chaque page de ce quelque chose de
				vibrante dont parle Joseph de Maistre?</p>
			<p>Naturellement avec les auditions l’eternelle glose a recommencé: belle musique, mais
				profane! trop de couleur et trop de drame pour l’église! comme si, dans une époque
				telle que la nôtre, il pouvait y avoir un idéal religieux en dehors de l’idéal
				poétique, comme si l’adagio du quatuor en ut mineur, le chœur d’Idoménée, n’étaient
				pas aussi bien des oratorios. Je vais plus loin, et je soutiens que, dans une
				période de foi, les morceaux dont je parle eussent naïvement accompagné les
				cérémonies du sanctuaire, car en ces temps-là tout ce qui touche à l’art étant
				emreint d’un caractère élevé, nulle ligne de démarcation n’existe entre le ciel et
				la terre, et ce qui appartient au monde appartient égalément au domaine de Dieu. Ces
				incompatibilités, c’est nous, fils d’un àge incrédule et gouailleur, qui les avons
				créées en cessant de respecter l’art, en poussant la musique vers les voies
				perverses où nous <pb break="yes" n="224" type="regular"/> la voyons se démener, et
				c’est si vrai que, lorsque nous cherchons une forme pour exprimer notre sentiment
				religieux, nous remontons le cours des ans, et fouillons dans la bibliothèque du
				passe, dont les airs de danse, — par cela seul qu’ils furent composés naïvement
				comme peignait Van Eyck, comme écrivait Sébastien Bach, — deviennent pour nous
				presque des psaumes. Vous mettez à contribution les formules dont se servait, il y a
				cent ans, Hændel, lorsqu’il travaillait pour le concert ou le théâtre, et chacun de
				s’édifier aussitôt, de murmurer: «A la bonne heute, voilà qui s’appelle de la muique
				d’église!» mais alors faire vieux serait la suprême ressource, et l’église
				n’admettrait musicalement que ce qui est mort. Un tel propos ne se discute pas.
				Mozart, ni Beethoven, quand ils composent leur Tleur musique sacrée, ne se croient
				obligés de sacrifier à l’archaïsme. Le Lacrymosa du Requiem, l’Incarnatus de la
				Messe solenne, parlent la même langue que la Flûte enchantée et que les symphonies.
				Ils gardent le costume de leur temps plutôt que d’aller se vêtir à l’ancienne mode.
				Verdi, dans sa Messe, n’a pas suivi d’autre système. Quant à ce reproche qu’on lui
				fait d’avoir dramatisé le texte, en verité c’est nous la donner belle! Le drame! je
				voudrais bien savoir comment un musicien s’y prendrait pour l’éviter? J’ai cité
				Mozart et Beethoven, mais Orlando Lasso lui-même et Sébastien Bach sont dramatiques
				en pareil cas, et vous vous attendiez à voir un tempérament comme Verdi s’abstraire
				de son sujet, rester en dehors! c’était là ne connaître ni l’homme ni le musicien.
				Ce qu’il faut admirer au contraire dans cette musique, c’est la profonde émotion, la
				subjectivité du maître; le sujet ne lui vient pas par les côtés, il est tout entier
				dans son oeuvre. De la première note à la dernière, il traduit, commente cette prose
				sublime selon sa conscience et selon son art; il Í" s’humilie, implore, espérant
				tout de l’infinie miséricorde de ce Dieu qui laisse le champ libre au repentir. On
				sent que la mort ne prévaudra pas; même en ces ténèbres l’espoir luit par certaines
				éclaircies lumuneuses; Agnus Dei, lux æterna! Vous pensez à Dante:</p>
			<p><l>Una melodia dolce</l>
				<l>Correva per l’aer luminoso.</l>
			</p>
			<p>Nous n’avons point à controverser la question de culte et d’orthodoxie; main nous
				maintenons que ces cris d’angoisse et d’épouvanté, ces regrets, ces des prières, ces
				tendresses de l’âme qui se refuse obstinément à quio l’œuvre durera.</p>
			<p>L’exécution de cette année a plus d’ensemble encore et plus d’éclat. La basse est
				excellente, le ténor une vraie trouvaille, du moins pour nous, qui sommes condamnés
				à si rude abstinence. Nos ténors français du moment me font l’effet de ces paysans
				de Millet attachés à leur glèbe et poussant lourdement, péniblement la charrue.
				Remplir son labeur <pb break="yes" n="225" type="regular"/> quotidien, suffire à sa
				tache et gagner ses appointemens comme l’artisan gagne sa journée n’est point tout;
				on y voudrait un peu de charme, et c’est ce qui nous manque. Aussi quel délicieux
				régal quand s’élève une voix sincère, une voix jeune, bien timbrée et de bon aloi!
				En outre M. Masini sait chanter, et telles phrases qui jusqu’alors passaient
				inaperçues, l’Ingemisco et l’offertoire par exemple, provoquent maintenant chaque
				fois un frémissement d’approbation. Je me tais sur les deux femmes pour ne pas me
				répéter; du côté de la Waldmann, mêmes qualités sympathiques, même resonnance; du
				côté de Teresa Stôlz, même fulguration. Elle est partout présente, anime tout: sa
				voix, qui vient de se perdre dans les profondeurs de l’abime, reparaît soudain parmi
				les astres; vous a suivez ému, ravi, car vous savez qu’en elle est la parole du
				maître, et qu’elle ne fallira pas. Depuis la Frezzolini, un tel foyer ne s’était vu.
				Nous connaissons tous la cantatrice; mais, si vous ne l’avez point vue au théâtre et
				voulez avoir un avant-goût de la tragédienne, écoutez la Stolz réciter les paroles
				finales du Libera: après les furieux déchaînemens de l’orchestre et des chœurs, ce
				parlando rapide, sourd, dit en a parte comme dans l’isolement de l’âme qui se replie
				sur elle-même, est d’un effet sublime, et si l’honneur revient à Verdi de l’avoir
				trouvé, celle qui le rend d’un pareil ton ne saurait être qu’une grande artiste. La
				restauration d’un théâtre italien à Paris offre assurément peu de chances, et nous
				n’avons assisté depuis des années qu’à des mésaventures; cette Messe de Verdi et la
				soudaine adoption par la société parisienne des virtuoses qui l’interprètent change
				l’aspect du tableau. Rien ne donne à supposer qu’une expérience habilement dirigée
				dans ce sens ne réussirait pas. Ce sont les maîtres qui font les troupes, et pour
				celle que nous entendons à cette heure, l’auteur de Rigoletto et d’Ayda est ce que
				fut jadis Rossini pour la troupe de Barbaja, ce que fut Meyerbeer pour celle de
				Véron. Verdi a créé cet ensemble à son image; qui’il s’installe à Paris l’hiver
				prochain, monte et dirige Ayda avec Teresa Stolz et la Waldmann, comme il a conduit
				l’execution de sa Messe, et vous verrez si le grand public d’autrefois et si la mode
				leur feront défaut.</p>
			<pb break="null" n="228" type="skipped"/>
			<p rend="right">F. DE LAGENEVAIS.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
