<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>St. Galler-Zeitung, 15. April 1878</title></titleStmt><publicationStmt><p>http://verdi-requiem.de/text/sgz_1878-04-15_st-gallen.xml</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>
				<orgName ref="#st-galler-zeitung"/>
				<placeName ref="#st-gallen"/>
				<date when-iso="1878-04-15" when-custom="mon"/>
				<biblScope unit="issue">89</biblScope><series>sgz</series>
				<biblScope unit="page">355</biblScope>
				<link target="http://newspaper.archives.rero.ch/Olive/APA/SNL_DE/sharedpages/SharedView.Page.aspx?sk=5C259F3B&amp;href=SGZ%2F1878%2F04%2F15&amp;page=3"/>
			</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><placeName ref="#st-gallen"/></creation><textClass><keywords><term type="textType">Bericht</term><term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p></encodingDesc></teiHeader>
	<text xml:lang="de"><body rend="fraktur">
		<cb break="null" n="355b" type="initial"/>
		<head rend="larger"><placeName ref="#st-gallen">St. Gallen</placeName>.</head>
		<p>— <hi rend="widespace"><hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi>
				von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi>. Die Schrecken des jüngsten
			Gerichtes sind ein Thema, welches der Phantasie ein außerordentlich fruchtbares und
			dankbares Feld bietet; es ist d’rum auch sehr natürlich, daß sich die <hi rend="widespace">Kunst</hi> desselben von jeher mit Vorliebe bemächtigte. Man denke
			nur der genialen Schöpfungen, welche die <hi rend="widespace">Malerei</hi> über diesen
			Gegenstand aufzuweisen hat — von <persName ref="#buonarroti.michelangelo">Michelangelo</persName> bis zu <persName ref="#rubens.peter-paul">Rubens</persName> und
				<persName ref="#cornelius.peter">Kornelius</persName>! In noch höherm Grade indeß stehen
			der Musik die Mittel zu Gebote , das Gemüth zu erfüllen mit den Schauern, welche die
			Majestät des Weltenrichters ausgießt über alles Fleisch... <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
			<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> ist diesfalls voll der großartigsten,
			überraschendsten, packendsten Effekte; es sind wahre Wunder der Instrumentation, die an
			unserm Geiste vorüberziehen; wie gewaltig, wie erschütternd, Mark und Bein durchdringend
			fällt z. B. nach dem herrlichen <hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.1" n="kyrie">Kyrie eleyson</title>“</hi> das <hi rend="antiqua">„<title ref="#verdi.requiem.2.dies-irae">Dies iræ, dies illa solvet saeclum in favilla.
					Teste David cum Sibylla</title>“</hi> ein; wie einzigartig erhaben gedacht und
			dargestellt ist das Herannahen des letzten Gerichtes mit dem Posaunenklang, welcher die
			Gräberhallen sprengt: <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">Tuba
					mirum spargens sonum — Per sepulcra regionum. Coget omnes ante
				thronum!</title></hi> Und dann daneben wieder die bange Furcht des um Gnade und
			Barmherzigkeit flehenden Meschenkindes, die mitten in aller Angst sieghaft aufflammende
			Hoffnung und Zuversicht: <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.ingemisco" n="qui-mariam">Qui Mariam absolvisti, Et latronem ex
					audisti, Mihi quoque spem dedisti.</title></hi></p>
		<p>Und endlich am Schlusse jener gigantische, überwältigende Kontrast, der auf die
			Schilderung des Schreckenstages, „des furchtbaren Tages, der da kommt, die Menschheit zu
			verdammen zu Feuerqualen“, wieder das <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.7" n="requiem-aeternam">Requiem</title></hi> folgen läßt: <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.7" n="requiem-aeternam">Requiem æternam dona
					eis, Domine, et lux perpetua luceat eis!</title></hi> Unvergeßlich prägen sich
			solche Inspirationen des Genius dem Gemüthe ein.</p>
		<p>Wir fühlen uns nicht berufen, in eine detaillirte Besprechung des wunderbaren Tonwerkes
			einzugehen; es wird das Sache musikalischer Fachmänner sein. Unsern warmen, aufrichtigen
			Dank aber wollen wir anläßlich allen Denjenigen aussprechen, welche dem von nah und fern
			in dichten Schaaren herbeigeströmten Auditorium diesen herrlichen Genuß bereitet haben:
			den mitwirkenden Künstlern, dem Orchester, und nicht zum wenigsten, dem „<orgName ref="#st-gallen.antlitz">Antlitz</orgName>“ und dessen Dirigenten.</p>
	</body></text>
</TEI>