<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>St. Galler-Zeitung, 13. April 1878</title>
				<author>
					<persName key="akronym.w"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="st-galler-zeitung"/>
					<placeName key="st-gallen"/>
					<date when-custom="sat" when-iso="1878-04-13"/>
					<biblScope unit="issue">88</biblScope>
					<series>sgz</series>
					<biblScope unit="page">351 [3]</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="st-gallen"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic
			url="http://newspaper.archives.rero.ch/Olive/APA/SNL_DE/sharedpages/SharedView.Page.aspx?sk=9BC688E2&amp;href=SGZ%2F1878%2F04%2F13&amp;page=3"
		/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<cb break="null" n="351c" type="initial"/>
			<head rend="larger"><g n="2020" type="DAGGER">†</g> Requiem.</head>
			<p>Zu den Verdiensten, welche sich nebst dem „<orgName key="st-gallen.frohsinn"
					>Frohsinn</orgName>“ auch das „<hi rend="widespace"><orgName
						key="st-gallen.antlitz">Antlitz</orgName></hi>“, namentlich unter der
				Direktion des Herrn <persName key="bogler.xxx">Bogler</persName> mit der Aufführung
				einer Reihe größerer Tonwerke um unsre musikliebende Bevölkerung schon erworben hat,
				ist diese Gesellschaft im Begriffe, ein neues hinzuzufügen. Es sei uns gestattet, an
				Jene, welche unbekannt mit dem Wesen und dem Entwicklungsgang der Kirchenmusik, sich
				weniger mit dem D<hi rend="antiqua">é</hi>tail als mit dem allgemeinen Charakter und
				Totaleindruck einer Aufführung befassen, noch ein Wort der Aufmunterung zum Besuche
				des <hi rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem’s</title>“</hi> zu richten. In der That, wer irgend welchen Sinn für
				die schönen Künste, wer ein empfängliches Gemüth namentlich für die erhabenste
				derselben, für die Musik besitzt, sollte sich die vielleicht einzige Gelegenheit
				nicht entgehen lassen, dieses Tonwerk kennen zu lernen und zu genießen! Einige
				Bemerkungen über dasselbe dürften zur Orientirung nicht überflüssig sein.
				Manchenorts möchte vielleicht die konfessionelle Form, der lateinische Text ein
				Abhaltungsgrund sein. Auf einen <hi rend="widespace">wirklichen</hi> Musikfreund
				sollte dieser Umstand indeß keinen Einfluß haben — ist doch die „Sprache des
				Gefühls“, wie im dramatischen, so auch im religiösen Gebiet etwas Universelles,
				unter verschiedenen Formen etwas allgemein Menschliches. Von anderer Seite hört man
				wieder sagen, die Komposition, sei nicht kirchlich genug, sondern zu weltlich. Auch
				dieser Vorwurf ist nur relativ wahr. Abgesehen davon, daß berufene Kritiker die
				Berechtigung desselben bestreiten, so liegt die Ursache dieser „schwachen Seite“
				(wenn man, wie gesagt, von einer solchen sprechen <hi rend="widespace">kann</hi>) in
				Nationalität und Schule des Komponisten, in der speziellen Begabung und Richtung
				seines Geistes; für Viele wird sie jedenfalls in unserer Zeit eher anziehend als
				abstoßend wirken.</p>
			<p><persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<hi rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>“</hi>
				verleugnet eben seine Geburtsstätte nicht, Italien, das Land der Formschönheit; mit
				den Werken <persName key="bach.johann-sebastian">Bach’s</persName>, <persName
					key="haendel.georg-friedrich">Händels</persName> etc. kann es schon darum nicht
				verglichen werden, weil es modernen Styles ist und der Herr Direktor verdient nur
				Dank, daß er dießmal einen kühnen Griff in den Schatz der neuern Kompositionen
				gethan und uns diese exotische Pflanze, diese Passionsblume aus dem Süden
				präsentirt! Sie ist eine mit glänzender Phantasie gedichtete, von Patriotismus
				beseelte Todtenklage und Grabeshymne des auf der Bahn der Kunst immer weiter
				vorschreitenden Schülers <persName key="rossini.gioachino">Rossini’s</persName>. Was
				ihr, verglichen mit den Meisterwerken der deutschen Tonkunst, an Tiefe abgehen mag,
				das ersetzt sie durch Schwung, warmes Kolorit und Vielseitigkeit in der Behandlung.
				In <placeName key="paris">Paris</placeName> ertönte vor 2 Jahren nur eine Stimme der
				Verwunderung über die <hi rend="widespace">Neuheit</hi> und <hi rend="widespace"
					>Großartigkeit</hi> der Manier. Und warum sollte denn nur die Kirchenmusik sich
				unbeweglich und starr immer und ewig im hergebrachten Geleise bewegen — warum darf
				sie die Grenzen ihres Gebietes nicht erweitern und durch Annäherung an die
				dramatische Musik, resp. die Oper, eine größere Mannigfaltigkeit der
				Gefühlsschilderung gestatten?</p>
			<p>So viel über das Opus. Einer befriedigenden Aufführung durch die vorhandenen Kräfte
				ist von einem Ohrenzeugen der Proben bereits ein günstiges Prognostikon gestellt
				worden, dem wir uns mit voller Ueberzeugung anschließen können.</p>
			<p rend="right"><hi rend="antiqua"><persName key="akronym.w">W.</persName></hi></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
