<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Signale, Leipzig, Juni 1875/32</title>
				<author><persName key="akronym.p"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/signale_1875-06_32_verdis-manzoni-requiem.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="signale" role="publisher"/>
					<placeName key="leipzig"/>
					<date cert="low" notAfter-iso="1875-06-30" notBefore-iso="1875-06-14"
						when-iso="1875-06-30"/>
					<!--BIBLIO Datierung: frühestens ein Tag nach dem gezeichneten Datum-->
					<biblScope unit="issue">32</biblScope>
					<biblScope unit="volume">33</biblScope>
					<biblScope unit="page">497–498</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic
			url="https://archive.org/stream/SignaleFuerDieMusikalischeWelt33Jg1875#page/n502/mode/1up"/>
		<graphic
			url="https://archive.org/stream/SignaleFuerDieMusikalischeWelt33Jg1875#page/n503/mode/1up"
		/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger bold"><persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Manzoni-Requiem</title>.</head>
			<head rend="smaller"><rs key="wien.1875.1" type="event">Erste Wiener Aufführung im
						<placeName key="wien.hof-operntheater">Hofopernhause</placeName> am <date
						when-iso="1875-06-11">11. Juni 1875</date>.</rs></head>
			<p><rs key="mailand.1874.1" type="event">Am <date when-iso="1874-05-24">24. Mai
						verflossenen Jahres</date> war es, daß <persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdi’s</persName>
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> zu <placeName key="mailand"
						>Mailand</placeName> zum Andenken an den gefeierten italienischen Dichter
						<persName key="manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni</persName> zur ersten
					Aufführung gelangte.</rs> Nach Jahresfrist, nachdem dies Werk in <rs
					key="paris.1874" type="event"><placeName key="paris">Paris</placeName></rs>
				und <rs key="london.1875" type="event"><placeName key="london"
					>London</placeName></rs> mit größtem Beifall wiederholt wurde, bekamen es auch
				die Wiener zu hören. Das gedrängt volle Haus der <placeName
					key="wien.hof-operntheater">Hofoper</placeName> sah mit wahrer Ungeduld der
				Stunde der Verwirklichung dieses Kunstgenusses entgegen. Langsam erhob sich der
				Vorhang und man sah die Bühne geschmackvoll in einen abgeschlossenen Saal
				verwandelt, zu beiden Seiten Tribunen, rechts für den Chor, links für das Orchester,
				alle Mitglieder festlich gekleidet. In der Mitte war ein Gang freigelassen, und es
				traten zuerst die vier Solisten ein und nahmen neben dem Dirigentenpulte Platz. Der
				lebhafte Applaus, mit dem sie empfangen wurden steigerte sich, als gleich darauf der
				gefeierte Meister selbst sichtbar wurde, zu anhaltenden Willkommensrufen, denen
				entgegen <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> mit liebenswürdiger
				Bescheidenheit nach allen Seiten hin dankend sich verneigte. Nachdem endlich Ruhe
				eingetreten war, gab er das Zeichen zum Anfang und das feierliche <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>, erst wie hingehaucht, dann in steigendem
				Ausdruck, versetzte die Zuhörer mit packender Gewalt sogleich in die erforderliche
				ernste Stimmung. In kräftigen Accorden folgte das <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies irae</title></hi>, in neun Unterabtheilungen
				auseinander gehalten. Mit stets sich steigerndem Interesse folgten die Zuhörer den
				einzelnen Sätzen, dem <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" type="mus"
						>Tuba mirum</title></hi> mit seinem eigenthümlichen Eintritt von Posaune und
				Trompeten (eine wirkungsvolle, wenn auch mehr äußerliche Nachahmung <pb break="yes"
					n="498" type="regular"/>des <title key="berlioz.grande-messe-des-morts" type="mus"
					>Berlioz’schen Werkes</title>), dem dramatisch gehaltenen Mezzosopran-Solo (<hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.liber-scriptus" type="mus">Liber
						scriptus</title></hi>), dem weichen innigen Terzett der beiden Frauen und
				Tenor (<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus">Quid sum
						miser</title></hi>), dem pathetischen <choice>
					<orig>Quartett</orig>
					<corr resp="tr">Duett</corr>
				</choice> mit Chor (<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus"
						>Recordare</title></hi>), dem gesangvollen Tenorsolo (<hi rend="antiqua"
						><title key="verdi.requiem.2.ingemisco" type="mus">Ingemisco</title></hi>), dem auf
				gewagten Intervallenfortschreitungen aufgebauten Baßsolo (<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.confutatis" type="mus">Confutatis</title></hi>) und endlich dem
				innigen melodiösen Quartett mit Chor (<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrymosa</title></hi>). Zweimal tritt der
				Chor dazwischen mit Theilen aus dem Anfang der zweiten Nummer, dem Ganzen dadurch
				kräftige Lichter aufsetzend. Mit den letzten Worten des <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrymosa</title></hi> ist die erste
				Abtheilung zu Ende. Der Beifall, der die einzelnen Nummern begleitete, steigerte
				sich besonders bei dem ersten <title key="verdi.requiem.2.liber-scriptus" type="mus"
					>Mezzosopran-Solo</title>, dem <title key="verdi.requiem.2.quid-sum-miser" type="mus"
					>Terzett</title>, <title key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Frauenduett</title>
				und <title key="verdi.requiem.2.ingemisco" type="mus">Tenorsolo</title>, und letztere zwei
				wenigstens mußten wiederholt werden.</p>
			<p>Noch wirkungsvoller zeigte sich die zweite Abtheilung; eine Nummer überbot die
				andere: das vierstimmige <title key="verdi.requiem.3" type="mus">Offertorium</title> (<hi
					rend="antiqua"><title n="domine-jesu" key="verdi.requiem.3" type="mus">Domine
					Jesu</title></hi> und <hi rend="antiqua"><title n="hostias"
						key="verdi.requiem.3" type="mus">Hostias</title></hi>), die zweichörige Dopelfuge (<hi
					rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title></hi>), das in
				Octaven ausgeführte Frauenduo mit Chor (<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus Dei</title></hi>), eine Art psalmodirender
				Melodei von reizender Klangwirkung, und der meisterhaft durchgeführte Schlußsatz
					(<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.7" type="mus">Libera me</title></hi>), in
				dem der Solosopran ergreifend wirkt und zum Schluß sich Chor und Orchester zu
				großartiger Höhe erheben, um dann in weichen Accorden auszuklingen. Ein Theil des
					<hi rend="antiqua"><title n="domine-jesu" key="verdi.requiem.3" type="mus">Domine
						Jesu</title></hi> sowie das <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.5" type="mus"
						>Agnus Dei</title></hi> mußten wiederholt werden und mit den letzten Tönen
				durchbrauste mächtiger Beifall das Haus. Der Meister und die Solisten wurden immer
				wieder gerufen, und als dann noch der Director der Hofoper, Herr <persName
					key="jauner.franz-von">Jauner</persName>, vortrat und dem Schöpfer des Requiem
				einen Lorbeerkranz überreichte, brach das Publicum bei dieser Ovation in herzlichen
				Jubel aus.</p>
			<p>Das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> ist gleich interessant in Hinsicht
				der Erfindung und Ausarbeitung und hält die glückliche Mitte zwischen geistlicher
				und weltlicher Musik, und wenn auch hin und wieder die dramatische Seite stark
				betont ist und manche Stellen aus <title key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title> flüchtig
				hereinklingen, so wirkt beides doch nicht störend und wird reichlich aufgewogen
				durch sonstige Vorzüge. Dahin gehörte die ausgezeichnete Behandlung des
				Instrumentalen und Vocalen; das Orchester ist stets maßvoll, nie lärmend gehalten
				und legt das Hauptgewicht auf das Streichquartett; der Chorsatz ist höchst
				wirkungsvoll und nie den Stimmen allzu Anstrengendes zumuthend. Den Solisten endlich
				ist vollauf Gelegenheit gegeben, schönen Gesang zu entfalten. Dieses Vocalquartett
				macht geradezu Furore: Fräulein <persName key="stolz.teresa" role="soloist.soprano"
					>Therese Stolz</persName>, eine Deutsche, steht vollendet da, Fräulein <persName
					key="waldmann.maria" role="soloist.mezzo">Maria Waldmann</persName>, eine
				blonde Wienerin (in den Jahren 1862—65 im Conservatorium), ist ihrer Collegin kaum
				nachstehend, der Tenor <persName key="masini.angelo" role="soloist.tenor"
					>Masini</persName>, der Bassist <persName key="medini.paolo"
					role="soloist.basso">Medini</persName>, alle sind sie mit vortrefflichen
				Stimmitteln begabt und bekunden im Vortrag die beste Schule. — Die Ausführung des
				Werkes war glänzend, und nebst den Solisten verdienen das Orchester (<persName
					key="hellmesberger.josef" role="concert-master">Hellmesberger</persName> an der
				Spitze) und der Chor (letzterer verstärkt durch Mitglieder des <orgName
					key="wien.akademischer-gesangverein">Akademischen Gesangvereins</orgName>) das
				größte Lob. <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> dirigirt mit Ruhe und
				Festigkeit; seine Persönlichkeit ist so einnehmend, daß er gleich beim Erscheinen
				alle Herzen gewann. Der Eindruck, den sein Werk und die unvergleichliche Ausführung
				hervorrief, wird nicht so bald vergessen werden. <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> selbst war von seiner Aufnahme entzückt und versprach bald
				wiederzukommen und dann ein neues Werk mitzubringen. Im Voraus sei ihm ein
				Hochwillkommen zugerufen!</p>
			<p><hi rend="widespace"><placeName key="wien">Wien</placeName></hi>, <date
					when-iso="1875-06-13">13. Juni 1875</date>. <space type="flexible"/><persName
					key="akronym.p"> P.</persName></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
