<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Signale, Leipzig, Juni 1875/30 [1] (= Neue Freie Pr., 9.6. + Fremden-Bl.,
					13.6.)</title>
				<author><persName ref="#anonymus.ein-freund-verdis"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/signale_1875-06_30_verdi-in-wien.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#signale" role="publisher"/>
					<placeName ref="#leipzig"/>
					<date cert="low" notAfter-iso="1875-06-30" notBefore-iso="1875-06-14"
						when-iso="1875-06-30"/>
					<!--BIBLIO Datierung: frühestens ein Tag nach dem Erscheinen der Quelle-->
					<biblScope unit="issue">30</biblScope>
					<biblScope unit="volume">33</biblScope>
					<biblScope unit="page">465–467</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Biografik</term>
					<term type="corpusGroup">Aufführungsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic
			url="https://archive.org/stream/SignaleFuerDieMusikalischeWelt33Jg1875#page/n470/mode/1up"/>
		<graphic
			url="https://archive.org/stream/SignaleFuerDieMusikalischeWelt33Jg1875#page/n471/mode/1up"/>
		<graphic
			url="https://archive.org/stream/SignaleFuerDieMusikalischeWelt33Jg1875#page/n472/mode/1up"
		/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb n="465"/>
			<head rend="larger widespace bold"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> in
					<placeName ref="#wien">Wien</placeName>.</head>
			<p>Ein <persName ref="#anonymus.ein-freund-verdis">persönlicher Freund</persName> des
				Componisten schickt der „<orgName ref="#neue-freie-presse">Neuen freien
					Presse</orgName>“ über <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> folgende
					Zeilen:<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref
						target="nfp_1875-06-09_verdi-in-wien.xml" type="text">Neue Freie Presse,
						Wien, 9. Juni 1875</ref>.</note> Es ist bekannt, daß <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> den größten Theil des Jahres in seiner
				bescheidenen Villa in <placeName ref="#busseto">Bus<supplied resp="tr"
					>s</supplied>eto</placeName> verlebt; zu dem Hause gehören ausgedehnte
				Ländereien, die er selbst bewirthschaftet. Die Winterzeit bringt <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> in einer gemietheten Wohnung des
					<placeName ref="#genua.palazzo-doria">Palastes Doria</placeName> in <placeName
					ref="#genua">Genua</placeName> zu. Auf seinen Reisen begleitet ihn stets seine
				Frau, die ehemals gefeierte Sängerin <persName ref="#verdi.giuseppina"
					>Strepponi</persName>, welche besonders in seinen ernsteren Werken häufig
				auftrat. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> kam zum ersten Male nach
					<placeName ref="#wien">Wien</placeName> im Jahre <date when-iso="1843"
					>1843</date>, wo er am <date when-iso="1843-04-04">4.</date> und <date
					when-iso="1843-04-05">5. April</date> seine Oper „<title ref="#verdi.nabucco"
					>Nabucco</title>“ im <placeName ref="#wien.kaerntnertor-theater"
					>Kärntnertortheater</placeName> dirigirte: Mit Freude erinnert er sich noch
				jener Zeit, wo ihm, der noch nicht 29 Jahre alt war, die schmeichelhaftesten Ehren
				erwiesen wurden. <persName ref="#donizetti.gaetano">Donizetti</persName> dirigirte
				zur selben Zeit „<title ref="#donizetti.linda-di-chamounix">Linda</title>“ und
					„<title ref="#donizetti.maria-di-rohan">Maria von Rohan</title>“, die eigens für
					<placeName ref="#wien">Wien</placeName> componirt waren, und <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> erzählte mir, daß der große Meister aus
					<placeName ref="#bergamo">Bergamo</placeName>, eifersüchtig und mißtrauisch
				gegen <persName ref="#nicolai.otto">Nicolai</persName>, den damaligen Capellmeister
				im <placeName ref="#wien.kaerntnertor-theater">Kärntnertor-Theater</placeName>,
				niemals gestatten wollte, daß dieser seine Opern dirigirte. Als wir im Gespräche auf
					<persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName> kamen, bemerkte <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, daß dieses große Genie der
				melodramatischen Kunst unberechenbare Dienste erwiesen habe, weil er den Muth hatte,
				sich der traditionellen barocken Formen zu entledigen; „die Verschmelzung der Musik
				mit dem Drama habe ich auch versucht“, sagte er, „und zwar in <title
					ref="#verdi.macbeth">Macbeth</title>, doch konnte ich mir nicht selbst die
				Textbücher dichten, wie <persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName> es thut.
					<persName ref="#wagner.richard">Wagner</persName> überflügelt alle Componisten
				im Farbenreichthum der Instrumentirung, allein er ging sowohl in der Form als auch
				in der Manier zu weit. Anfangs bekämpfte er mit Er<pb break="no" n="466"
					type="regular"/>folg das Realistische, später aber entfernte er sich durch
				Uebertreibung von der idealen Dichtung und verfiel in denselben Fehler, den er
				ursprünglich zu verbessern sich als Aufgabe gestellt hatte. Die Einförmigkeit also,
				die er so siegreich bekämpfte, droht neuerdings ihn zu beherrschen.“ Das neue
				Opernhaus gefiel <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sehr, sowohl in
				der Architektur, als in den Decorationen und der Ornamentik, nur findet er, daß die
				Bühne zu wenig abschüssig ist und dadurch die Perspective in den großen scenischen
				Ensembles ungemein leide. Die Aufführung von „<title ref="#wagner.tannhaeuser"
					>Tannhäuser</title>“, der <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				beigewohnt hat, fand er vorzüglich; besonders Orchester, sowie Chöre und Inscenirung
				riefen seine Bewunderung wach. Ueber Sänger hat <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> seine eigenen Ansichten. „An Stimmen fehlt es gewiß nicht in
				Deutschland“, sagt er, „sie sind beinahe klangvoller als die italienischen, die
				Sänger aber betrachten den Gesang als eine Gymnastik, befassen sich wenig mit der
				Ausbildung der Stimme und trachten nur in der kürzesten zeit ein großen Repertoire
				zu erhalten. Sie geben sich keine Mühe, eine schöne Schattirung in den Gesang zu
				bringen, ihr ganzes Bestreben ist dahin gerichtet, diese oder jene Note mit großer
				Kraft hervorzustoßen. Daher ist ihr Gesang kein poetischer Ausdruck der Seele,
				sondern ein physischer Kampf ihres Körpers.“ <placeName ref="#wien">Wien</placeName>
				machte auf <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> einen bezaubernden
				Eindruck, er hält es für die schönste Stadt <placeName ref="#europa"
					>Europas</placeName>; die Umgebungen, wie die Bewohner erinnern ihn lebhaft an
					<placeName ref="#norditalien">Nord-Italien</placeName>. Die enthusiastische
				Aufnahme, die man <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> schon bei den
				Proben des <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> bereitete, haben tiefen
				Eindruck auf ihn gemacht. Er hat sich entschlossen, bald wieder nach <placeName
					ref="#wien">Wien</placeName> zu kommen und dann die erste Aufführung eines neuen
				Werkes zu leiten. Eine an den Meister gerichtete Einladung, nach <placeName
					ref="#pest">Pest</placeName> zu kommen und dort persönlich am Nationaltheater
				das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> zu dirigiren,<note resp="tr"
					type="textLink">Vgl. <ref target="nfp_1875-06-05_ungarn.xml" type="text">Neue
						Freie Presse, Wien, 5. Juni 1875</ref>.</note> hat <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> dankend abgelehnt.</p>
			<p><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<hi rend="widespace">Persönlichkeit</hi> und das ihn begleitende Sänger-Quartett
				wird von dem „Fremdenblatt“ folgendermaßen gezeichnet:<note resp="tr"
					type="textLink">Vgl. <ref target="fb_1875-06-13_theater-und-kunst.xml"
						type="text">Fremden-Blatt, Wien, 13. Juni 1875</ref>.</note> Es klingt wie
				ein Märchen, daß wir von <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> eine
				Seelenmesse erlebt haben. Von dem Sänger der ungezügelten weltlichen Leidenschaft,
				von einem Tonsetzer, der den heißen Trieben des Blutes Accente geliehen, die in
				ihrem ungezähmten Aufschrei an das Brutale streifen — von einem solchen Manne hätte
				noch vor wenigen Jahren Niemand ein <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>
				erwartet. Nach seiner „<title ref="#verdi.aida">Aida</title>“ freilich, welche die
				früher so grellen Farben dämpfte und den abenteuerlichen Strom der Empfindung in ein
				ruhiges Bett lenkte, konnte die Nachricht, daß <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> an einem <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> arbeite,
				wohl noch befremden, aber unglaublich klang sie nicht mehr. Ganz <placeName
					ref="#wien">Wien</placeName> war versammelt, den Mann einmal von Angesicht zu
				sehen, seine geistliche Musik zu hören, und Beides, das Persönliche und das
				Sachliche, der Mann und seine Musik bestanden vor dem Wiener Publicum die Probe.
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Persönlichkeit macht eine
				überaus günstigen Eindruck. Auf einer etwas mehr als mittelgroßen Gestalt, die
				schlank und wie aus Stahl gehämmert ist, sitzt ein brauner Kopf mit einem energisch
				herausgearbeiteten Gesicht, dessen Ernst durch den Ausdruck von Wohlwollen gemildert
				wird. Die Silberfäden, die aus dem Vollbart blinken, bringen in den Kopf einen Zug
				von Würde. Etwas von anmuthiger Unbeholfenheit liegt in seinen Bewegungen. Sein
				Taktschlag ist fest, deutlich, energisch — ganz der Ausdruck seines Charakters.
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> gefiel schon durch seine
				persönliche Erscheinung, deren Eindruck sich freilich, wie dies immer geschieht,
				durch die stillschweigende Voraussetzung seiner Verdienst unberechenbar <pb
					break="yes" n="467" type="regular"/>steigerte. Und als man ihn nun in seinem
				Werke leben sah und das Werk in ihm, fand der Beifall keine Grenzen. — In Fräulein
					<hi rend="widespace"><persName ref="#stolz.teresa">Stolz</persName></hi> lernten
				wir einen geradezu wunderbaren Sopran kennen, der in der Tiefe, in der Mittellage
				und in der Höhe von gleicher Fülle, Stärke und Energie ist. Ihre Methode, ihr
				Vortrag sind die Natürlichkeit und die Schönheit selbst. Fräulein <hi
					rend="widespace"><persName ref="#waldmann.maria">Waldmann</persName></hi> und
				die Herren <hi rend="widespace"><persName ref="#masini.angelo"
					>Masini</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName ref="#medini.paolo"
						>Medini</persName></hi> wetteifern mit einander an Pracht der sinnlichen
				Mittel und an Geschmack des Vortrages.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
