<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Salzburger Volksblatt, 25. April 1876 [1]</title>
				<author>
					<persName key="akronym.emr"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="salzburger-volksblatt" role="publisher"/>
					<placeName key="salzburg"/>
					<date when-custom="tue" when-iso="1876-04-25"/>
					<biblScope unit="issue">49</biblScope>
					<biblScope unit="volume">6</biblScope>
					<series>svb</series>
					<biblScope unit="page">1–2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="salzburg"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="svb_1876-04-25_1.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=svb&amp;datum=18760425&amp;seite=1"/>
		<graphic n="svb_1876-04-25_2.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=svb&amp;datum=18760425&amp;seite=2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<cb break="null" n="1c" type="initial"/>
			<head rend="larger"><persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>.</head>
			<p>Es war ein Wagniß, in einer Stadt das <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title> des italienischen Meisters zur <rs key="salzburg.1876.1"
					type="event">Aufführung</rs> zu bringen, in welcher lebendiger als sonst
				irgendwo Traditionen — bewußt oder gedankenlos — kultivirt werden. Wurden ja schon
				im Vorhinein nicht einzelne, sondern viele Stimmen laut, daß <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> nie und nimmer <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> erreichen könne. Ob diese
				Ansichten jetzt nach der Aufführung sich änderten? Wer da weiß, daß nirgends die
				Orthodoxie fanatischer, nirgends das Vorurtheil hartnäckiger ist, als in
				musikalischen Dingen und Kreisen, wird eine Bekehrung in allen Fällen wohl
				bezweifeln. Man hört ja nicht selten den an arabischen Fanatismus mahnenden
				Ausspruch, daß Diesem oder Jenem eine einzige Note <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’s</persName> oder <persName
					key="beethoven.ludwig-van">Beethoven’s</persName> lieber sei, als alle
				Tonschöpfungen der Epigonen, wobei nur das Eine vergessen wird, daß auch <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> Vieles schrieb, was ihm nur die
				Pietät gegen seinen Namen wohlwollend hingehen läßt, daß auch mancher seiner „Noten“
				der Vergessenheit anheimfallen werden, während <persName key="wagner.richard"
					>Wagner’s</persName> und <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				Schönheiten mit gleicher Anerkennung wie jene der klassischen Meister genannt
				werden. Man sagt, das wahrhaft Schöne sei unvergänglich, und der Satz ist wahr.
				Allein wie Weniges darf auf den Namen des »wahrhaft Schönen« Anspruch erheben, nicht
				Alles, was die Anhänger dieser oder jener Richtung, dieses oder jenes Mannes als
				»unvergänglich schön« erklären, besteht die Probe vor dem gewaltigsten Recensenten,
				vor der Zeit. Jede Kunstgattung ist ein Produkt der Zeit, von dieser abhängig, wenn
				auch der Causalnexus den Oberflächlichen verborgen bleibt. Jede Kunstgattung ist
				abhängig von den Fortschritten der Menschheit, von den Veränderungen, welche das
				Menschengeschlecht in geistiger, moralischer und physischer Hinsicht erleidet. Haben
				nicht die neueren Forschungen ergeben, daß die menschlichen Sinne im Laufe der
				Jahrhunderte sich änderten? Folgt daraus nicht, daß auch die Bedingungen der Wirkung
				künstlerischer Formen auf die Sinne andere geworden sind?</p>
			<p>Es ist eine total ungerechtfertigte, nur vorurtheilsvoller Verblendung
				zuzuschreibende Forderung, wenn man in Kunstsachen ein Beharren auf Formen verlangt,
				welche in irgend einem Zeitpunkte dem jeweiligen Ideale zu entsprechen schienen. Die
				Gegenwart hat immer das Recht, auch neue Erscheinungen als ihrem Ideale entsprechend
				zu erklären: sie hat das volle Recht, weil auch diese neuen Schöpfungen Schönes, <pb
					break="yes" n="2" type="regular"/>wahrhaft Schönes enthalten, gerade so, wie das
				Vorhergegangene. Sollte man in der Malerei neben <persName key="rubens.peter-paul"
					>Rubens</persName>, <persName key="rijn.rembrandt-van">Rembrandt</persName>,
					<persName key="sanzio.rafaello">Raphael</persName> und <persName
					key="vecellio.tiziano">Titian</persName> keinen <persName key="makart.hans"
					>Makart</persName>, <persName key="gauermann.friedrich">Gauermann</persName>,
					<persName key="achenbach.oswald">Achenbach</persName>, <persName
					key="piloty.carl-theodor">Piloty</persName> gelten lassen? Soll in der Musik
				neben <persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> kein <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, neben <persName
					key="beethoven.ludwig-van">Beethoven</persName> kein <persName
					key="wagner.richard">Wagner</persName> existiren, d. h. als gleich
				ruhmberechtigt gelten dürfen? Der orthodoxe Dilettantismus wird es verneinen; in
				Jahrzehnten vielleicht, wenn die jetzige Jugend auch orthodox geworden ist, wird man
				diese Meister als Klassiker neuen aufstrebenden Talenten entgegenhalten. Man verehrt
				heute <persName key="gluck.christoph-willibald">Gluck</persName>, <persName
					key="bach.johann-sebastian">Bach</persName>, <persName key="haydn.joseph"
					>Haydn</persName> als große Meister, aber sind sie noch so populär, als sie es
				waren, bemerkt man nicht, daß, je mehr die Zeit vorschreitet, sie um so mehr in den
				Hintergrund treten, der Aelteste natürlich zuerst.</p>
			<p>Es mag sonderbar erscheinen, daß man erst die Berechtigung eines modernen Künstlers,
				auch neben den Klassikern als ebenbürtig genannt zu werden, nachweisen muß; doch
				leider erscheint es als nothwendig. <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				ist kein Unbekannter in der Musikwelt, er galt schon lange als eines der Häupter der
				italienischen dramatischen Schule. Kraft und Glanz, originelle Erfindung, kunstvolle
				Charakterisierung, Melodienreichthum gestanden ihm Kritik und Publikum zu, trotz des
				Eiferns einiger verbissener Gegner. Doch seine Richtung schien nicht zu dem Ziele
				des epochemachenden Ruhmes zu führen, sie verflachte und — lief nicht mehr mit der
				Zeitströmung parallel, in welcher <persName key="wagner.richard">Wagner</persName>
				dominirte. Da brachte er »<title key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>«, und mit
				einem Schlage hatte er den Lorbeer des Meisters erreicht. Auf jenem Wege, welchen
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> mit »<title key="verdi.aida"
					type="mus">Aïda</title>« einschlug, wird ihm kaum so leicht ein Schüler folgen
				können, wie auf den Bahnen des »<title key="verdi.il-trovatore" type="mus"
					>Trovatore</title>« und »<title key="verdi.rigoletto" type="mus"
					>Rigoletto</title>«. Trotz des epochemachenden Erfolges der »<title
					key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>« hatte man es nicht für glaublich
				gehalten, daß <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> ein <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> schreiben könne, welches nicht an
				unzählbaren Mängeln leiden müßte. Nun, seitdem es existirt, hat man glauben und
				bewundern gelernt.</p>
			<p>Kirchenmusik und Opernstil sind so heterogen, daß es nicht Jedem gelingt, in beiden
				Kunstformen Gutes zu leisten. Für die dramatische (und lyrische) Musik genügt
				Begabung, Empfindung und einige Erfahrung, so mancher Naturalist hat glückliche
				Erfolge errungen, und Excentrisches mag mit dem Streben nach Reformen entschuldigt
				werden. Der Kirchenstil erfordert aber strenge Zucht und Lehre, und an den Formen
				des Stiles darf nicht Jeder ungestraft rütteln. Die genialen Meister <persName
					key="gluck.christoph-willibald">Gluck</persName> und <persName
					key="weber.carl-maria-von">Weber</persName> scheiterten, als sie vom Theater zur
				Kirche übergingen. In dem Kirchenstil, vom altniederländischen und jenem <persName
					key="palestrina.giovanni-pierluigi">Palestrina’s</persName> angefangen, herrscht
				ein objektiver Ton. Diese Objektivität ist das charakteristische Merkmal der
				Kirchenmusik, während die dramatische subjektive Empfindung voraussetzt. Daraus
				erklärt sich auch, weshalb die Meister des Kirchenstils so selten Todtenmessen
				komponirten, während die großen Dramatiker sich gerade dieser Gattung mit Vorliebe
				zuwandten. In den Todtenmessen ist die subjektive Empfindung, das dramatische
				Element erlaubt und wirksam. Wir finden darum auch in allen Requiem’s den
				dramatischen Grundzug, die „Leidenschaftlichkeit des Operncomponisten“, wie
					<persName key="zelter.carl-friedrich">Ze<supplied resp="tr"
					>l</supplied>ter</persName> in einem Briefe an <persName
					key="goethe.johann-wolfgang-von">Göthe</persName> von <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozarts</persName>
				<title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title> sagt.<note resp="tr"
					type="literatureLink">Vgl. Brief von Zelter an Goethe, August 1827: »in
					ernsthafter einsamer Selbstbeschauung entwickeln sich gewisse Anfänge einzelner
					Theile des Requiem (wie Du sie einst Deinem Gretchen so wahr beygegeben hast)
					dies irae – tuba mirum – rex tremendae – confutatis – lacrimosa – und gerade
					diese Stücke sind es welche die tiefste Zerknirschung eines religiosen Gemüths,
					und zugleich von einer Seite die letzten Reste einer großen Schule, und von der
					andern Seite den leidenschaftlichen Sinn eines Theater-Componisten offenbaren.
					Der Styl ist also vermischt, ungleich, ja brüchig, und so entscheht die
					Verwirrung worin sich die heutige Kritik so sehr gefällt.« – Briefwechsel
					zwischen Goethe und Zelter in den Jahren 1796 bis 1832. Band 4 (Berlin 1834), S.
					351–352.</note> Letzteres ist vielleicht das einzige Werk, in welchem der
				dramatische und der Kirchenstil ineinander fließen, sich gegenseitig durchdringen,
				daß die höchste Wirkung erzielt wird. Aber die Schönheit des <title
					key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare</title>, um ein Beispiel
				anzuführen, beruht nur auf der dramatischen Leidenschaftlichkeit, auf dem innigen
				Gefühle, also in subjektiven Momenten. Eine Todtenmesse kann formrichtig,
				gehaltvoll, kunstvoll komponirt sein und doch kalt lassen, wenn ihr das
				geheimnisvolle Etwas, der Zug nach dem Himmel, der Duft des Weihrauchs fehlt, den
				man bei <persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> und bei —
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> empfindet.</p>
			<p><persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> entbehrt, wie sich ja von
				selbst versteht, des dramatischen Grundzuges nicht, welcher wohl verschieden ist vom
				Theatralischen. Man hat ihm zum Vorwurfe gemacht, er habe Opernmusik im Stile der
					<title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title> blos auf einen Kirchentext
				angewendet. Herrscht aber zwischen <persName key="mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozarts</persName>
				<title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title> und der <title
					key="mozart.die-zauberfloete" type="mus">Zauberflöte</title> nicht auch eine
				Verwandtschaft? (Siehe <persName key="jahn.otto">O. Jahn</persName><note resp="tr"
					type="literatureLink">Vgl. <persName key="jahn.otto">Otto Jahn</persName>, <ref
						target="https://books.google.de/books?id=qn570Wh1LlkC&amp;pg=PA737"
						type="text">W. A. Mozart, 4. Theil (Leipzig 1859), S. 736, Anm.
					87</ref>.</note>). <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> ist hauptsächlich im
				Concertsaale aufgeführt worden, aber deßhalb ist noch nicht gesagt, daß es nicht
				auch in der Kirche von mächtiger Wirkung sei, daß man nicht auch danach ebenso
				ergriffen beten könne wie nach irgend einem anderen Kirchenliede. Eine glanzvolle
				mächtige Orchestration, wie sie die heutigen Mittel gewähren, eine Fülle wunderbarer
				Klangmischungen verdient doch wohl keinen Tadel. Mit orientalischer Glut und
				Leidenschaftlichkeit sind die Empfindungen zum Ausdruck gebracht und wenn <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> realistisch wird, wie z. B. im <title
					key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrimosa</title>, wo der Alt
				schluchzend auftritt, so ergreift dies ebenso tief und mächtig wie die weihevolle
				ceremonielle Stimmung dort, wo das Gebet in den Vordergrund tritt, erhebt. Wie
				heiliges Schauern ergreift es den Zuhörer bei der Stelle: »<title
					key="verdi.requiem.2.tuba-mirum" n="mors-stupebit" type="mus">Mors stupebit et
					natura</title>«, wie entzückend ist das Duo »<title
					key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare pie</title>« und wie geist-
				und effektvoll das <title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus</title> mit dem
				wunderbar lieblichen Flöten-Accompagnement zu den Frauenstimmen. Der C-Accord mit
				der Septime im <title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title> ist von
				ungeheurer Wirkung, und der Wechsel zwischen Psalmod<supplied resp="tr"
				>i</supplied>e, Fuge und Cantate im <title key="verdi.requiem.7" type="mus"
					>Libera</title> genial und vielleicht einzig in seiner Art. Es wäre eine zu
				große Aufgabe, alle einzelnen Schönheiten des Werkes auszuzählen, das jeden, auch
				den Laien mächtig ergreifen muß. Wem die gewaltig brausenden Tonmassen des <title
					key="verdi.requiem.2" type="mus">Dies irae</title>, das süße erhebende <title
					key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus</title>, der wunderschöne Anhangsatz des
					<title key="verdi.requiem.7" type="mus">Libera</title> nicht eine weihevolle
				Empfindung erregen, der ist taub oder aus anderem Stoffe geformt, als die Menschen
				sind.</p>
			<p><persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat mit diesem Werke den Ehrenplatz
				neben den größten Meistern dieses Jahrhunderts errungen, wenn wir auch die
				Expectoration eines Enthusiasten: „<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> sei die größte Tonschöpfung
				des Jahrhunderts“<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref
						target="iwe_1875-06-10_die-manzoni-messe-verdis.xml" type="text"
						>Illustrirtes Wiener Extrablatt, 10. Juni 1875</ref>.</note>, als einen
				unüberlegten Ausbruch momentaner Unzurechnungsfähigkeit belächeln. Es sind auch
				Mängel und Schwächen darin zu finden; wir sagen dies, obwohl wir es aus dem Munde
				einer Dame hören mußten, wie jeder Kritiker, der daran etwas zu tadeln fände, im
				Vorhinein als „dumm“ erklärt wurde.</p>
			<p>Das Geigen-Tremolo bei <title key="verdi.requiem.6" type="mus">Lux aeterna</title>,
				mancher leidenschaftliche Aufschrei der Singstimmen streifen an das Opernhafte,
				Theatralische; der Fehler ist freilich reichlich aufgewogen durch die geniale und
				maßvolle Malerei des Weltuntergangs. Die Parallelquinten<note resp="tr"
					type="musicLink">Vgl. <title key="verdi.requiem.2.confutatis" n="oro-supplex"
						type="mus">Oro supplex</title>.</note> klingen schlecht und das <title
					key="verdi.requiem.3" n="quam-olim-abrahae" type="mus">quam olim Abrahae</title>
				mit dem chromatisch absteigenden Motive hätte ein Schüler auch zuwege gebracht. Aber
				diese kleinen Schwächen verschwinden im Vergleiche zu den großartigen Schönheiten
				und schmälern den Ruhm des Komponisten nicht.</p>
			<p><persName key="akronym.emr">emr.</persName></p>
			<p><gap resp="tr"/><note resp="tr" type="textLink">Es folgt die <ref
						target="svb_1876-04-25_verdis-requiem-2.xml" type="text">Besprechung eines
						anderen Autors</ref>.</note></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
