<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Salzburger Volksblatt, 2. Mai 1876</title></titleStmt><publicationStmt><p>http://verdi-requiem.de/text/svb_1876-05-02_die-zweite-auffuehrung.xml</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>
				<orgName ref="#salzburger-volksblatt"/>
				<placeName ref="#salzburg"/>
				<date when-iso="1876-05-02" when-custom="tue"/>
				<biblScope unit="issue">52</biblScope><biblScope unit="volume">6</biblScope><series>svb</series>
				<biblScope unit="page">2</biblScope>
				<link facs="svb_1876-05-02_2.jpg" target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=svb&amp;datum=18760502&amp;seite=2"/>
			</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><placeName ref="#salzburg"/></creation><textClass><keywords><term type="textType">Bericht</term><term type="corpusGroup">Aufführungsgeschichte</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p></encodingDesc></teiHeader>
	<text xml:lang="de"><body rend="fraktur">
		<pb break="null" n="2" type="initial"/>
		<head rend="larger">Die zweite Aufführung des <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName> <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title>.</head>
		<p><rs type="event" ref="#salzburg.1876.2">Der hiesige <orgName ref="#salzburg.dommusikverein">Dom-Musik-Verein</orgName> und <orgName ref="#salzburg.mozarteum">Mozarteum</orgName> hat,
				in billiger Berücksichtigung seiner unterstützenden Mitglieder, als zweites
				dießjähriges Vereins-Concert am <date when-iso="1876-04-30">30. April Nachm. 4
					Uhr</date> in der <placeName ref="#salzburg.aula-academica">Aula academica</placeName>
				eine Wiederholung des <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> veranlaßt, welche ungeachtet der
				eingetretenen Frühlingswitterung <cb break="yes" n="2b" type="regular"/>und der für
				derlei Concerte minder günstigen Nachmittagsarbeit doch von einem zahlreichen
				Publikum besucht war.</rs></p>
		<p><rs type="event" ref="#salzburg.1876">Die Solo-Partien waren wie bei der ersten Aufführung
				besetzt.</rs> Frau Gräfin <persName ref="#gatterburg.hedwig" role="soloist.mezzo">Hedwig Gatterburg</persName> (Mezzo-Sopran) sang mit einer Gefühlswärme und
			Innigkeit, welche ihre Gesangsleistung so sehr auszeichnet und derselben eine Höhe der
			Empfindung verleiht, welche sie über viele Künstlerinnen ihres Faches erhebt.
			Reichlicher Beifall belohnte diese vorzügliche Leistung. Fräulein <persName ref="#voigt.gabriele" role="soloist.soprano">Gabriele Voigt</persName> (Sopran) hat mit
			wahrem seraphischen Klange das Quartett umgeben, und war in ihren von reichem Beifalle
			begleiteten Solo-Vorträgen von eben so tief ergreifender als anmuthender Wirkung. Herr
				<persName ref="#huber.franz" role="soloist.tenor">Huber</persName> (Tenor) schien leider
			in Folge vorausgegangener Heiserkeit nicht besonders disponirt, brachte aber
			dessenungeachtet seine Partie zur verdienstlichen Geltung. Herr <persName ref="#schuegraf.eduard" role="soloist.basso">Schuegraf</persName> aus <placeName ref="#muenchen">München</placeName> hatte wieder die Gefälligkeit, die Baßpartie zu
			übernehmen. Der Klang seiner Stimme ist sympathisch und weich, der Gesangsvortrag
			korrekt und empfindsam; wir sind überzeugt, daß der jugendliche Sänger bei fortgesetzten
			Gesangstudien einer schönen erfolgreichen Zukunft entgegengeht; <cb break="yes" n="2c" type="regular"/>möge der erhaltene Beifall ihm eine freundliche Anerkennung seiner
			trefflichen Gesangsleistung gewesen sein.</p>
		<p>Chor und Orchester, welche letzteres wieder durch die brave Regiments-Kapelle verstärkt war,
			hielt sich ausgezeichnet. Die Chorvorträge waren, wie bei der ersten Aufführung, von
			imposanter Wirkung, die Einsätze präcis und die Nuancirung eine ganz vorzügliche.</p>
		<p>Wir haben durch diese Aufführung wiederholt die Erfahrung gemacht, daß die hiesige
			Liedertafel im Vereine mit den frischen jugendlichen Stimmen der Gesangkräfte der
			hiesigen Lehranstalten einen Chor bilden, mit welchem jedem Kunst-Institute zu
			gratuliren ist, und daß durch ein freundliches Zusammenwirken Bedeutendes erzielt werden
			kann. Möge dieser Geist fortan erhalten und gefördert werden!</p>
		<p>Herr Direktor Dr. <persName ref="#bach.otto">Bach</persName> dirigirte mit gewohnter Umsicht
			und künstlerischem Verständniß, und verdiente daher mit vollem Rechte die reichlichen
			Beifallsbezeugungen. Das Institut aber hat durch diese Aufführungen bewiesen, daß es ein
			lebensfähiges und strebsames, daher der fördernden Theilnahme des Publikums würdiges
			ist.</p>
	</body></text>
</TEI>