<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Salzburger Volksblatt, 25. April 1876 [2]</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/svb_1876-04-25_verdis-requiem-2.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="salzburger-volksblatt"/>
					<placeName key="salzburg"/>
					<date when-custom="tue" when-iso="1876-04-25"/>
					<biblScope unit="issue">49</biblScope>
					<biblScope unit="volume">6</biblScope>
					<series>svb</series>
					<biblScope unit="page">2–3</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="salzburg"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="svb_1876-04-25_2.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=svb&amp;datum=18760425&amp;seite=2"/>
		<graphic n="svb_1876-04-25_3.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=svb&amp;datum=18760425&amp;seite=3"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Verdi’s Requiem.</head>
			<p><gap resp="tr"/><note resp="tr" type="textLink">Es geht die <ref
						target="svb_1876-04-25_verdis-requiem-1.xml" type="text">Besprechung eines
						anderen Autors</ref> voraus.</note></p>
			<p>Ueber die Aufführung des <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiems</title> berichtet unser
				ständiger Konzert-Referent:</p>
			<p>An der Mitwirkung betheiligten sich als Solisten: Die Damen Gräfin <persName
					key="gatterburg.hedwig" role="soloist.mezzo">Hedwig Gatterburg</persName>
				(Mezzo-Sopran), Fräulein <persName key="voigt.gabriele" role="soloist.soprano"
					>Gabriele Voigt</persName>, Opernsängerin (Sopran), die Herren <persName
					key="huber.franz" role="soloist.tenor">Franz Huber</persName> (Tenor),
					<persName key="schuegraf.eduard" role="soloist.basso">Eduard
					Schuegraf</persName>, Konzertsänger aus <placeName key="muenchen"
					>München</placeName> (Baß). Bei den Chören waren alle Damen und Herren der
				Salzburger Liedertafel, die Gesangskräfte des k. k. Gynmasiums, der
				Lehrerbildungsanstalt und der Oberrealschule thätig. Das <orgName
					key="salzburg.mozarteum">Mozarteums-Orchester</orgName> war durch Kunstfreunde
				und die vollständige Regimentskapelle des <pb break="yes" n="3" type="regular"/>k.
				k. 59. Infanterie-Regiments verstärkt, so daß der artistische Leiter Dr. <persName
					key="bach.otto">Otto Bach</persName> eine Anzahl von mehr als 300 Mitwirkenden
				unter seinem energischen Dirigentenstab vereinigt sah.</p>
			<p>Man muß in der That es als eine charakteristische Erscheinung unserer Zeit
				bezeichnen, daß ein „Requiem“ mit dem ergreifenden liturgischen Texte der
				katholischen Kirche einen Triumphzug durch die Konzertsäle <placeName key="europa"
					>Europa’s</placeName> macht, das Publikum heran zu ziehen, daß es den ernsten
				und weissagenden Worten lausche, die mit einem Aufwande vokaler und orchestraler
				Effekte illustrirt sind, die geradezu nervenerregend wirken — als brauche das
				Geschlecht der Gegenwart eine Sprache, die das er<surplus resp="tr"
				>f</surplus>schütternde „Dies irae“ als entnüchternden Mahnru<supplied resp="tr"
					>f</supplied> der realen Weltbewegung mit aller Macht entgegen schleudern! —
				—</p>
			<p>Die Komposition dieses Requiem hat nach ihren Aufführungen verschiedene
				Beurtheilungen erfahren, je nach dem Standpunkte, welchen die Beurtheiler dieses
				jedenfalls epochemachenden Tonwerkes eingenommen hatten.</p>
			<p>Mit Ausnahme einiger wirklich ergreifender Vokalsätze kann jedoch dasselbe aus dem
				Grunde nie Anspruch auf ein kirchliches Tonwerk machen, weil es ausgestattet mit
				allen denkbaren musikalischen Effekten unserer modernen Instrumentation und dem
				ganzen, der großen heroischen Oper angehörigen orchestralen Apparate, jener
				einfachen und doch erhabenen Würde entbehrt, welche die Grundbedingung eines
				kirchlichen Tonwerkes ist.*) Von diesem Gesichtspunkte mag der <persName
					key="breslaur.emil">Berliner Referent</persName> über die <rs
					key="berlin.1876" type="event">Aufführung des <persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdi’schen</persName>
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> im <placeName key="berlin.hofoper"
						>dortigen Opernhause</placeName></rs> nicht so ganz Unrecht haben, welcher
				behauptet: es mache den Eindruck einer mater dolorosa im Schleppkleide mit Chignon
				und Panzertaille!<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref
						target="bfb_1876-04-19_berlin.xml" type="text">Berliner Fremdenblatt, 19.
						April 1876</ref>.</note> — Bezeichnend für das Tonwerk ist jedenfalls, daß
				es sich aus der Kirche in den Konzertsaal begab, wohin es seiner Konzeption und
				Anlage nach auch gehört.</p>
			<p>Von diesem Standpunkte aus kann auch dasselbe eine richtige Beurtheilung finden, das
				in seiner Originalität und in der, mit den blendendsten Tonfarben ausgestatteten
				Totalwirkung einen mächtigen und erschütternden Eindruck auf den Zuhörer macht. —
				Den mehrerseits angestellten Vergleich mit dem <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’schen</persName>
				<title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title> halten wir aus dem Grunde nicht für
				passend, weil <persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> der
				reflektirende Deutsche, und <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, der
				heißblütige, fantasiereiche Italiener, in der Eigenthümlichkeit ihrer künstlerischen
				Individualität nicht vergleichbar, ihre Tonwerke aber sowohl, was die Struktur als
				ihre Entstehungsmomente anbelangt, ganz verschieden sind; beide aber haben die volle
				Berechtigung, als in ihrer Art einzig dastehende Kunstwerke angesehen zu werden.
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> erscheint uns in dieser seiner
				neuesten Komposition, in welcher ihm das Fresko-Gemälde des <persName
					key="buonarroti.michelangelo">Michel Angelo</persName> in der <placeName
					key="rom.sixtinische-kapelle">sixtinischen Kapelle</placeName>, das letzte
				Gericht vorstellend, vorgeschwebt haben mag, <supplied resp="tr">als</supplied> ein
				Vermittler zwischen der sogenannten modernen Musikrichtung und der älteren
				klassischen Schule, weil er über die Fortschritte der Instrumentation die
				Hauptbedingung musikalischen Effektes — Melodie — nicht vergaß, daher auch jene
				Stellen, wo er mit dem kräftigen Pinsel eines <persName
					key="buonarroti.michelangelo">Michel Angelo</persName> die Schrecknisse des
				allgemeinen Auferstehungstages malt, doch wieder in den melodischen Fluß
				zurückkehrt, der das Tonwerk verklärend umgibt, und <supplied resp="tr"
					>ihn</supplied> in seiner Eigenthümlichkeit zu einem nationalen des „<persName
					key="alighieri.dante">Dante</persName>“ macht. — Wir sind der Ansicht, daß aus
				diesem Grunde das Tonwerk sich einen bleibenden Platz in der Musikgeschichte
				gesichert haben wird.</p>
			<p>Was die Aufführung desselben anbelangt, so war sie nach den zahlreich vorausgehenden
				Proben, die der artistische Direktor Dr. <persName key="bach.otto">Bach</persName>
				mit Ausdauer und voller Energie leitete, im Ganzen eine, der Bedeutung des Wortes
				vollständig entsprechende. Das durch die tüchtige Regimentskapelle verstärkte
				Orchester leistete Vorzügliches, und wenn wur auch eine stärkere Besetzung der
				Streichinstrumente gewünscht hätte, so war dieselbe eben nicht möglich! — Die
				Chorstellen klangen voll und imposant; man erkannte aus den präzisen Einsätzen und
				aus der richtigen Nuancirung, daß die Mitwirkenden von lobenswerthem Eifer beseelt
				waren, und den Ernst ihrer Kunstaufgabe erkannten, die sie zur vollsten Befriedigung
				lösten. Der lebhafte Beifall, der jeder Chorstelle folgte, war daher ein
				wohlverdienter. Dem Soloquartett ist in dem Tonwerke der schwierigste Theil, sowohl
				in stimmlicher als rhyt<supplied resp="tr">h</supplied>mischer Beziehung zugedacht,
				und es gehört sicher das eifrigste Studium dazu, den Anforderungen gerecht zu
				werden, welche der Komponist an die Solisten stellt.</p>
			<p>Gräfin <persName key="gatterburg.hedwig" role="soloist.mezzo">Hedwig
					Gatterburg</persName> (Mezzo-Sopran) brachte ihre schwierige aber dankbare
				Partie mit einer Wärme und Verständniß-Innigkeit zur Geltung, wie wir solche wohl
				bei allen Gesangsvorträgen dieser reichbegabten <pb break="yes" n="3" type="regular"
				/>Künstlerin gewohnt sind, die sich aber in den Solo-Vorträgen des Requiem wieder
				auf die glänzendste Weise manifestirt haben. Daß denselben rauschender Beifall
				folgte, ist wohl selbstverständlich.</p>
			<p>Fräul. <persName key="voigt.gabriele" role="soloist.soprano">Voigt</persName>
				erfaßte mit voller Würde und Hingebung ihren Part. Die Leichtigkeit und Reinheit,
				mit welcher sich ihre klangvolle Stimme auch in den höchsten Chorden bewegte, was
				von magischer Wirkung, und wußte die richtige Stimmung zu erfassen, die der Ernst
				einer solcher Komposition als Grundbedingung voraussetzt. Reichlicher Beifall lohnte
				die vorzügliche Gesangsleistung.</p>
			<p>Herr <persName key="huber.franz" role="soloist.tenor">Huber</persName> (Tenor) sang
				recht verdienstlich und korrekt, und ärntete verdienten Beifall.</p>
			<p>In Herrn <persName key="schuegraf.eduard" role="soloist.basso">Schuegraf</persName>
				(Baß) lernten wir einen Sänger kennen, der mit einer klangvollen Baritonstimme einen
				ruhigen verständnißvollen Vortrag verbindet, und bei vollständiger Entfaltung seiner
				reichen Stimmmittel einer schönen Zukunft kunstvollen Wirkens zweifellos entgegen
				geht. Wenn wir auch die Tonfarbe eines tiefen Baßes in dem vorstehenden Parte
				vermißten, so ist eben zu beachten, daß Herr <persName key="schuegraf.eduard"
					role="soloist.basso">Schuegraf</persName> Bariton ist, und wir würden uns
				freuen, diesen begabten Sänger einmal in einer seinem Stimmcharakter entsprechenden
				Partie zu hören. Seine Gesangsvorträge sowohl in den Solo- als Quartettsätzen fanden
				reichlichen Beifall.</p>
			<p>Schließlich müssen wir der ausgezeichneten Direktion des artistischen Direktors Dr.
					<persName key="bach.otto">Otto Bach</persName> erwähnen, der auf’s Neue durch
				die gelungene Vorführung dieses großen Tonwerkes den Beweis seiner vorzüglichen
				Begabung als Dirigent geliefert hat, und wir können nur unsere Freude darüber
				ausdrücken, daß von schönen Damenhänden ihm der wohlverdiente Lorbeerkranz zu Theil
				wurde, der ihm, wie der stürmische Applaus, der beredteste Beweis sein möge, daß
				wahrhaft künstlerisches Streben volle Anerkennung findet, und ihm wie dem
				Kunstinstitute zur Ehre gereicht, an welcher auch alle Mitwirkenden partizipiren,
				die in selbstloser Weise sich der anstrengenden Aufgabe unterzogen haben. Die
				Abhaltung eines derartigen Musikfestes, welches so allgemeine Theilnahme fand, ist
				aber eine musikalische That, der Einzeichnung in die Annalen unserer musikliebenden
				Stadt werth, für das Institut selbst aber mag es ein erfreulicher Moment sein, auf
				ein erfolgreiches Wirken zurückblicken zu können.</p>
			<p>(<rs key="salzburg.1876.2" type="event">Eine zweite und letzte Aufführung des <title
						key="verdi.requiem" type="mus">Requiems</title> findet als Vereins-Concert nächsten
						<date when-iso="1876-04-30">Sonntag Nachmittags 4 Uhr</date> statt.</rs>
				Herr Oberst <persName key="latterer.josef">v. Latterer</persName> hat auch für
				diese Wiederholung die unentgeltliche Mitwirkung der Regimentskapelle gestattet. Wir
				erfahren, daß das Reinerträgniß der Aufführung ein sehr namhaftes ist.)</p>
			<p rend="smaller">*) Mit dieser Ansicht unseres geschätzten Herrn Mitarbeiters können
				wir uns nicht einverstanden erklären.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
