<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tagesbote aus Mähren und Schlesien, Brünn, 14. Januar 1876</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/tms_1876-01-14_chronik.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="tagesbote-aus-maehren-und-schlesien" role="publisher"/>
					<placeName key="bruenn"/>
					<date when-custom="fri" when-iso="1876-01-14"/>
					<biblScope unit="issue">10</biblScope>
					<biblScope unit="volume">26</biblScope>
					<series>tms</series>
					<biblScope unit="page">2</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="bruenn"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Nachmeldung</term>
					<term type="corpusGroup">Aufführungsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb n="2"/>
			<head rend="larger">Bunte Chronik.</head>
			<cb break="null" n="2b" type="skipped"/>
			<p>Ist aber der Gesang eines „<hi rend="widespace">Requiem</hi>“ immer ein solcher, der
					<hi rend="widespace">Friede</hi> und Versöhnung wirkt? Ach, wir haben in den
				letzten Tagen gerade das Gegentheil erfahren! <hi rend="widespace"><persName
						key="verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName></hi>, der letzte Musiker
				Italiens, hat für <persName key="manzoni.alessandro">Alessandro
					Manzoni</persName><supplied resp="tr">,</supplied> seinen letzten Dichter, eine
					<title key="verdi.requiem" type="mus">Todtenmesse</title> geschrieben — freilich, wenn wir
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> den letzten „Komponisten“
				nennen, nehmen wir das Wort nur so, wie man <persName key="maximilian-i.habsburg"
					>Max <hi rend="antiqua">I.</hi></persName> den „letzten“ Ritter nennt — es gab
				schon lange keine Ritter mehr, als <persName key="theuerdank">Theuerdank</persName>
				den „Weckauf“ und „Purlepaus“<note resp="tr" type="glossaryLink">Weckauf und
					Purlepaus: Namen zweier Kanonengeschütze, die <persName
						key="maximilian-i.habsburg">Maximilian I.</persName> während der Belagerung
					der Festung Kufstein zum Einsatz brachte.</note> donnern ließ! Indessen fand
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Werk allenthalben Beifall,
				und es war ein recht zeitgemäßer Gedanke, dasselbe auch in <rs key="bruenn.1876"
					type="event"><placeName key="bruenn">Brünn</placeName></rs> vorzuführen, wo
				eben eine so allgemeine funebre Stimmung herrscht <cb break="yes" n="2c"
					type="regular"/>und <hi rend="antiqua">Dies irae</hi>, <hi rend="antiqua">dies
					illa</hi>, der die Zollverträge brachte,<note resp="tr" type="commentary"
					>Hintergrund ist der »Gründerkrach« von 1873, der die Einführung von
					Schutzzöllen nach sich zog. »Dies irae« ist eine Anspielung auf den 9. Mai 1873,
					an dem 120 Unternehmen Insolvenz anmeldeten (»Schwarzer Freitag«).</note> immer
				noch verwünscht wird. Jene geniale <persName cert="high"
					key="gompertz-bettelheim.karoline-von">Künstlerin</persName>, welche
				alljährlich — wenn die Schwalben lange fortgegangen und die Lerchen noch nicht
				gekommen sind — durch ihren herrlichen Gesang in die Herzen der Hörer Entzücken und
				in die Kassen unserer Armenhäuser Geld strömen läßt, stellte sich an die Spitze des
				wohlthätigen Unternehmens, und ein „engeres Komite“ entwickelte jene
				Vielgeschäftigkeit, durch welche immer die Inszenirung eines größern künstlerischen
				Ganzen bedingt ist. Wenn Komites überhaupt vom Brote leben, so könnte man sagen, daß
				sie sich ihr Brod sauer verdienten — über die Erlebnisse und Leiden des
				Requiem-Komites aber werden Dinge berichtet, die „Menschen schaudern, Felsen weinen
				machen könnten!“<note resp="tr" type="literatureLink">Anspielung auf die <persName
						key="orpheus"
					>Orpheus</persName>-Sage.<!--*REFERENZ genaue Stelle in der Orpheus-Sage?--></note></p>
			<p>Sind doch die Herren Musiker allenthalben ein reizbarer und aufbegehrlicher
				Menschenstamm — dazu kommt noch in neuester Zeit das hinreißende Beispiel ihres
				Großmeisters <persName key="wagner.richard">Rich. <hi rend="widespace"
					>Wagner</hi></persName>, und für unsere Stadt insbesondere das Vorbild der <hi
					rend="widespace">strikenden Weber</hi>. — Der Zwiespalt im Damenchor in
					de<supplied resp="tr">r</supplied> brennenden Kleiderfrage, ob „Weiß“ oder
				„Schwarz“, ward durch ein Kompromiß glücklich beseitigt, als eine fürchterliche
				Emeute im gesammten Orchester ausbrach, mit in Aussicht gestellten Vokal- und
				Instrumental-Strikes, so daß sich das Komite nur durch weitgehende Konzessionen am
				Ruder behaupten konnte. „Doch mit den Solisten-Mächten ist kein ew’ger Bund zu
					flechten“<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. Friedrich Schiller, Lied von
					der Glocke: »Doch mit des Geschickes Mächten / ist kein ew’ger Bund zu flechten,
					/ und das Unglück schreitet schnell.«</note> — und mit Tenoren kämpfen Götter
				selbst vergebens. Wirklich fand sich zwei Tage vor der zweiten Produktion ein edles
				Sängerpaar, welches erklärte, nicht weiter mitthun zu wollen, wenn nicht ihren
				Stimmen früher das „nöthige Metall“ gegeben und „ihre Noten“ durch „<hi
					rend="widespace">Noten</hi>“ gehoben würden. Was blieb dem Komite unter solchen
				Umständen übrig? Nichts, als dem Wunsche, daß einmal das Publikum solchen
				„strikenden Künstlern“ gegenüber auch „Strike mit seiner Hände Arbeit“ machen
				möchte, und der Trost, daß es in der ganzen Affaire einen noch geplagteren Mann gab,
				nämlich den Musik-Direktor <hi rend="widespace"><persName key="kitzler.otto"
						>Kitzler</persName></hi>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
