<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tagesbote aus Mähren und Schlesien, Brünn, 4. Januar 1876</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/tms_1876-01-04_kritik.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#tagesbote-aus-maehren-und-schlesien" role="publisher"/>
					<placeName ref="#bruenn"/>
					<date when-custom="tue" when-iso="1876-01-04"/>
					<biblScope unit="issue">2</biblScope>
					<biblScope unit="volume">26</biblScope>
					<series>tms</series>
					<biblScope unit="page">3–4</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#bruenn"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger">Konzert.</head>
			<p><rs ref="#bruenn.1876.1" type="event"><persName ref="#verdi.giuseppe"
						>Verdi’s</persName> „<hi rend="widespace">Requiem</hi>“ gelangte
						<date>Sonntag am 2. Jänner</date> im <placeName
						ref="#bruenn.redouta-theater">Redoutensaale</placeName> zur ersten
					Aufführung.</rs> Der Erfolg war ein glänzender in jeder Beziehung, was bei dem
				sorgfältigen Studium und der Mitwirkung so vorzüglicher Kräfte zu erwarten war.</p>
			<p>Wir haben der „<title ref="#verdi.requiem">Todtenmesse</title>“ bereits eine
				ausführliche Besprechung gewidmet und es bleibt uns nach dem Anhören des Werkes
				wenig mehr zu sagen übrig. Nur fanden wir unsere Ansicht, daß der Italiener
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> sein Naturell nicht verläugnet
				hat, noch schärfer bestätigt, als wir es gegen den Ausspruch vieler kritischer
				Stimmen schon nach dem Studium der Partitur behaupteten.</p>
			<p>Am Auffallendsten ist jedenfalls das Bemühen des Komponisten, den kirchlichen Styl im
				ersten Satze: <hi rend="antiqua">„Kyrie“,</hi>zu treffen, und eben so im <hi
					rend="antiqua">„Libera me“</hi> den letzten Satz zu schließen. Der Anfang,
				besonders im zartesten Piano, mit gedämpftem Streichquartette, ist von zauberhafter
				Wirkung. Eben so tritt der fugirte Theil mit dem präzisen, scharfen Einsetzen <pb
					break="yes" n="4" type="regular"/>der Stimmen plastisch hervor. Diesen Sätzen
				schließt sich das <hi rend="antiqua">Laycrymosa</hi> und das <hi rend="antiqua"
					>Agnus Dei</hi> an. Das muß man <hi rend="widespace">Verdi</hi> wie allen
				Italienern zugestehen, sie verstehen es, wie man menschliche Stimmen verwendet. Die
					<hi rend="antiqua">Cantilene</hi> im <hi rend="antiqua">Lacrymosa</hi> ist
				meisterhaft aufgebaut, und, was die Hauptsache ist, nicht durch das Orchester
				gedeckt. Im <hi rend="antiqua">Agnus Dei</hi> hat Verdi die Wirkung der
				Unisonostellen unstreitig Meyerbeer nachgeahmt. Wir konnten die Erinnerung an das
					<hi rend="antiqua">Entrée</hi> zum 5. Akte der „Afrikanerin“, (sogar die <hi
					rend="antiqua">C dur-</hi>Tonart ist beibehalten), nicht los werden.</p>
			<p>Mehr Wirkung hatten wir von der Doppel-Fuge im <hi rend="antiqua">Sanctus</hi>
				erwartet, sie macht beim Lesen einen viel größeren Eindruck als beim Anhören. Bei
				einer Fuge kommt dem Musiker freilich immer Bach und Händel in’s Gedächtniß — und
				wer kann es wagen, in dieser Richtung mit den großen Meistern zu konkurriren.</p>
			<p>Im <hi rend="antiqua">„Dies irae“,</hi> der effektvollsten Nummer des Werkes, ist
				Verdi in seinem Elemente; hier arbeitet er mit Trompeten, Posaunen und der <hi
					rend="antiqua">„Gran cassa!“</hi> —</p>
			<p>Fassen wir den ganzen Eindruck zusammen, so müssen wir gestehen, daß das Requiem, ein
				hervorragendes musikalisches Werk, die vollste Beachtung verdient, daß wir der
				Aufführung mit dem größten Interesse gefolgt sind — und nur wünschen können, daß das
				kunstsinnige Publikum die zweite Aufführung nicht versäumen möge.</p>
			<p>Herr Musik-Direktor <hi rend="widespace"><persName ref="#kitzler.otto"
						>Kitzler</persName></hi> hat sich um den glänzenden Erfolg des Werkes
				besonders verdient gemacht. Ihm gebührt ein großer Theil der Anerkennung, mit
				welcher wir nie zurückhalten, wo es gilt, Verdienste hervorzuheben. Herr <persName
					ref="#kitzler.otto">Kitzler</persName> wurde wiederholt gerufen; es zeigte sich,
				daß das Publikum auch unserer Ansicht war.</p>
			<p>Von den Solosängern ragte Frau <hi rend="widespace"><persName
						ref="#gompertz-bettelheim.karoline-von">Gomperz-Bettelheim</persName></hi>
				hervor. Wir haben der geehrten Künstlerin schon so viele Genüsse zu verdanken, daß
				wir beinahe um Worte des Lobes verlegen werden. Die Macht ihres wunderbaren Organs,
				der echt künstlerisch weihevolle Vortrag übte seinen Zauber, besonders im <hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">Lacrymosa</title></hi>
				und <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi> aus.
				Letztere Nummer wurde auf stürmisches Verlangen wiederholt.</p>
			<p>Mit voller Anerkennung nennen wir Fräul. <hi rend="widespace"><persName
						ref="#will.julie">Will</persName></hi>, welche den schwierigen,
				anstrengenden Sopranpart vollkommen bewältigte und im Vortrage einen gefühlvollen
				Ausdruck entwickelte.</p>
			<p>Auch die Herren <hi rend="widespace"><persName ref="#curiel.xxx"
					>Curiel</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName
						ref="#krejci.friedrich">Krejczy</persName></hi> haben Recht auf
				ungeschmälertes Lob. Sie sangen mit Verständniß und feiner
				<sic>Nuanzirung</sic>.</p>
			<p>Es bleibt uns nun noch übrig, des Chores unseres Musik- und Männergesang-Vereins,
				welcher mit voller Hingebung mitwirkte, mit warmen Worten zu gedenken — und auch das
				Orchester nicht zu vergessen.</p>
			<p>Der <placeName ref="#bruenn.redouta-theater">Redoutensaal</placeName> war ganz
				gefüllt, sohin auch der materielle Erfolg — für Wohlthätigkeitszwecke bestimmt —
				vollkommen erzielt.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
