<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tagesbote aus Mähren und Schlesien, Brünn, 30. Dezember 1875</title>
				<author>
					<persName key="akronym.cw"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="tagesbote-aus-maehren-und-schlesien" role="publisher"/>
					<placeName key="bruenn"/>
					<date when-custom="thu" when-iso="1875-12-30"/>
					<biblScope unit="issue">298</biblScope>
					<biblScope unit="volume">25</biblScope>
					<series>tms</series>
					<biblScope unit="page">[2]</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="bruenn"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb n="2"/>
			<head rend="larger">Das <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> von
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>.</head>
			<p><hi rend="antiqua"><persName key="akronym.cw">C. W.</persName></hi>
				<hi rend="bold"><placeName key="bruenn">Brünn</placeName>,</hi>
				<date when-iso="1875-12-29">29. Dezember</date>. „Zum ersten Jahrestag des Todes
					<persName key="manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni’s</persName>
				<date when-iso="1874-05-22">22. Mai 1874</date>, <title key="verdi.requiem"
					type="mus">Requiem</title>, komponirt von <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> für vier Solostimmen und Chor,“ — so lautet die Ueberschrift
				in der Partitur dieses Werkes, welches <rs key="bruenn.1876.1" type="event">dem
					Publikum <placeName key="bruenn">Brünns</placeName> am <date
						when-iso="1876-01-02">zweiten Jänner 1876</date> zum erstenmale
					vorgeführt</rs> werden soll.</p>
			<p><persName key="manzoni.alessandro">Alessandro Graf Manzoni</persName>, einer der
				neueren italienischen Dichter, geboren <date when-iso="1784">1784</date> in
					<placeName key="mailand">Mailand</placeName> und gestorben am <date
					when-iso="1873-05-22">22. Mai 1873</date> hat sich durch seine lyrischen und
				dramatischen Werke, mehr aber durch seinen Roman <hi rend="antiqua">„I promessi
					sposi storia milanese del secola XVII“</hi>, der auch in <placeName
					key="deutschland">Deutschland</placeName> bekannt geworden ist, eine
				hervorragende Stellung in der Kunstwelt erworben. <placeName key="italien"
					>Italien</placeName> feierte das Gedächtniß des Verstorbenen und <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> setzte ihm ein musikalisches Denkmal.</p>
			<p>Als vor mehr als einem Jahre Zeitungsnotizen meldeten, <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> versuche sich mit der kirchlichen Musik und komponire eine
				Missa pro defunctis, eine Todtenmesse, da schüttelten manche Musiker ungläubig das
				Haupt. Wie, der Komponist des <title key="verdi.nabucco" type="mus">Nabukko</title>,
					<title key="verdi.ernani" type="mus">Ernani</title>, <title
					key="verdi.rigoletto" type="mus">Rigoletto</title>, der <title
					key="verdi.la-traviata" type="mus">Traviata</title> und des <title
					key="verdi.il-trovatore" type="mus">Trubadour</title> wage es auf einem
				musikalischen Gebiete, welches die größten deutschen Meister als ihre Domäne
				besaßen? Er hatte es gewagt und mit einem unbestrittenen Erfolge, gleich jenem,
				welchen er mit seiner Oper <title key="verdi.aida" type="mus">Aida</title> errungen.
				Und als wollte er den strengen Theoretikern ein Schnippchen schlagen, brachte er
				gleich im ersten Satze <title key="verdi.requiem.1" type="mus">Requiem und
					Kyrie</title> — <hi rend="antiqua">„<title key="verdi.requiem.1"
						n="te-decet-hymnus" type="mus">Te decet hymnus</title>“</hi> einen fugirten
				Satz, im <title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title> aber sogar eine
				achtstimmige Doppelfuge. Daß <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> seine
				Studien an den Werken der klassischen Meister seiner Nation und an jenen der
				deutschen gemacht, darüber läßt sich nicht zweifeln. Der Einfluß der deutschen Musik
				zeigte sich schon auffallend in seiner Oper <title key="verdi.aida" type="mus"
					>Aida</title> und diese Thatsache erinnert uns an den beinahe gleichen
				Entwicklungsgang <persName key="rossini.gioachino">Rossini’s</persName>, welcher in
				seinem „<title key="rossini.guillaume-tell" type="mus">Tell</title>“ beinahe ganz
				neue Bahnen betrat und im <hi rend="antiqua">„<title key="rossini.stabat-mater"
						type="mus">Stabat Mater</title>,“</hi> welches vor mehreren Jahren im
					<placeName key="bruenn.redouta-theater">Redoutensaale</placeName> zur Aufführung
				gelangte, auch auf das kirchliche Gebiet, freilich ohne Glück, streifte.</p>
			<cb break="yes" n="2b" type="regular"/>
			<p>Sowie aber <persName key="rossini.gioachino">Rossini</persName> den Italiener nicht
				verläugnen konnte, so kann es auch <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				in seinem <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> nicht. Der bekannte
				Ausspruch des römischen Dichters <hi rend="antiqua">„Naturam expellas furca, tamen
					usque recurret,“</hi><note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName
						key="horaz">Horaz</persName>, Epistularum, Liber Primus, X, 24; z. B. <ref
						target="https://archive.org/stream/operahor02horauoft#page/236/mode/1up"
						type="text">Keller/Holder (Leipzig 1864), S. 236</ref>. – »Auch wenn du die
					Natur gewaltsam austreibst, kehrt sie doch zurück.«</note> welchen wir in
				Beziehung auf <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> mit: „Der Italiener
				kann seine Natur nicht verläugnen,“ frei übersetzen möchten, wurde zur Wahrheit und
				alle Behauptungen, welche in manchen Urtheilen geschaffen, sind darum nicht richtig,
				weil sie unmittelbar nach dem bloßen Hören ohne tieferen Eingehen geschöpft
				wurden.</p>
			<p>Der nationale Charakter tritt in der Melodienführung, in dem intensiven Ausdruck,
				welcher in den vokalen Theil gelegt ist, in der vollen Harmonie des Orchesters
				hervor. Das ist keine Todtenmesse, wie sie von unsern deutschen Meistern geschaffen
				wurden. Aber gerade dieses südliche Kolorit gibt dem <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdischen</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> einen eigenthümlichen Reiz,
				welcher dadurch erhöht wird, daß der Komponist einen oft meisterhaften polyphonen
				Satz zur Anwendung bringt, der bei ihm allerdings als originell gelten mag.</p>
			<p>Die steifen Theoretiker freilich, welche den Kontrapunk nach den logischen
				Grundregeln Mephistos „Da wird der Geist wohl dessirt, in spanische Stiefel
					eingeschnürt“<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName
						key="goethe.johann-wolfgang-von">Goethe</persName>, Faust I, Studierzimmer;
					z.B. nach: <ref
						target="https://archive.org/stream/faust04unkngoog#page/n78/mode/1up"
						type="text">Stuttgart 1863, S. 70</ref>.</note> — lehren wollen, werden über
				manche Freiheiten, die sich <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> erlaubt,
				stolpern, aber der Maestro kümmert sich wenig um Schulweisheit, wo er sein Genie
				sprechen läßt.</p>
			<p>Man hat die „<title key="verdi.requiem" type="mus">Todtenmesse</title>“ meist nur in
				Konzertsälen zur Aufführung gebracht, wer aber glauben wollte, sie passe nicht auch
				in die Kirche, der täuscht sich gewaltig. Das Werk duftet gerade nicht nach
				Weihrauch, aber es hat in vielen seinen Theilen einen kirchlichen Zug, es ergreift,
				es erhebt. Wir machen auf das „<hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare Hostias</title></hi>“
				und besonders „<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus</title>“ aufmerksam. In
				letzterem beginnen Sopran und Mezzosopran die Melodie (in Oktaven)<supplied
					resp="tr">,</supplied> werden später von sanften Flöten begleitet und vom Chor
				gleichsam eingerahmt. Der Effekt dieses Tonstückes ist wunderbar.</p>
			<p>Von ergreifender Wirkung ist das <hi rend="antiqua"><title
						key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrymosa</title></hi>
				(Mezzosopransolo), welches hier von Frau <hi rend="widespace"><persName
						key="gompertz-bettelheim.karoline-von">Gomperz-Bettelheim</persName></hi>
				<cb break="yes" n="2c" type="regular"/>gesungen werden wird. Der Satz bewegt sich in
				der düsteren <hi rend="antiqua">b-moll</hi> Tonart im <hi rend="antiqua">Largo con
					molta espressione</hi> und ist auch insoferne bemerkenswerth als der Singstimme
				schluchzende Akzente zugehteilt sind.</p>
			<p>Im „<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.2" type="mus">dies
				irae</title></hi>“ soll der Weltuntergang, der Tag des Gerichtes geschildert werden
				und <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat auch stark <hi
					rend="antiqua">al fresco</hi> gemalt. Von großem Effekte sind die mit Macht
				ertönenden Posaunen, eine Idee, welche zwar nicht neu, aber glücklich verwerthet
				ist. Im <title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title> ist gleich Anfangs
				die Blechharmonie dominirent, aber dies dürfte nach unserem Empfinden die schwächste
				Partie des Werkes sein. Gott den Herrn so stark in „Trompeten“ zu loben, ist gar zu
				— militärisch.</p>
			<p>Nach dem „<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.7" n="requiem-aeternam"
						type="mus">Requiem aeternam dona eis Domine</title></hi>“, mit welchem die
				Todtenmessen schließen, läßt <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> nach
				„langer Pause“ noch einen Satz „<hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem.7"
						n="libera-me.fuga" type="mus">Libera me Domine, de morte
					aeterna</title></hi>,“ Befreie mich Herr vom ewigen Tode, folgen, welcher nach
				einem kurzen Rezitative in ein <hi rend="antiqua">Allegro risoluto</hi> übergeht,
				welches theilweise fugirt gehalten, das ganze Werk in würdiger und erhebender Weise
				zum Abschlusse bringt.</p>
			<p>Wir haben in Kürze die Aufmerksamkeit unseres kunstfreundlichen Publikums auf ein
				Werk gelenkt, welches mit Recht zu den bedeutendsten musikalischen Schöpfungen der
				Neuzeit gehört und überall, wo es gehört wurde, die glänzendste Aufnahme gefunden
				hat. Gewährt es schon hohes Interesse, den allbekannten volksthümlich gewordenen
				Komponisten auf einem ganz neuen Gebiete zu begegnen, so ist es noch mehr die edle
				würdige Haltung des ganzen Werkes, welches bei großem Melodienreichthum, glänzender
				Instrumentation eine weihevolle Stimmung hervorbringt.</p>
			<p>Das Konzert, in welchem uns das „<title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Manzoni-Requiem</title>“ unter Mitwirkung der Frau <hi rend="widespace"
						><persName key="gompertz-bettelheim.karoline-von"
						>Gomperz-Bettelheim</persName></hi>, der Mitglieder des Musikvereines und
				der besten Kräfte unserer Oper, Fräulein <hi rend="widespace"><persName
						key="will.julie">Will</persName></hi>, der Herren <hi rend="widespace"
						><persName key="curiel.xxx">Curiel</persName></hi> und <hi rend="widespace"
						><persName key="krejci.friedrich">Krejczy</persName></hi>, vorgeführt wird,
				bildet den Höhepunkt unserer diesjährigen musikalischen Saison und wir können mit
				Sicherheit einem hohen Genuße entgegensehen.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
