<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tagesbote aus Mähren und Schlesien, Brünn, 1. Januar 1876</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/tms_1876-01-01_meldungen.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#tagesbote-aus-maehren-und-schlesien" role="publisher"/>
					<placeName ref="#bruenn"/>
					<date when-custom="sat" when-iso="1876-01-01"/>
					<biblScope unit="issue">1</biblScope>
					<biblScope unit="volume">26</biblScope>
					<series>tms</series>
					<biblScope unit="page">[3]</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#bruenn"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Notiz</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<p><g n="25A1" type="WHITE_SQUARE">□</g> (<persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>.) Die jetzt — nach dem gestern zum
				ersten Male Soli, Chor und Orchester zusammenwirkten — stattfindenden Proben nehmen
				die volle Thätigkeit der betheiligten Künstler, sowie des Dirigenten Herrn <persName
					ref="#kitzler.otto">O. <hi rend="widespace">Kitzler</hi></persName> in Anspruch.
				Nach Allem, was darüber verlautet, soll die Wirkung eine echt poetische,
				tiefergreifende sein, uns namentlich staunen selbst die strengen Fachmusiker über
				die Intensität, mit welcher es hier dem italienischen Maestro gelungen ist, graziöse
				Führung der Melodie mit polyfonisch exakter Stylisirung zu vereinigen. Das Komite
				ist übrigens bestrebt, die <rs ref="#bruenn.1876" type="event">Aufführung</rs> des
				großen Tonwerkes zu einem möglichst ungestörten und weihevollen zu gestalten, und
				wir machen das Publikum hier darauf aufmerksam, daß mit Beginn des <title
					ref="#verdi.requiem">Requiems</title> der <placeName
					ref="#bruenn.redouta-theater">Redoutensaal</placeName> abgeschlossen und nur in
				den Zwischenpausen der einzelnen Nummern jeweilig geöffnet wird.</p>
			<p><persName ref="#akronym.z">-z</persName> (Der Komponist des <title
					ref="#verdi.requiem">Manzoni-Requiems</title>,) <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Josef Verdi</persName>, hat sein sechzigstes Lebensjahr überschritten, denn er
				wurde am <date when-iso="1814-10-09">9. Oktober 1814</date> zu <placeName
					ref="#roncole">Roncole</placeName>, einem Dorfe im Herzogthume <placeName
					ref="#parma">Parma</placeName>, geboren. In seinem 25. Lebensjahre trat er
				zuerstmit einer Oper vor das Publikum, es war dies <hi rend="antiqua">„<title
						ref="#verdi.oberto">Oberto di San Bonifacio</title>“</hi>, welche aber keine
				besonders beifällige Aufnahme fand. Nun schuf er rastlos und es dürften von ihm
				beiläufig zwanzig Opern erschienen sein, von welchen jedoch viele die Grenzen seiner
				Heimat nicht überschritten haben. Am <placeName ref="#bruenn.stadttheater">Brünner
					Theater</placeName> wurden unseres Wissens <title ref="#verdi.nabucco"
					>Nabukkodonosor</title>, <title ref="#verdi.ernani">Ernani</title>, <title
					ref="#verdi.i-due-foscari">die beiden Foskari</title>, <title
					ref="#verdi.macbeth">Macbeth</title>, <title ref="#verdi.rigoletto"
					>Rigoletto</title>, <title ref="#verdi.il-trovatore">Troubadour</title>, <title
					ref="#verdi.la-traviata">Traviata</title> und <title
					ref="#verdi.un-ballo-in-maschera">Der Maskenball</title> aufgeführt. Welchen
				Erfolg seinerzeit <title ref="#verdi.ernani">Ernani</title>, <title
					ref="#verdi.rigoletto">Rigoletto</title> und <title ref="#verdi.il-trovatore"
					>Troubadour</title> errungen haben, dürfte den Theaterfreunden noch in
				Erinnerung sein. Der <title ref="#verdi.il-trovatore">Troubadour</title> besonders
				erhält sich noch immer in der Gunst des Publikums und beinahe jeder Tenor, der in
					<placeName ref="#bruenn">Brünn</placeName> debutirte, hat den <title
					ref="#verdi.il-trovatore.manrico">Manriko</title> zu einer Antrittsrolle
				gewählt. Nun wird unter unser Publikum den beliebten Komponisten auf ganz neuem
				musikalischen Gebiete, der Kirchenmusik, in seinem berühmt gewordenen <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> kennen lernen.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
