<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Die Tonkunst, Berlin, 14. Oktober 1876</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/tonkunst_1876-10-14_ppppp.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#tonkunst" role="publisher"/>
					<placeName ref="#berlin"/>
					<date when-iso="1876-10-14"/>
					<biblScope unit="issue">38</biblScope>
					<biblScope unit="volume">2</biblScope>
					<series>tonkunst</series>
					<biblScope unit="page">245–246</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation/>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="tonkunst_1876-10-14_245.png"/>-->
	<!--<graphic n="tonkunst_1876-10-14_246.png"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb n="245"/>
			<head rend="larger">Theorie, Aesthetik und Geschichte.</head>
			<head rend="antiqua widespace bold">PPPPP.</head>
			<head rend="smaller">Von <persName ref="#musiol.robert">R. <hi rend="widespace"
						>Musiol</hi></persName>.</head>
			<p><persName ref="#verdi.giuseppe">G. <hi rend="widespace">Verdi</hi></persName> hat uns
				in seiner <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem">„Messa di
					Requiem“</title></hi> so manche, das künstlerische Bewußtsein treffende
				Ueberraschung geboten, daß wir uns auch eine gefallen lassen können, die weniger
				das, sondern mehr unkünstlerisch ist. Es ist das: <hi rend="antiqua widespace"
					>ppppp</hi>. Was will der Componist damit verlangen? Jedenfalls das leiseste <hi
					rend="antiqua">Piano</hi> und wollte er das haben, mußte er Pausen setzen. Waren
				ihm die zu leise, nun, dann hätte im schlimmsten Falle <hi rend="antiqua widespace"
					>ppp</hi> ausgereicht. War es doch schon recht lächerlich, als auch <hi
					rend="widespace"><persName ref="#auber.daniel-francois-esprit"
					>Auber</persName></hi> z. B. in der Ouvertüre zum „<title
					ref="#auber.fra-diavolo">Fra Diavolo</title>“ <hi rend="antiqua widespace"
					>pppp</hi> vorschrieb, was, streng genommen, gar nicht so ausgeführt wird. Nun,
				man ließ es sich gefallen, machte es vielfach nach; war Nichts <hi rend="widespace"
					>in</hi> den Noten, stand doch Etwas <hi rend="widespace">zwischen</hi> ihnen
				und damit man sich keiner Inconsequenz schuldig machte, blühten auch bald <hi
					rend="antiqua widespace">FFF</hi> und <hi rend="antiqua widespace">FFFF</hi>,
				als ob nicht schon ohnedies Mancher das Klavier als „Hackebret“ und seine Kehle als
				Kanonenrohr betrachtet hätte. Wie im Leben, so auch in der Kunst: „Nicht zu viel und
				nich zu wing iss immer ee Ding!“ Wenn z. B. <hi rend="widespace"><persName
						ref="#geisler.paul">Paul Geisler</persName></hi> in seinen „<title
					ref="#geisler.monologe">Monologen</title>“ vielfach weder eine Tempo- noch eine
				dynamische Bezeichnung zu Anfang eines Stückes und durch die längste Dauer desselben
				bringt, so ist das eben so wenig künstlerisch, als wenn man nach jedem Takte auf
				Gott weiß wie viel Zeichen stößt. Wir wollen gerade nicht für <hi rend="antiqua"
					>p</hi> und <hi rend="antiqua">F</hi> allein eine Lanze brechen, und z.B. das mf
				oder mp als sehr wenig, oder auch nichts sagend in Acht und Bann thun, für die
				crescendo und decrescendo vollkommenster Ersatz wäre; wir wollen sogar nicht blos
					<hi rend="antiqua widespace">pp</hi> und <hi rend="antiqua widespace">FF</hi>
				als passend gelten lassen, sondern auch <hi rend="antiqua widespace">ppp</hi> und
					<hi rend="antiqua widespace">FFF</hi> als nothwendig zur Bezeichnung der
				verhaltenen und entfesselten Gefühle erachten: aber <hi rend="antiqua widespace"
					>pppp</hi> oder gar <hi rend="antiqua widespace">ppppp</hi>, das ist zuviel
				leise. Es ist dann keine absolute, sondern nur eine rein relative Bezeichnung, eine
				Spielerei, eine Spiegelfechterei, die nicht blos unkünstlerisch, sondern geradezu
				lächerlich ist und sich wie Schellen an der Narrenkappe ausnimmt, oder, als ob
					<persName ref="#huckebein.hans">Hans Huckebein</persName>, der Unglücksrabe,
				seine Heidelbeer-Compot-Malereien dort versucht hätt<note resp="tr"
					type="literatureLink">Vgl. <persName ref="#busch.wilhelm">Wilhelm
						Busch</persName>, <ref
						target="http://gdz.sub.uni-goettingen.de/dms/load/img/?PID=PPN512543577|LOG_0003&amp;physid=PHYS_0021"
						type="text">Hans Huckebein</ref>: »Nichts Schönres gab's für Tante Lotte /
					Als schwarze Heidelbeerkompotte. / Doch Huckebein verschleudert nur / Die schöne
					Gabe der Natur. / Die Tante naht voll Zorn und Schrecken; / Hans Huckebein
					verläßt das Becken. / Und schnell betritt er, angstbeflügelt, / Die Wäsche,
					welche frisch gebügelt.«</note>. Es ist überhaupt eigen, worauf die Componisten
				manchmal kommen. So verlangt ein Componist einmal einen <hi rend="widespace"
					>ausgehaltenen</hi> Schlußaccord <hi rend="widespace">auf dem Pianoforte</hi>
				<g n="1D192" type="MUSICAL_SYMBOL_CRESCENDO">&lt;</g>
				<g n="1D193" type="MUSICAL_SYMBOL_DECRESCENDO">&gt;</g> ausgeführt Wer <hi
					rend="widespace">das</hi> kann, mag damit glänzen, aber Vielen - vielleicht
				Keinem! - wird es wohl gegeben sein. Wir wollen eine Entschuldigung dafür in der
				Poesie der Vorstellung suchen, die sich nichts um praktische Ausführbarkeit kümmert,
				sondern der künstlerischen Eingebung folgend schreibt wie das Ideal, wie der Drang
				es verlangen. Trotzdem aber muß man bei all der irdischen Entrücktheit nicht
				vergessen, daß man nur mit Tinte und Feder auf Papier schreibt und daß ohne
				Reflexion kein Künstler - mag er einer Richtung angehören, welcher er wolle -
				schaffen kann. Oder sollte doch das gleichsam instinctive Schaffen höheren Werth als
				das reflectirende, das mit <pb break="yes" n="246" type="regular"/>künstlerischem
				Bewußtsein (— „So und nicht anders!“ —)<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl.
					z.B. <ref target="https://books.google.de/books?id=srwpAAAAYAAJ&amp;pg=PA167"
						type="text">Moses Mendelssohn, Jerusalem, Leipzig 1869, S. 167</ref>.</note>
				geschehende Schaffen haben? Muß auch die Hauptsache dem Künstler angeboren sein, die
				künstlerische Erziehung muß doch das Meiste thun. Nehmen wir nur ein Beispiel: <hi
					rend="widespace"><persName ref="#boehner.johann-ludwig">Louis
					Böhner</persName></hi>. Er war gewiß einer der Talentvollsten, vielleicht
				Geniebegabtesten, und was hat er für die Kunst geleistet? Es ist nur wenig, und
				selbst der Ruhm des <title ref="#boehner.ach-wie-ists-moeglich-dann">„Ach wie ist’s
					möglich dann“</title> ist ihm nicht geblieben. Versunken — vergessen, <hi
					rend="widespace">das</hi> ist auch sein Fluch! Oder wie viele jener
				Wunderkinder, auf die man die größten Hoffnungen zu setzen das Recht hatte, haben
				diese realisirt! Die sind zu zählen, welche wirkliche, echte und große Künstler
				wurden. Sie wurden es aber auch nur, weil sie studirten, das Unbewußte sich bewußt
				machten.</p>
			<p>Wir wollen also solche Hyper-Genialitäten und -Feinheiten nicht vertreten; wir
				wollten sogar dagenen protestiren, wenn es nur nützen möchte! Es werden immer
				Componisten ihr Heil in <hi rend="antiqua widespace">FFFFF</hi> und <hi
					rend="antiqua widespace">ppppp</hi> suchen u. dgl., was kaum vorauszusehen ist;
				das es jedenfalls ein unkünstlerisches Gebahren ist, sei hiermit constatirt. Was
				zwecklos ist, bleibt zwecklos, selbst wenn es ein <hi rend="widespace"><persName
						ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> schreibt, und in der Kunst ist
				das Ueberflüssige, Zwecklose verdammlich. Man wolle uns nicht für
				Kleinlichkeitskrämer halten, denn darum ist es uns nicht zu thun, ob ein Componist
				einen Buchstaben mehr oder weniger schreibt, sondern um die Consequenzen, sie sich
				aus solchen anscheinend geringfügigen Sachen ergeben müssen! </p>
		</body>
	</text>
</TEI>
