<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Die Tonkunst, Berlin, 20. Mai 1876</title>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/tonkunst_1876-05-20_berlin.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#tonkunst" role="publisher"/>
					<placeName ref="#berlin"/>
					<date when-iso="1876-05-20"/>
					<biblScope unit="issue">14</biblScope>
					<biblScope unit="volume">1</biblScope>
					<series>tonkunst</series>
					<biblScope unit="page">283–284</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#berlin"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<!--<graphic n="tonkunst_1876-05-20_283.png"/>-->
	<!--<graphic n="tonkunst_1876-05-20_284.png"/>-->
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb n="281"/>
			<head>Musikpflege.</head>
			<pb n="283" type="skipped"/>
			<p><rs ref="#berlin.1876.4" type="event"><hi rend="bold kanzlei"><persName
							ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
						<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title></hi> kam in <placeName
						ref="#berlin">Berlin</placeName> am <date when-iso="1876-05-10"
						>Bußtage</date> zum 4. Male zur Aufführung</rs>, und hat sich also als den
				hiesigen Ansprüchen gewachsen erwiesen. Wie in der Oper <title ref="#verdi.aida"
					>Aïda</title> ist <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> auch hier ein
				Anderer geworden, und das <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> unterscheidet
				sich sehr von <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName>
				<title ref="#rossini.stabat-mater">Stabat mater</title>. Dass <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName> noch eine <title
					ref="#rossini.petite-messe-solennelle">„feierliche Messe”</title> geschrieben,
				die wohl nur deshalb so wenig Aufsehen erregte, weil sie erst nach dem Tode des
				Komponisten zur Aufführung kam, vergisst man dabei. Man wundert sich so viel
				darüber, dass diese heutige italienische Musik nicht mehr so italienisch
				ausgefallen, und doch ist der Zusammenhang nur ein ganz naturgemäßer. „Dieselbe“
				kann die Musik nicht bleiben, denn einen Stillstand giebt es in ihrer Geschichte
				auch nicht, und so kennt auch die heutige italienische Musik nicht mehr jene
				langathmigen, gleichr<supplied resp="tr">h</supplied>ythmischen und gleichmäßigen
					Melodie<surplus resp="tr">e</surplus>n, welche <persName ref="#bellini.vincenzo"
					>Bellini</persName>, <persName ref="#rossini.gioachino">Rossini</persName> und
					<persName ref="#donizetti.gaetano">Donizetti</persName> schrieben. Was den
				eigentlichen Musikgehalt anbetrifft, so ist es ebenso unzulässig nun anzunehmen,
				dass es nur noch eine Musik gäbe in Deutsch- und Welschland, als es jene absolute
				Nichtachtung der früheren italienischen Musik war. Trotz vieler und großer
				Entschuldigungen dafür bleibt es der Kritik und einem <pb break="yes" n="284"
					type="regular"/>großen Theile der deutschen Musiker doch als ein Unrecht
				anzurechnen, dass sie diese mit wahrer Indignation und hochmüthiger Verachtung
				behandelten. Einer der größten Musikkritiker, <persName ref="#heine.heinrich">H. <hi
						rend="widespace">Heine</hi></persName>, kannte diese parteiliche Schwäche
				der deutschen Kritiker auch nicht. Man lese im Salon nach, was er über <persName
					ref="#rossini.gioachino">Rossini’s</persName>
				<title ref="#rossini.stabat-mater">Stabat mater</title> schrieb! <orgName
					ref="#tonkunst">Die Tonkunst</orgName> macht sich auch nicht zum Nachbeter
				irgend welcher Partei, sondern will nur der Wahrheit dienen. Da ist <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Todtenmesse</title> nun doch immer echt italische Musik.
				Die Formen sind plastisch, die melodischen Themen reliefartig hervortretend, die
				Instrumentation tief gesättigt; kurz, die Vorzüge unserer südländischen Nachbarmusik
				zeigen sich im vollsten Lichte. Dagegen muss dem Deutschen stets das Fremdländische
				fühlbar bleiben, und das ist gut so. Da <persName ref="#gounod.charles"
					>Gounod</persName> ebenfalls eine <title
					ref="#gounod.messe-breve-pour-les-morts">Messe</title> zur Aufführung brachte,
				so liegt ein Vergleich nahe. Ein solcher soll den Lesern auch gebracht werden, und
				wird deshalb heute auf ein näheres Eingehen verzichtet. Gesagt sei nur, dass eine
				große Anzahl von höchst originellen und schönen Zügen das widerwillige Publikum
					<placeName ref="#berlin">Berlins</placeName> bezwangen, und der Erfolg, getragen
				durch die treffliche Ausführung der Kgl. Oper und deren Sänger (Frl. <persName
					ref="#lehmann.lilli">Lehmann</persName> und <persName ref="#brandt.marianne"
					>Brandt</persName>, HH. <persName ref="#ernst.heinrich">Ernst</persName> und
					<persName ref="#betz.franz">Betz</persName>), unter Direktion <persName
					ref="#radecke.robert">Radecke’s</persName> ein günstiger genannt werden
				muss.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
