<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Giuseppe Verdi, Brief an Giuseppe Piroli, Venedig, 27. Juni 1875</title>
				<author>
					<persName key="verdi.giuseppe"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<placeName key="venedig"/>
					<date when-iso="1875-06-27"/>
				</bibl>
				<bibl>
					<author>Franco Abbiati</author>
					<title>Giuseppe Verdi (Vol. 3)</title>
					<pubPlace>Mailand</pubPlace>
					<publisher>Ricordi</publisher>
					<date>1959</date>
					<biblScope unit="page">754</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="venedig"/>
				<date when-iso="1875-06-27"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Privatschrift</term>
					<term type="corpusGroup">Aufführungsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="it">
		<body rend="antiqua">
			<p>Se fossi arrivato qui due o tre giorni prima sarei corso a <placeName key="rom"
					>Roma</placeName>, ma una rappresentazione supplementare della <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Messa</title> ci ha trattenuti a <placeName
					key="wien">Vienna</placeName> tre giorni di più.</p>
			<p>Le cose [a <placeName key="wien">Vienna</placeName>] come sapete, sono andate bene;
				ma che buona orchestra! e che buoni cori! infine bene per tutto, e per tutti: e
				credo che non abbiamo fatto male in questa corsa artistica. Così si fosse potuto
				andare a <placeName key="berlin">Berlino</placeName>! Ma <persName
					key="ricordi.tito">Ricordi</persName> ha forse avuto paura, causa la stagione
				troppo avanzata; e questo non era il caso di contare su qualche migliaio di franchi
				più o meno . . . ma i mercanti sono sempre mercanti! Non ne parliamo più . . ora è
				cosa finita! . . .</p>
			<p>Qui pare si preparino le cose bene per la <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Messa</title>. Io non ci sarò sicuramente, ma spero faranno le cose egualmente
				bene. Sarò a <placeName key="sant-agata">Sant’agata</placeName> domattina Lunedì
				verso le sette.</p>
			<p rend="smaller">[Wenn ich zwei oder drei Tage vorher angekommen wäre, wäre ich nach
				Rom gefahren, aber eine zusätzliche Vorstellung der Messe hat uns drei Tage länger
				in Wien aufgehalten.</p>
			<p rend="smaller">Die Dinge [in Wien] sind, wie Ihr wisst, gut gelaufen; ja, was für ein
				gutes Orchester! und was für gute Chöre! Schließlich gut für alles, und für alle:
				und ich glaube, dass wir es nicht übel gemacht haben in diesem künstlerischen
				Rennen. So hätte man nach Berlin gehen können! Aber Ricordi hatte vielleicht Angst
				gehabt, weil die Saison schon so weit fortgeschritten war; und dies war nicht der
				Fall, mit ein paar tausend Franken mehr oder weniger zu rechnen ... aber die
				Kaufleute bleiben immer Kaufleute! Reden wir nicht mehr davon ... nun ist die Sache
				gelaufen! ...</p>
			<p rend="smaller">Hier scheint man die Dinge für die Messe gut vorzubereiten. Ich werde
				sicher nicht hier sein, aber ich hoffe, dass sie es ebenso gut machen werden. Ich
				werde am Montag, morgen früh, gegen 7 Uhr in Sant’Agata sein.]</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
