<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Richard Wagner, Brief an Franz Jauner, 28. Juni 1875</title>
				<author><persName ref="#wagner.richard"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/wagner_1875-06-28_brief-an-jauner.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-iso="1875-06-28"/>
				</bibl>
				<bibl>
					<title>SBr Nr. 236</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/><date when-iso="1875-06-28"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Privatschrift</term>
					<term type="corpusGroup">Randtexte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<p>Mein geehrtester Director!</p>
			<p>Noch glaubte ich eine briefliche Mittheilung im Betreff der zuletzt telegraphisch von
				Ihnen mir zugegangenen Meldung erwarten zu müssen; da ich gerade jetzt aber noch
				einige Zeit hierfür habe, während in wenigen Tagen die von mir zu den Proben meiner
				Bühnenfestspiele eingeladenen Sänger mich einzig in Beschlag nehmen werden, nehme
				ich diesen Umstand wahr, um meine Stellung zu Ihnen und dem Wiener Hofoperntheater
				ein für alle Mal genau zu bestimmen.</p>
			<gap resp="tr"/>
			<p>Im Laufe des Winters noch „Lohengrin“ nach meinen Intentionen — folgen zu lassen,
				halte ich für möglich. — Den „fliegenden Holländer“ gedenke ich neu zu überarbeiten,
				und ihn dann Ihnen zuerst zuzuwenden. —</p>
			<p>Vor „Tristan“ warne ich Sie!! Jedenfalls geben Sie ihn nicht eher, als bis wir durch
				andere Aufführungen uns dafür vorbereitet haben. Uebrigens ist die Partitur durch
				Breitkopf &amp; Härtel zu beziehen. —</p>
			<p>Sie werden sich über die Ausdehnung dieses Briefes verwundern? Ermessen Sie, welchen
				Ernst ich in diese Sätze setze: leicht kann es Ihnen zu groß sein! Jedoch hatte ich
				gerade jetzt noch die nöthige Zeit zu solchen Erörterungen, und mein Bedürfniß ist —
				Klarheit. Wie ich höre wird das Wiener Hof-Operntheater manchen anderen Experimenten
				offen gestellt sein, mit welchen ich mich nicht in Rivalität gebracht zu sehen
				wünschte: nichts könnte mir toller vorkommen, als mit Herrn <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> in Nebenbuhlerschaft zu gerathen, zumal
				mir nicht wenigstens in jeder Hinsicht vollkommene Aufführungen zu Gebote stünden,
				wie sie jene Herrn mit sehr sicherem Instinkte zu garantiren wissen.</p>
			<p>Tragen Sie daher irgendwelche Bedenken gegen meine Auffassung und meine Vorschläge,
				so würde ich lieber sehen, Sie gäben es ganz mit mir auf; denn, was mich anzieht,
				ist der Gedanke, das Wiener Hofoperntheater zu einem wahrhaft mustergiltigen zu
				machen, damit auch meine Werke dort irgendwo eine dauernde Stütze gewinnen. Soll
				dies nicht sein, so verlasse ich mich allein auf meine Bayreuther Unternehmung, und
				— begnüge mich mit deren Erfolge.</p>
			<p>Nun aber bitte ich Sie noch, meinem hochverehrten Gönner und Freunde, Herrn Baron von
				Hoffmann, meine angelegentlichsten Empfehlungen, sowie meinen aufrichtigsten Dank
				für seine glorreichen Bemühungen zu erkennen zu geben; wahrlich schon um Sr.
				Excellenz willen wünschte ich, es käme zu etwas recht Gutem und Schönem!</p>
			<p>Mit hochachtungsvollem Gruße verbleibe ich</p>
			<p>Ihr sehr ergebener <persName ref="#wagner.richard">Richard Wagner</persName>.</p>
			<p><placeName ref="#bayreuth">Bayreuth</placeName>, <date when-iso="1875-06-28">28 Juni
					1875</date></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
