<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Richard Wagner, Brief an Theodore Thomas, 8. Februar 1876</title>
				<author><persName key="wagner.richard"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/wagner_1876-02-08_brief-an-thomas.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<placeName key="wien"/>
					<date when-iso="1876-02-08"/>
				</bibl>
				<bibl>
					<title>SBr Nr. 45 (7362)</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="wien"/><date when-iso="1876-02-08"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Privatschrift</term>
					<term type="corpusGroup">Randtexte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="antiqua">
			<p>Geehrtester Herr!</p>
			<p>Ich ergreife die Gelegenheit Ihnen meine herzliche Anerkennung für Ihre, dem
				deutschen Musikgeiste so förderliche Wirksamkeit in Amerika, welche auch meinem
				Unternehmen zu Statten gekommen ist, auszudrücken.</p>
			<p>Im Betreff der durch Herrn Feder bisher vermittelten Angelegenheit habe ich
				zuvörderst zu bedauern, dass unsre, an und für sich durch die grosse Entfernung
				erschwerte Correspondenz, auch durch Ihre Abwesenheit von New-Yorck neuerdings so
				sehr verzögert worden ist. Ich wünschte daher diese Sache zu einem bündigen Schlusse
				geführt zu sehen, und erkläre mich daher bereit, eine Composition für grosses
				Orchester, von dem Umfange und dem Charakter meines Kaisermarsches zur Feier des
				hundertjährigen Jubelfestes der amerikanischen Selbstständigkeit auszuführen, und
				zur Versendung späthestens am 15ten März an ein, von Ihnen hierfür anzuweisendes
				Bankhaus in Deutschland, gegen Auszahlung von fünftausend Dollars gegen Empfang des
				Manuscriptes abzuliefern. Für diese von mir hiermit ausbedungene Summe übertrage ich
				Ihnen das vollständige Eigenthum der in Rede stehenden Composition für Amerika,
				nicht jedoch für Europa, für welches ich durch einen Contrakt mit B. Schott’s Söhnen
				gebunden bin, verpflichte mich aber, die deutsche Publication erst 6 Monate nach der
				amerikanischen erfolgen zu lassen.</p>
			<p>Ich weiss nicht, ob es Ihnen räthlich erscheinen dürfte, die genannte Summe an die
				unumschränkte Ausbeutung meiner Composition (natürlich auch für Aufführungen) daran
				zu geben. Für die Höhe meiner Forderung bestimmen mich neueste Erfahrungen, da mir
				z.B. von einem Berliner Verleger bereits 3000 Thaler für eine ähnliche Composition
				geboten wurden, welche übrigens ausser aller Beziehung zu einer nationalen Festfeier
				gestanden haben würde. Herr <hi rend="underlined"><persName key="verdi.giuseppe"
						>Verdi</persName></hi> hat von seinem Verleger <sic>Riccordi</sic> für das
				unbedingte Aufführungs- und Eigenthumsrecht seines <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title> circa eine halbe Million Francs erhalten; somit darf es mir
				erlaubt sein, einen Schluss auf den Werth der Composition eines jetzt berühmten
				Autors zu ziehen. In diesem Betreff habe ich aber grosse Aufmerksamkeit auf die
				Verwerthung meiner noch unverschleuderten Arbeiten zu nehmen, da ich bisher von den
				Einkünften derselben mir noch keinen Heller ersparen konnte.</p>
			<p>Ich ersuche Sie demnach mir durch ein Telegramm alsbald die Annahme meiner
				Bedingungen zu melden, für welchen Fall ich Sie autorisire die Kosten des
				Telegrammes von meinem Honorar in Abzug zu bringen. Oder — wenn ich diess Telegramm
				rechtzeitig nicht erhalte, nehme ich an, dass Sie meinen Forderungen nicht
				entsprechen können, für welchen Fall ich dann immer bleiben werde</p>
			<p>Ihr sehr ergebener und verbundener Diener <persName key="wagner.richard">Richard
					Wagner</persName>.</p>
			<p><placeName key="bayreuth">Bayreuth</placeName>
				<date when-iso="1876-02-08">8 Febr. 1876</date>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
