<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Wiener Salonblatt, 19. Juni 1875</title>
				<author><persName ref="#akronym.jk"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/wsb_1875-06-19_wiener-briefe.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#wiener-salonblatt" role="publisher"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-iso="1875-06-19"/>
					<biblScope unit="issue">25</biblScope><biblScope unit="volume"
						>6</biblScope><series>wsb</series>
					<biblScope unit="page">8–9</biblScope>
					<link facs="wsb_1875-06-19_8.jpg"
						target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wsb&amp;datum=18750619&amp;seite=8"/>
					<link facs="wsb_1875-06-19_9.jpg"
						target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wsb&amp;datum=18750619&amp;seite=9"
					/>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Bericht</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb break="null" n="8" type="initial"/>
			<head rend="bold larger">Wiener Briefe.</head>
			<p rend="smaller center">(<gap resp="tr"/> Fräulein <hi rend="widespace"><persName
						ref="#linda.bertha">Linda</persName></hi> und das <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title>. — <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName> Sänger. — Das italienische Quartett. <gap resp="tr"/>)</p>
			<cb break="yes" n="2" type="skipped"/>
			<p><gap resp="tr"/> trotz alledem war das neue Opernhaus in der abgelaufenen Woche der
				Schauplatz eines der bedeutendsten Triumphe seit dem Abende seiner Eröffnung. <rs
					type="event" ref="#wien.1875">Das jüngste Werk <hi rend="widespace"><persName
							ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi’s</persName></hi>, das <title
						ref="#verdi.requiem">„Requiem“</title>, ist zur Aufführung gelangt und wenn
					wir demselben letzthin einen sensationellen Erfolg prophezeihten, haben wir
					damit keineswegs zu viel gesagt.</rs> Kaum war am ersten Abende der Enthusiasmus
				für den berühmten Mann und für die berühmte Persönlichkeit desselben verrauscht, so
				fesselte nur umsomehr das Werk selbst, am meisten aber wohl der Vortrag der vom
				Compositeur mitgebrachten Sänger, den man geradezu einen unvergleichlichen nennen
				darf. Das war ein Ensemble, so vollendet, so herrlich, so ideal-schön, daß man durch
				die zauberhafte Wirkung, welche die Aufführung ausübte, vielleicht sogar hie und da
				über den Werth der Composition getäuscht werden konnte. <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, der seit mehr als zwei Decennien für das
				Volk, für den großen Haufen geschrieben, dessen Melodien von allen Drehorgeln
				gespielt werden, <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>, den die
				Musikgelehrten einen Effecthascher, einen Lärmmacher genannt, hat nun ein Werk von
				tiefer und edler Anschauung geschaffen, ein Werk, das am Schluß einen wahrhaft
				poetischen Eindruck hinterläßt. Wie in „<title ref="#verdi.aida">Aida</title>“,
				jener Oper, welche dem „<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ am meisten
				verwandt erscheint, hat es <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				verstanden, die Hörer nicht blos oberflächlich, sondern wirklich poetisch-innerlich
				anzuregen, und darob gebührt ihm der Ruhm eines Künstlers für alle Zeiten!</p>
			<p>Ohne jene Sänger, wie er sie mitgebracht, wäre ihm freilich nicht ein solcher Triumph
				geworden. In erster Reihe steht Frau <hi rend="widespace"><persName
						ref="#stolz.teresa" role="soloist.soprano">Stolz</persName></hi>, welche
				durch ihren machtvollen, wunderbar modulationsfähigen Sopran imponirte und ihr Organ
				in allen Registern so vollkommen und vollendet beherrscht, wie kaum eine zweite. Mit
				ihr um die Palme stritt der Tenor <hi rend="widespace"><persName
						ref="#masini.angelo" role="soloist.tenor">Masini</persName></hi>, ein Sänger
				voll Poesie und Eleganz, der richtige Vertreter des „<hi rend="antiqua">Bel
					canto</hi>“. Eine außerordentliche Leistung war auch die der Altistin Frl. <hi
					rend="widespace"><persName ref="#waldmann.maria" role="soloist.alto"
						>Waldmann</persName></hi>, eine befriedigende die des Bassisten Herrn <hi
					rend="widespace"><persName ref="#medini.paolo" role="soloist.basso"
						>Medini</persName></hi>. — Die beiden Damen sind Oesterreicherinnen und es
				ist gewiß interessant, Näheres über diese unsere Landsmänninnen zu hören. Frau <hi
					rend="widespace"><persName ref="#stolz.teresa">Stolz</persName></hi> ist in <hi
					rend="widespace"><placeName ref="#prag">Prag</placeName></hi> geboren und
				studirte auch daselbst. Doch, wie bei uns zu Lande einem jeden Talente die
				Anerkennung versagt wird, das nicht erst im „Auslande“ einen Ruf erworben und sich
				eine zweite Heimat gegründet, so auch in diesem Falle. Die <persName
					ref="#stolz.teresa">Stolz</persName> suchte ihr Glück <pb break="yes" n="9"
					type="regular"/>in <placeName ref="#italien">Italien</placeName> und sie fand es
				daselbst. In <placeName ref="#bologna">Bologna</placeName> war es, wo sie <hi
					rend="widespace"><persName ref="#mariani.angelo">Mariani</persName></hi>, einen
				der hervorragendsten italienischen Dirigenten, kennen lernte, der auf ihre Laufbahn
				von maßgebenden Einfluß war und die Partien <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’scher</persName> Opern mit ihr studirte. Die Sängerin brachte es bald zur
				Berühmtheit, die nun, seitdem <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe"
						>Verdi</persName></hi> sie für die Aufführungen seines <title
					ref="#verdi.requiem">Requiems</title> gewonnen, sich auch über <placeName
					ref="#italien">Italien</placeName> hinauserstreckt. Frau <hi rend="widespace"
						><persName ref="#stolz.teresa">Stolz</persName></hi> ist nach <hi
					rend="widespace"><persName ref="#mariani.angelo">Mariani</persName></hi>, dessen
				Gattin sie gewesen und der vor einigen Jahren gestorben, Witwe. Ihre Collegin Frl.
					<hi rend="widespace"><persName ref="#waldmann.maria">Waldmann</persName></hi>,
				die in <placeName ref="#italien">Italien</placeName> nicht minder beliebt ist, hat
				als <hi rend="widespace">Wienerin</hi> den ersten Unterricht im hiesigen
				Conservatorium genossen. Als sie ihre Studien vollendet, verschaffte der Vater, der
				Kammerdiener beim Grafen <hi rend="widespace">Paar</hi> gewesen, die Mittel, nach
					<placeName ref="#mailand">Mailand</placeName> zu reisen. Sie sang in der
					<placeName ref="#mailand.teatro-alla-scala">Scala</placeName> mit —
				Clavierbegleitung. Doch der Erfolg war ein ungeahnter. Ein Engagement mit 25.000
				Francs für die Carnevalssaison war die Folge des ersten Debuts und so begann die
				Künstlerin ihre Carrière, an deren Gipfelpunkt sie jetzt angelangt. Und vielleicht
				interessiren noch einige wenige statistische Daten. Die Meinung, <hi
					rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName></hi> selbst
				sei Impresario, ist eine unrichtige. Der eigentliche Unternehmer ist der bekannte
				Musikverleger aus Mailand Signor <hi rend="widespace"><persName
						ref="#ricordi.giulio">Ric<surplus resp="tr">c</surplus>ordi</persName></hi>.
				Dieser bezahlt an den Compositeur und die vier Mitglieder der Gesellschaft für jede
				Aufführung ein Gesammthonorar von 8000 Francs. Wenn man nun nimmt, daß das <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> viermal und „<title ref="#verdi.aida"
					>Aida</title>“, die <date>Samstag</date> in neuer Besetzung und mit neuen
				Arrangements unter Leitung des Componisten in Scene geht, dreimal zur Aufführung
				gelangt, ergibt sich das erkleckliche Sümmchen von 56.000 Francs. Die ersten drei
				Aufführungen des <title ref="#verdi.requiem">Requiems</title> haben dem Operntheater
				20.000 Gulden getragen und zumal das Interesse an der Sache nicht abnimmt, sondern
				im Gegentheile sich steigert, ist selbst bei so hohen Auslagen ein guter Erfolg für
				die Casse zu erwarten. Für alle Fälle ist es ein kleines Kunststückchen, in solcher
				Zeit und bei solcher Hitze solche Cassenerfolge zu erzielen. <gap resp="tr"/>
			</p>
			<p rend="right"><hi rend="antiqua"><persName ref="#akronym.jk">J. K.</persName></hi></p>
		</body>
	</text>
</TEI>
