<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Wiener Salonblatt, 12. Juni 1875</title>
				<author>
					<persName key="akronym.jk"/>
				</author>
				<principal ref="https://orcid.org/0000-0001-7043-7820">Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="wiener-salonblatt" role="publisher"/>
					<placeName key="wien"/>
					<date when-iso="1875-06-12"/>
					<biblScope unit="issue">24</biblScope>
					<biblScope unit="volume">6</biblScope>
					<series>wsb</series>
					<biblScope unit="page">8–9</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<placeName key="wien"/>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Biografik</term>
					<term type="corpusGroup">Randtexte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="wsb_1875-06-12_8.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wsb&amp;datum=18750612&amp;seite=8"/>
		<graphic n="wsb_1875-06-12_9.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wsb&amp;datum=18750612&amp;seite=9"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<pb n="8"/>
			<cb n="b"/>
			<head rend="larger">Wiener Briefe.*)</head>
			<p rend="smaller">(<gap/>
				<hi rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName></hi>
				in <placeName key="wien">Wien</placeName>. — Kunst und National-Oekonomie. — Vor 30
				Jahren — Die „<title key="verdi.requiem" type="mus">Manzoni-Messe</title>”. —
				Italienische Gäste. <gap/>)</p>
			<gap/>
			<p>Was sonst noch die Gemüther erregte, ist freudiger Natur und von allgemeinstem und
				weitestem Interesse. <hi rend="widespace"><persName key="verdi.giuseppe">Giuseppe
						Verdi</persName></hi> in <placeName key="wien">Wien</placeName> — das ist
				die <hi rend="antiqua" xml:lang="en">great attraction</hi> der Woche. <rs
					key="wien.1875" type="event">Der Compositeur des „<title
						key="verdi.il-trovatore" type="mus">Troubadour</title>“ hat seine stille
					Villa in <placeName key="busseto">Bus<supplied resp="tr"
						>s</supplied>eto</placeName> verlassen und ist, wie einst <persName
						key="cincinnatus">Cincinnatus</persName> vom Pfluge weg an die Spitze der
						Regierung<note resp="tr" type="glossaryLink">Cincinnatus, der zweimalige
						römische Diktator, führte ein Leben in bäuerlichen Verhältnissen.</note>,
					hierher an die Spitze der Künstlerschaft unserer <hi rend="widespace"><placeName
							key="wien.hof-operntheater">Hofoper</placeName></hi> geeilt, um die
					Proben und die erste Aufführung seines jüngsten großartigen Werkes: „<hi
						rend="widespace"><title key="verdi.requiem" type="mus"
						>Manzoni-Messe</title></hi>“ persönlich zu leiten.</rs> Wenn man, um über
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> zu sprechen, die Erinnerung an
				den römischen Dictator auffrischt, ist das keineswegs am unrechten Platze. Der
				berühmte Italiener ist nicht nur Meister im Reiche der Töne, sondern auch in dem der
				National-Oekonomie, ein Vorzug, dessen sich in der That die wenigsten unter den
				wenigen genialen Geistern unseres Zeitalters rühmen dürfen. Er besitzt ausgedehnte
				Ländereien, die er selbst pflegt und deren Bewirthung er sich im Sommer hingibt. Die
				heißen Monate verlebt er in und um <placeName key="busseto">Bus<supplied resp="tr"
						>s</supplied>eto</placeName> bei der Landwirthschaft, den Winter im Palaste
				Doria zu <placeName key="genua">Genua</placeName> beim Notenpulte und am Clavier. In
					<placeName key="wien">Wien</placeName> ist <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> allerdings ein seltener Gast. <pb break="yes" n="9"
					type="regular"/> Vor mehr als drei Dezennien weilte er zum ersten Mal in unsern
				Mauern. Es war dies im Jahre <date when-iso="1843">1843</date>, in dem er am <date
					when-iso="1843-05-04">4.</date> und <date when-iso="1843-05-05">5. April</date>
				seine Oper „<title key="verdi.nabucco" type="mus">Nabucodonosor</title>“ im alten
					<placeName key="wien.kaerntnertor-theater">Kärntnerthor-Theater</placeName> zum
				ersten Male dirigirte. Seit dieser Zeit ist eine neue Generation herangewachsen und
				die alte hat die Person des Compositeurs, der damals erst 29 Jahre zählte und bei
				weitem noch nicht so populär war, wie heute, kaum mehr in fester Erinnerung. Und was
				ist in dieser mächtigen Spanne Zeit vor sich gegangen? <persName
					key="verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName> ist ein berühmter Mann geworden,
				dessen Melodien heute in allen Welttheilen gekannt und geliebt werden, und das
				kleine, kleinstädtische <placeName key="wien">Wien</placeName> hat sich zu einer
				herrlichen, mächtigen Stadt entwickelt, die an Schönheit von einer zweiten nicht
				überflügelt wird. Die Wiener verehren und bewundern heute den genialen Compositeur —
				dieser wieder ist bezaubert von dem Eindruck, den die Stadt auf ihn gemacht. Er hält
				sie für die schönste <placeName key="europa">Europas</placeName> und versicherte,
				daß ihn Umgebung und Bewohner lebhaft an <placeName key="norditalien"
					>Nord-Italien</placeName> gemahnen. Wenn diese Zeilen aus der Presse gegangen,
				ist die „<title key="verdi.requiem" type="mus">Manzoni-Messe</title>“, der man schon
				nach dem Eindrucke, den sie bei der Generalprobe hervorgerufen, einen
				außerordentlichen Erfolg prophezeihen darf, bereits zur Aufführung gebracht und
					<persName key="verdi.giuseppe">Giuseppe <hi rend="widespace"
					>Verdi</hi></persName> hat einen neuen Lorbeer errungen. Hoffentlich ist er
				nicht undankbar und erfreut <placeName key="wien">Wien</placeName> und die Wiener,
				welche ihm eine so enthusiastische Aufnahme bereiten, bald und oft durch seine
				persönliche Anwesenheit. Wenigstens hat er es zugesagt, und wir glauben, er wird
				sein Wort einlösen.</p>
			<p>Zugleich mit dem gefeierten Italiener, dessen Bekanntschaft wir nur erneuern, lernen
				wir vier Gesangskräfte kennen, denen, um theatralisch zu werden, ein glänzender Ruf
				vorausgeht. Die Damen <hi rend="widespace"><persName key="waldmann.maria"
						>Waldmann</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName
						key="stolz.teresa">Stolz</persName></hi> und die Herren <hi rend="widespace"
						><persName key="medini.paolo">Madini</persName></hi> und <hi
					rend="widespace"><persName key="masini.angelo">Masini</persName></hi> werden uns
				das Werk des Meisters interpretiren. Man kann auch diesen Gästen, ohne den
				Thatsachen irgendwie vorzugreifen, einen großartigen, und namentlich den beiden
				Damen, einen sensationellen Erfolg prophezeihen. <cb break="yes" n="9b"
					type="skipped"/></p>
			<signed rend="right"><hi rend="antiqua"><persName key="akronym.jk">J.
				K.</persName></hi></signed>
			<note rend="smaller">*) Wir sehen uns bestimmt, die Wochen-Reflexe vorläufig durch
				Wiener Briefe aus der Feder eines gewandten Wiener Journalisten zu suppliren,
				nachdem der geehrte Feuilletonist unseres Blattes, Herr <hi rend="widespace"
						><persName key="mautner.eduard">Eduard Mautner</persName></hi>, derzeit auf
				Reisen sich befindet. Wir dürfen jedoch die Hoffnung hegen, daß Letzterer unser und
				unserer Leser auch während der <hi rend="antiqua">Saison morte</hi> freundlich
				gedenken wird und unser Blatt recht bald mit einem Badebriefe aus seiner
				geistreichen Feder bereichern werde. D. Red.</note>
		</body>
	</text>
</TEI>
