<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Wiener Salonblatt, 12. Juni 1875</title>
				<author><persName ref="#akronym.jk"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/wsb_1875-06-12_wiener-briefe.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#wiener-salonblatt" role="publisher"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-iso="1875-06-12"/>
					<biblScope unit="issue">24</biblScope>
					<biblScope unit="volume">6</biblScope>
					<series>wsb</series>
					<biblScope unit="page">8–9</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Biografik</term>
					<term type="corpusGroup">Randtexte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="wsb_1875-06-12_8.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wsb&amp;datum=18750612&amp;seite=8"/>
		<graphic n="wsb_1875-06-12_9.jpg"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wsb&amp;datum=18750612&amp;seite=9"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<cb break="null" n="8b" type="initial"/>
			<head rend="larger">Wiener Briefe.*)</head>
			<p rend="smaller">(<gap resp="tr"/>
				<hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe Verdi</persName></hi>
				in <placeName ref="#wien">Wien</placeName>. — Kunst und National-Oekonomie. — Vor 30
				Jahren — Die „<title ref="#verdi.requiem">Manzoni-Messe</title>”. — Italienische
				Gäste. <gap resp="tr"/>)</p>
			<gap resp="tr"/>
			<p>Was sonst noch die Gemüther erregte, ist freudiger Natur und von allgemeinstem und
				weitestem Interesse. <hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe
						Verdi</persName></hi> in <placeName ref="#wien">Wien</placeName> — das ist
				die <hi rend="antiqua" xml:lang="en">great attraction</hi> der Woche. <rs
					ref="#wien.1875" type="event">Der Compositeur des „<title
						ref="#verdi.il-trovatore">Troubadour</title>“ hat seine stille Villa in
						<placeName ref="#busseto">Bus<supplied resp="tr">s</supplied>eto</placeName>
					verlassen und ist, wie einst <persName ref="#cincinnatus">Cincinnatus</persName>
					vom Pfluge weg an die Spitze der Regierung<note resp="tr" type="glossaryLink"
						>Cincinnatus, der zweimalige römische Diktator, führte ein Leben in
						bäuerlichen Verhältnissen.</note>, hierher an die Spitze der Künstlerschaft
					unserer <hi rend="widespace"><placeName ref="#wien.hof-operntheater"
							>Hofoper</placeName></hi> geeilt, um die Proben und die erste Aufführung
					seines jüngsten großartigen Werkes: „<hi rend="widespace"><title
							ref="#verdi.requiem">Manzoni-Messe</title></hi>“ persönlich zu
					leiten.</rs> Wenn man, um über <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				zu sprechen, die Erinnerung an den römischen Dictator auffrischt, ist das keineswegs
				am unrechten Platze. Der berühmte Italiener ist nicht nur Meister im Reiche der
				Töne, sondern auch in dem der National-Oekonomie, ein Vorzug, dessen sich in der
				That die wenigsten unter den wenigen genialen Geistern unseres Zeitalters rühmen
				dürfen. Er besitzt ausgedehnte Ländereien, die er selbst pflegt und deren Bewirthung
				er sich im Sommer hingibt. Die heißen Monate verlebt er in und um <placeName
					ref="#busseto">Bus<supplied resp="tr">s</supplied>eto</placeName> bei der
				Landwirthschaft, den Winter im Palaste Doria zu <placeName ref="#genua"
					>Genua</placeName> beim Notenpulte und am Clavier. In <placeName ref="#wien"
					>Wien</placeName> ist <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				allerdings ein seltener Gast. <pb break="yes" n="9" type="regular"/> Vor mehr als
				drei Dezennien weilte er zum ersten Mal in unsern Mauern. Es war dies im Jahre <date
					when-iso="1843">1843</date>, in dem er am <date when-iso="1843-05-04">4.</date>
				und <date when-iso="1843-05-05">5. April</date> seine Oper „<title
					ref="#verdi.nabucco">Nabucodonosor</title>“ im alten <placeName
					ref="#wien.kaerntnertor-theater">Kärntnerthor-Theater</placeName> zum ersten
				Male dirigirte. Seit dieser Zeit ist eine neue Generation herangewachsen und die
				alte hat die Person des Compositeurs, der damals erst 29 Jahre zählte und bei weitem
				noch nicht so populär war, wie heute, kaum mehr in fester Erinnerung. Und was ist in
				dieser mächtigen Spanne Zeit vor sich gegangen? <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Giuseppe Verdi</persName> ist ein berühmter Mann geworden, dessen Melodien
				heute in allen Welttheilen gekannt und geliebt werden, und das kleine,
				kleinstädtische <placeName ref="#wien">Wien</placeName> hat sich zu einer
				herrlichen, mächtigen Stadt entwickelt, die an Schönheit von einer zweiten nicht
				überflügelt wird. Die Wiener verehren und bewundern heute den genialen Compositeur —
				dieser wieder ist bezaubert von dem Eindruck, den die Stadt auf ihn gemacht. Er hält
				sie für die schönste <placeName ref="#europa">Europas</placeName> und versicherte,
				daß ihn Umgebung und Bewohner lebhaft an <placeName ref="#norditalien"
					>Nord-Italien</placeName> gemahnen. Wenn diese Zeilen aus der Presse gegangen,
				ist die „<title ref="#verdi.requiem">Manzoni-Messe</title>“, der man schon nach dem
				Eindrucke, den sie bei der Generalprobe hervorgerufen, einen außerordentlichen
				Erfolg prophezeihen darf, bereits zur Aufführung gebracht und <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Giuseppe <hi rend="widespace">Verdi</hi></persName> hat
				einen neuen Lorbeer errungen. Hoffentlich ist er nicht undankbar und erfreut
					<placeName ref="#wien">Wien</placeName> und die Wiener, welche ihm eine so
				enthusiastische Aufnahme bereiten, bald und oft durch seine persönliche Anwesenheit.
				Wenigstens hat er es zugesagt, und wir glauben, er wird sein Wort einlösen.</p>
			<p>Zugleich mit dem gefeierten Italiener, dessen Bekanntschaft wir nur erneuern, lernen
				wir vier Gesangskräfte kennen, denen, um theatralisch zu werden, ein glänzender Ruf
				vorausgeht. Die Damen <hi rend="widespace"><persName ref="#waldmann.maria"
						>Waldmann</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName
						ref="#stolz.teresa">Stolz</persName></hi> und die Herren <hi
					rend="widespace"><persName ref="#medini.paolo">Madini</persName></hi> und <hi
					rend="widespace"><persName ref="#masini.angelo">Masini</persName></hi> werden
				uns das Werk des Meisters interpretiren. Man kann auch diesen Gästen, ohne den
				Thatsachen irgendwie vorzugreifen, einen großartigen, und namentlich den beiden
				Damen, einen sensationellen Erfolg prophezeihen. <cb break="yes" n="9b"
					type="skipped"/></p>
			<p rend="right"><hi rend="antiqua"><persName ref="#akronym.jk">J. K.</persName></hi></p>
			<p rend="smaller">*) Wir sehen uns bestimmt, die Wochen-Reflexe vorläufig durch Wiener
				Briefe aus der Feder eines gewandten Wiener Journalisten zu suppliren, nachdem der
				geehrte Feuilletonist unseres Blattes, Herr <hi rend="widespace"><persName
						ref="#mautner.eduard">Eduard Mautner</persName></hi>, derzeit auf Reisen
				sich befindet. Wir dürfen jedoch die Hoffnung hegen, daß Letzterer unser und unserer
				Leser auch während der <hi rend="antiqua">Saison morte</hi> freundlich gedenken wird
				und unser Blatt recht bald mit einem Badebriefe aus seiner geistreichen Feder
				bereichern werde. D. Red.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
