<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Wiener Sonn- und Montags-Zeitung, 13. Juni 1875</title>
				<author><persName ref="#woerz.johann-georg"/></author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/wsmz_1875-06-13_verdis-requiem.xml</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName ref="#wiener-sonn-und-montags-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName ref="#wien"/>
					<date when-custom="sun" when-iso="1875-06-13"/>
					<biblScope unit="issue">51</biblScope>
					<biblScope unit="volume">13</biblScope>
					<series>wsmz</series>
					<biblScope unit="page">2–4</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName ref="#wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="wsmz_1875-06-13_2.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wsz&amp;datum=18750613&amp;seite=2"/>
		<graphic n="wsmz_1875-06-13_3.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wsz&amp;datum=18750613&amp;seite=3"/>
		<graphic n="wsmz_1875-06-13_4.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wsz&amp;datum=18750613&amp;seite=4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<cb break="null" n="2b" type="initial"/>
			<head rend="larger"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>.</head>
			<p rend="smaller"><rs ref="#wien.1875.1 wien.1875.2" type="event">(Aufgeführt unter der
					Leitung des Componisten im <placeName ref="#wien.hof-operntheater">k. k.
						Hofoperntheater</placeName> am <date when-iso="1875-06-11">11.</date> und
						<date when-iso="1875-06-12">12. d. M.</date>)</rs></p>
			<p>Wenn der Tondichter der „<title ref="#verdi.aida">Aida</title>“ dem Andenken seines
				Freundes <persName ref="#manzoni.alessandro">Manzoni</persName>, des Dichters der
					„<hi rend="antiqua">promessi sposi</hi>“, eine Todtenmesse widmet, so muß das
				schon etwas zu bedeuten haben. <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				Ruhm ist durch die künstlerische Läute<cb break="no" n="2c" type="regular"/>rung,
				die sich in ihm als Operncomponisten vollzogen, zu einem neuen Zenithpunkte
				emporgestiegen, und in dem Momente, wo er sich entschloß, den Manen seines großen
				Landsmannes vor den Augen der ganzen Welt ein feierliches Opfer darzubringen, zu
				seiner Ehre den ernsten Gesang des katholischen Todtencultus anzustimmen, da wußte
				er genau, was er der Verherrlichung des Todten, aber auch was er seinem eigenen
				Namen, dem Vaterlande und der Kunst schuldig sei. Sagen wir es rund heraus, daß die
					„<title ref="#verdi.requiem">Manzoni-Messe</title>“ <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Josef Verdi’s</persName> die Hoffnungen Aller, die ihm
				nicht in blinder Anbetung ergeben sind, überflügelt hat, daß sie die Herzen seiner
				Verehrer diesseits der Alpen wir jenseits mit Stolz erfüllen kann. Es gibt freilich
				Leute, in deren Augen neben dem <title ref="#mozart.requiem">Mozart’schen
					Requiem</title> kein anderes Gnade findet; diese können sich füglich die Mühe
				ersparen, den künstlerischen Bestrebungen der Gegenwart irgend welche Aufmerksamkeit
				zu schenken, denn <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> ist nun
				einman leider schon seit geraumer Zeit begraben, ohne bisher einen Erben seines
				unerreichten Genies gefunden zu haben, und für die bloßen Nachahmer ist in den
				Blättern der Kunstgeschichte kein Folium eröffnet. <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> aber darf ein solches für sich in Anspruch nehmen, und daß er
				seiner Individualität auch im <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> einen
				unverfälschten Ausdruck verliehen hat, das sichert diesem Werke von vornherein Werth
				und Bedeutsamkeit. Wer glaubte, daß sich der welsche Meister nicht lossagen könne
				von jenen grellen Effectmitteln, die ihm in der Opernwelt so oft ihren guten Dienst
				geleistet, der wird bekennen müssen, daß die <title ref="#verdi.requiem"
					>Manzoni-Messe</title> solches Vorurtheil widerlegt. Dies ist freilich nicht in
				dem Sinne zu verstehen, als ob <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				diesmal starke Wirkungen verschmäht habe; es gibt im <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title> Stellen genug, wo alle Kraft der Menschenstimme, die ganze
				Wucht des Orchesters, wo die in Rhythmus und Harmonik liegenden Behelfe dramatischen
				Ausdruckes angewendet werden, um die Schrecken „jenes Tages des Zornes“ zu malen.
				Aber die Mittel, deren sich der Componist bedient, sind durchaus künstlerischer
				Natur und von der Herrschaft des Blechs ist ebensowenig die Rede, wie von der
				Aufdringlichkeit der <pb break="yes" n="3a" type="regular"/>Lungenkraft, vom
					Stentorgeschrei<note resp="tr" type="glossaryLink">Stentor, griech. Στέντωρ, in
					der griechischen Mythologie ein Kämpfer im Trojanischen Krieg, dessen Stimme so
					laut gewesen sein soll wie die von fünfzig anderen Männern zusammen.</note> der
				Menschenstimme. Diese ganze Musik trägt den Stempel des Adels, der Würde, der tiefen
				Empfindung, und versichert sich hiedurch der lebendigen Theilnahme auch solcher
				Hörer, auf welche das Requiem als kirchlicher Act und der Sinn des liturgischen
				Textes keinen Eindruck zu machen vermag. Wo aber der Tondichter die sanften Register
				des Seelenorganums spielen läßt, da überfluthet uns echt italienischer Wohllaut, ein
				süßer Schmelz der Melodie, weise gemildert und vor jeder Trivialität sichergestellt
				durch treues Festhalten an den Grenzen der artistischen Schönheit. Wie ergreifend
				flüstern die Sänger das <hi rend="antiqua"><title n="requiem-aeternam"
						ref="#verdi.requiem.1">„requiem aeternam“</title></hi> (<hi rend="antiqua"
					>A-moll</hi>); wie wohlthuend kräftig hebt sich dagegen der kurze Vocalsatz <hi
					rend="antiqua"><title n="te-decet-hymnus" ref="#verdi.requiem.1">„te decet
						hymnus“</title></hi> ab, bis sich im darauf folgenden <hi rend="antiqua"
						><title n="kyrie" ref="#verdi.requiem.1">„Kyrie“</title></hi> das
				Soloquartett mit dem Chore vereinigt und aus den feinen Verschlingungen edler
				Tonlinien ein Ganzes entsteht, dessen erhebender Wirkung sich selbst die strengste
				Kritik nicht zu entziehen im Stande ist. Wir möchten den ersten Satz der <title
					ref="#verdi.requiem">Manzonimesse</title>, der sich im Schlußsatze (<hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.7">„Libera“</title></hi>) theilweise
				wiederholt, für die vollendetste Parthie des Werkes halten. Das <hi rend="antiqua"
						><title ref="#verdi.requiem.2">„Dies irae“</title></hi> ist eine sehr
				umfangreiche Composition, deren einzelne Theile durch das mehrmalige Eingreifen des
				energischen Hauptthemas (in <hi rend="antiqua">G-moll</hi>) innerlich und äußerlich
				miteinander in Verbindung gebracht sind. Als die bedeutsamsten Stellen des <hi
					rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2">„Dies irae“</title></hi> wären
				hervorzuheben: das ergreifende <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.liber-scriptus">„liber scriptus“</title></hi> (Solo
				für Mezzosopran) und das rührend schöne Frauenduett <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.recordare">„Recordare“</title></hi> (<hi
					rend="antiqua">F-dur</hi>), endlich noch das <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.2.lacrymosa">„lacrymosa“</title></hi>, mit welchem der
				lange, an Contrasten reiche zweite Satz der Messe einen stimmungsvollen elegischen
				Abschluß findet. Wenn jedoch <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> aus
				dem <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">„tuba
					mirum“</title></hi> ein förmliches Trompetenstück als Reveille<note resp="tr"
					type="glossaryLink">Frz. reveillez: »Aufwachen«, ein militärisches Hornsignal,
					welches als Weckruf gespielt wird.</note> für den jüngsten Tag macht, und wenn
				er bei der Stelle <hi rend="antiqua"><title n="mors-stupebit"
						ref="#verdi.requiem.2.tuba-mirum">„mors stupebit“</title></hi> den
				leibhaftigen Tod vor lauter Schrecken fast sprachlos dastehen läßt, so steht eine
				derartig übertriebene Tonmalerei jedenfalls nicht im richtigen Verhältnisse zu
				Charakter der Messe,<cb break="yes" n="3b" type="regular"/>selbst wenn diese nicht
				unmittelbar den kirchlichen Zwecken dienen soll.</p>
			<p>Das <title ref="#verdi.requiem.3">Offertorium</title> und das <hi rend="antiqua"
						><title ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title></hi> darf man
					<sic>ohneweiters</sic> als die schwächsten Nummern der Partitur bezeichnen,
				einerseits mit Rücksicht auf das theatralisch zugeschnittene und trotzdem nicht
				interessante Quartett <hi rend="antiqua"><title n="domine-jesu"
						ref="#verdi.requiem.3">„Domine Jesu,“</title></hi> anderseits wegen der
				ziemlich unfruchtbaren Versuche im fugirten Styl; um so wohlthuender berührt uns das
					<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.5">„Agnus Dei,“</title></hi> ein
				Frauen-Duett mit Chor, ein originelles und wirkungsvolles Stück, welches eine
				eigenthümliche, fast mysteriöse Färbung durch den Umstand erhält, daß die beiden
				Solostimmen in strenger Beobachtung der Octaven-Distanz miteinander fortschreiten. —
				Den Schluß des <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> bildet nicht — wie
				gewöhnlich — das <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.6">„lux
						aeterna,“</title></hi> sondern das <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.7">„libera,“</title></hi> welches <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> zur Messe hinzucomponirt hat. Es ist dies
				zwar einer der effectvollsten Theile des Ganzen, aber auch unverkennbar stark auf
				den Effect berechnet und könnte ohne Schwierigkeit als Opernscene verwendet werden;
				doch hebt sich der Satz, indem er allmäßig zu den ersten Gedanken des Requiem
				zurückkehrt, wieder zu idealen Höhen empor, und entläßt die Zuhörer mit jenem tiefen
				Eindrucke, den nur ein trotz vielfacher Schwächen bedeutsames, ernstgemeintes und
				aus der Hand eines dem Geistesleben unserer Zeit nahestehenden Meisters der Töne
				hervorgegangenes Kunstwerk auf uns ausüben kann.</p>
			<p>Frägt man übrigens, ob das <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’sche</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> wegen seiner mehrfachen Anklänge an den
				Opernstyl wirklich auf die Opernbühne gehöre, auf der es sich seit der ersten
				Aufführung, die in der <placeName ref="#mailand">Mailänder</placeName> Kirche
					<placeName ref="#mailand.san-marco">S. Marco</placeName> vor sich ging,
				festgesetzt zu haben scheint, so gibt es darauf die einzige Antwort: <hi
					rend="widespace">Nein</hi>! Es ist zwar schwer zu sagen, ob <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> die Töne seines <title
					ref="#verdi.requiem">Requiems</title> „aus der Kirche heraus- oder hineinsingt“,
				und jedenfalls darf man behaupten, daß die <title ref="#verdi.requiem"
					>Manzoni-Messe</title> nicht aus dem Geiste der <hi rend="widespace"
					>deutschen</hi> Kirchenmusik entsprungen ist. Aber dafür glauben wir einstehen
				zu dürfen, daß der Maestro diese Todtenmesse aus <cb break="yes" n="3c"
					type="regular"/>seinem <hi rend="widespace">Herzen</hi> herausgesprungen und daß
				er als Italiener der kunstgeschichtlichen Bedeutung seiner That vollkommen bewußt
				war, indem er dieses Werk weder, wie <persName ref="#rossini.gioachino"
					>Rossini</persName> von seiner <title ref="#rossini.petite-messe-solennelle"
					>Messe</title> gesagt hat, „für den lieben Gott“<note resp="tr"
					type="literatureLink">»Lieber Gott - voilà, nun ist diese arme kleine Messe
					beendet. Ist es wirklich heilige Musik [musique sacrée], die ich gemacht habe
					oder ist es vermaledeite Musik [sacrée musique]? Ich wurde für die Opera buffa
					geboren, das weißt Du wohl! Wenig Wissen, ein bißchen Herz, das ist alles. Sei
					also gepriesen und gewähre mir das Paradies.« – nach Klaus Döge.</note>, noch
				wie <persName ref="#mozart.wolfgang-amadeus">Mozart</persName> von seinem <title
					ref="#mozart.requiem">Requiem</title> geahnt hat, „für sich selbst“ componirte,
				sondern die <title ref="#verdi.requiem">Manzoni-Messe</title> nannte. Der Stempel
				individueller Wahrheit, welchen <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> trägt, und der zugleich der Stempel
				einer bedeutsamen Künstlerschaft genannt werden muß, ist allerdings derselbst, der
				auch die „<title ref="#verdi.aida">Aida</title>“ bezeichnet. Aber das genügt doch
				nicht, um <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Messe</title> aus der Kirche, für deren religiöse Feier
				sie bestimmt wurde, hinauszudecretiren und mit dem Schlagworte „Opernmusik“ abthun
				zu können. Manche glauben wohl, es wäre nicht so viel Absonderliches daran, wenn auf
				dem Theater, wo sich ja doch bekanntlich bereits das <title
					ref="#gounod.faust.4.3.szene-in-der-kirche">Requiem</title> in <persName
					ref="#gounod.charles">Gounod’s</persName> „<title ref="#gounod.faust"
					>Faust</title>“ u. dgl. eingebürgert hat, nun einmal eine complete Todtenmesse
				mit allen dazu gehörigen „Decorationen“ zur Aufführung käme. Die Bühne stellt dann
				natürlich einen gothischen Dom dar, in dessen Mitte sich ein <hi rend="antiqua"
					>Castrum doloris</hi><note resp="tr" type="glossaryLink">Castrum doloris, dt.
					»Trauerlager«, ein geschmücktes Gerüst oder Baldachin, welches in der
					Renaissance- und Barockzeit anlässlich des Todes von hochgestellten Personen
					errichtet wurde.</note>, von brennenden Fackeln umgeben, erhebt; zur rechten und
				zur linken Seite ist der Sängerchor postirt, die Damen tragen die schon von
					<placeName ref="#paris">Paris</placeName> her signalisirten weißen Kleider mit
				schwarzen Schleiern, die Orchestermitglieder jedoch und der Dirigent nehmen die
				ihnen bei jeder Opernvorstellung zugewiesenen Plätze ein. Es fehlt dann nur noch die
					Clerisei<note resp="tr" type="glossaryLink">Clerisei: Altertümliche Bezeichnung
					für »Klerus«.</note> in ihrem Ornate, um die Allianz der Kirchenmusik mit dem
				Theater „auf’s Würdigste“ in Scene zu setzen. Leider sind die auf solches
				Komödienspiel gerichteten Hoffnungen schwärmerischer Schöngeister bei uns nicht in
				Erfüllung gegangen, denn <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> begnügte
				sich damit, die <title ref="#verdi.requiem">Messe</title> in Concertform vor’s
				Publikum zu bringen. Die Bühne bildet einen mit Gas beleuchteten Saal, in dessen
				Vordergrunde sich statt des Catafalkes<note resp="tr" type="glossaryLink">Catafalk
					(auch: Katafalk), ein Gerüst zur Aufbahrung eines Sarges.</note> das
				Dirigentenpult befindet: links davon das Orchester, rechts der Chor. Nur mit den
				weißen Gewändern und Trauerschleiern hat es seine Richtigkeit; der Platz der
				Solisten ist — wie gewöhnlich bei Concerten — unmittelbar an der Seite <pb
					break="yes" n="4a" type="regular"/> des Dirigenten. Sicherlich hat sich
					<persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi</persName> nicht durch künstlerische, im
				Wesen der Sache liegende Gründe, sondern durch irgend welche äußere Rücksichten
				bestimmen lassen, zum Zwecke dieser Production das Opernhaus dem Concertsaale
				vorzuziehen, und da, wie wir gezeigt haben, das Theater in einem ganz indifferenten
				Verhältnisse zur <title ref="#verdi.requiem">Manzonimesse</title> steht, so sollten
				die Verfechter der Rechte der Kirchenmusik in diesem Falle billigerweise
				Reciprocität gelten lassen und sich der Theaterbühne gegenüber ebenso neutral
				verhalten. Wir wollen getreulich zu einander stehen und kein Princip preisgeben, uns
				aber einstweilen aufrichtig freuen, <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>
				<title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> gehört zu haben, gleichviel an welchem
				Orte.</p>
			<p>Die Gelegenheit zu solchem Genusse dürfte vorderhand nicht allzu häufig eintreten,
				nachdem sich der Verleger des Werkes, <persName ref="#ricordi.tito">Tito
					Ricordi</persName> in <placeName ref="#mailand">Mailand</placeName>,
				ausdrücklich den directen Verkauf der Partitur und der Orchesterstimmen „zur
				etwaigen Aufführung des <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title>“ vorbehalten
				hat, derzeit also, solange der Componist dasselbe an den wichtigsten Musikorten in
				eigener Person produciren und dirigiren will, seine Preise ohne Zweifel darnach
				einrichten wird, um das bessere Geschäft nicht zu verderben. Im Uebrigen ist Herr
					<persName ref="#ricordi.tito">Ricordi</persName> auf’s Eifrigste bemüht, für
				seinen interessanten Verlagsartikel, der sich zu öffentlichen Productionen freilich
				nur im Orchesterkleide eignet, auf buchhändlerischem Wege so viel als möglich
				Propaganda zu machen. Die <title ref="#verdi.requiem">Manzonimesse</title> erschien
				binnen Jahresfrist in nicht weniger als sieben verschiedenen Ausgaben, für Orgel und
				Harmonium, für Clavier zu zwei und vier Händen, ohne Text oder mit deutschem,
				lateinischem und englischem Text. Diese Ausgaben werden zu sehr mäßigen Preisen
				verkauft und auch einzelne Stücke des ganzen Werkes sind in allerlei Arrangements zu
				haben, sogar Transcriptionen und Phantasien für Clavier mit Violine oder Flöte u. s.
				w. — Die geschäftliche Ausnützung des Kunstwerkes wird demnach mit aller Energie
				betrieben und dem hiesigen Publikum ist aus eigener Erfahrung bekannt, daß der
				Besuch der beiden ersten Aufführungen <cb break="yes" n="4b" type="regular"/>der
				Novität mit beträchtlichen Geldopfern erkauft werden mußte. Allerdings boten diese
				Abende in verschiedenen Beziehungen Ungewöhnliches und erregten nicht bloß
				hinsichtlich des Werkes selbst, sondern auch in Anbetracht der mitwirkenden Solisten
				uns des persönlichen Eingreifens des Componisten die lebendige Theilnahme der
				Kunstfreunde.</p>
			<p>Dies gilt in erster Linie von dem Auftreten <persName ref="#verdi.giuseppe"
					>Verdi’s</persName>, denn der berühmte Musiker, dessen strenge Selbstkritik als
				weithin leuchtendes Beispiel künstlerischen Ernstes volle Bewunderung verdient,
				hatte seit dem Erscheinen seines <title ref="#verdi.nabucco"
					>„Nabuchodonosor“</title> den Boden Wien’s nicht wieder betreten. Was ist
				unserer Generation dieser <title ref="#verdi.nabucco">Nabuchodonosor</title>? Aber
				den Tondichter des <title ref="#verdi.il-trovatore">„Trovatore“</title>, des <title
					ref="#verdi.rigoletto">„Rigoletto“</title>, des <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.un-ballo-in-maschera">„ballo in maschera“</title></hi> und der
					<title ref="#verdi.la-traviata">„Traviata“</title> hätte gewiß Jeder schon
				längst gerne von Angesicht zu Angesicht kennen gelernt und nach den Triumphzügen der
					<title ref="#verdi.aida">„Aida“</title> gehörte es zu den sehnsüchtigen Wünschen
				unserer ganzen Kunstwelt, die persönliche Bekanntschaft des merkwürdigen Mannes zu
				machen, von dessen Eigenthümlichkeit die Zeitungen Manches zu erzählen wußten. Wir
				unsererseits kümmern uns um <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				Schöpfungen, aber nicht um jene Anecdoten, wir suchen <persName
					ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> Bild in seinen Werken und sind wenig
				geübt im Zeichnen von „Charakterköpfen“ oder „Porträtskizzen“. Doch können wir
				versichern, daß jenes Bild des Meisters, welches dem Clavierauszuge des <title
					ref="#verdi.requiem">Requiem</title> beigegeben ist, die Züge des Originals mit
				Treue und Wahrheit festhält. Die Art und Weise, wie er den Commandostab des
				Dirigenten handhabt, macht durch Einfachheit und Gelassenheit einen günstigen
				Eindruck. Freilich verfügte er in Wien über ausführende Kräfte von seltenster
				Auserlesenheit und die erste Production des <title ref="#verdi.requiem"
					>Requiem</title> gehörte in Hinsicht auf gerundete, poetische Darstellung zu den
				vollendetsten Musikaufführungen, deren wir uns zu erinnern vermögen. Daß die
				Solosänger, welche den Componisten auf seiner Kunstreise begleiten, nämlich die
				Damen <hi rend="widespace"><persName ref="#stolz.teresa" role="soloist.soprano"
						>Stolz</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName
						ref="#waldmann.maria" role="soloist.mezzo">Waldmann</persName></hi>, die
				Herren <hi rend="widespace"><persName ref="#masini.angelo" role="soloist.tenor"
						>Masini</persName></hi> und <hi rend="widespace"><persName
						ref="#medini.paolo" role="soloist.basso">Medini</persName></hi>, hiebei in
				erster Linie <cb break="yes" n="4c" type="regular"/>in Betracht kommen, versteht
				sich von selbst. Der Baß <persName ref="#medini.paolo" role="soloist.basso"
					>Medini’s</persName> tönt zwar nicht mehr mit jugendlicher Frische, sondern
				ziemlich hohl, aber aus dem Zusammenklange der vier Stimmen ergibt sich doch ein
				außerordentlicher Wohllaut, und was die Organe der beiden Damen, sowie des
				Tenoristen <persName ref="#masini.angelo" role="soloist.tenor">Masini</persName>
				anbelangt, so erfreut sich auch jedes einzelne derselben einer bemerkenswerthen
				Schönheit, die freilich durch den dramatisch gefärbten Vortrag ein besonderes Relief
				erhält. Nur schlägt das „Dramatische“ ihrer Gesangsweise öfter als uns lieb ist,
				in’s entschieden „Theatralische“ über und interpretirt somit die Absichten des
				Componisten nicht selten in einer Weise, welche mit dem Charakter einer Todtenmesse,
				selbst wenn sie im Theater aufgeführt wird, schlechterdings unvereinbar
				erscheint.</p>
			<p>Das Publikum faßte jedoch offenbar mehr den Ort der Production als den kirchlichen
				Charakter derselben in’s Auge, und belohnte die Leistungen der Solisten mit dem
				rauschendsten Beifalle, den wir dem Chore wie dem Orchester ohne jede Einschränkung
				zu spenden Ursache haben. Daß das Soloquartett übrigens zu dem großartigen Erfolge
				der Novität mächtig beigetragen hat, und daß es insbesondere dem begeisterten
				Vortrage der beiden Damen zu danken ist, wenn (wie es bei der ersten Aufführung der
				Fall war) nicht nur das <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.2.recordare"
						>Recordare</title></hi> und das <hi rend="antiqua"><title
						ref="#verdi.requiem.5">Agnus Dei</title></hi>, sondern auch ein Theil des
					<title ref="#verdi.requiem.3">Offertoriums</title> (<hi rend="antiqua"><title
						n="hostias" ref="#verdi.requiem.3">„Hostias“</title></hi>) wiederholt werden
				mußte, das wollen und dürfen wir nicht verschweigen, und freuen uns ganz
				außerordentlich auf die nächste Vorstellung der <title ref="#verdi.aida"
					>„Aida,“</title> wo wir die hochgeschätzten Gäste an dem Platze finden werden,
				der zweifelsohne im besten Sinne des Wortes der ihrige ist. Die Jubelsbezeugungen,
				deren Gegenstand die Person <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				selbst gewesen, lassen sich mit Worten nicht beschreiben, das muß man erleben, und
				es gereicht uns zur hohen Befriedigung, ein solches Fest gerade in einer
				musikalischen Metropolis vom Range <placeName ref="#wien">Wiens</placeName> erlebt
				zu haben.</p>
			<p rend="right"><hi rend="widespace"><persName ref="#woerz.johann-georg"
						>Florestan</persName></hi>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
