<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Wiener Abendpost, 12. Juni 1875</title>
				<author><persName key="ambros.august-wilhelm"/></author>
				<principal>Torsten Roeder</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>http://verdi-requiem.de/text/wz_1875-06-12_verdis-requiem.xml</p>
				<p>CC BY 4.0</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<orgName key="wiener-zeitung" role="publisher"/>
					<placeName key="wien"/>
					<date when-custom="sat" when-iso="1875-06-12"/>
					<biblScope unit="issue">132</biblScope>
					<biblScope unit="subIssue">132</biblScope>
					<series>wz</series>
					<biblScope unit="page">3–4</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation><placeName key="wien"/></creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="textType">Werkbesprechung</term>
					<term type="corpusGroup">Rezeptionsgeschichte</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic n="wap_1875-06-12_3.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18750612&amp;seite=13"/>
		<graphic n="wap_1875-06-12_4.png"
			url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18750612&amp;seite=14"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body rend="fraktur">
			<head rend="larger"><persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>.</head>
			<head rend="smaller"><rs key="wien.1875.1" type="event">Aufführung im <placeName
						key="wien.hof-operntheater">k. k. Hofoperntheater</placeName>.</rs></head>
			<p>Die <hi rend="antiqua"><title key="verdi.requiem" type="mus">Missa pro defunctis</title></hi>,
				mit welcher <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> und durch ihn Italien
				das Andenken <persName key="manzoni.alessandro">Alessandro Manzoni’s</persName>
				ehrte, macht jetzt die Runde durch die musikalischen Großstädte — überall mit einem
				Beifall begrüßt, welcher die früheren Erfolge ihres Meisters, selbst den Erfolg der
					„<title key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>“ überglänzt. Hätte uns noch vor einigen
				Jahren irgend ein Orakel vorhergesagt, daß wir <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> auch als Kirchencomponisten zu bewundern haben werden, so
				hätte sich das Orakel sicher vorläufig um allen Credit gebracht. Man durfte dem
				Schöpfer des „<title key="verdi.il-trovatore" type="mus">Trovatore</title>“ und des „<title
					key="verdi.rigoletto" type="mus">Rigoletto</title>“ alles Mögliche zutrauen, Kraft und
				Originalität der Erfindung, Glanz, Melodienfülle, Kunst der Charakterisirung,
				Kenntniß des Effectes, und als „<title key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>“ erschienen
				war, durfte man den Lorbeer, welchen man früher nur unter bedeutenden Reservationen
				und Bedenken zu reichen bereit war, mit voller, freudiger Anerkennung spenden; —
				aber der Weg aus dem Theater in die Kirche ist ein weiter. <persName
					key="gluck.christoph-willibald">Gluck</persName> z.B. hat ihn gar nicht
				gefunden, seinen Ruhm nicht, als er <hi rend="antiqua" xml:lang="la"><term
						key="ex-officio">ex officio</term></hi> die Chortreppe der katholischen
				Hofkirche in <placeName key="dresden">Dresden</placeName> hinanstieg; und die
				Doppelkrone des Operncomponisten und Kirchencomponisten, welche mehr als Einer der
				alten großen Meister getragen, ist heutzutage selten. Anlage, frische strömende
				Erfindung und eine gewisse Summe an Ort und Stelle, d. i. im Theater gesammelter
				Erfahrungen kann dem Operncomponisten über vieles Andere, was ihm vielleicht fehlt,
				hinüberhelfen, — ein glücklicher Naturalist, wie z. B. <persName
					key="gretry.andre-ernest-modeste">Gretry</persName>, kann in der Oper sehr
				Erfreuliches leisten, und auch die beiden genialen großen Meister dramatischer
				Musik, welche wir eben genannt, <persName key="gluck.christoph-willibald"
					>Gluck</persName> und <persName key="weber.carl-maria-von">C. M. v.
					Weber</persName>, haben durch alles Mögliche mehr geglänzt als durch
				Meisterschaft in jenen Kunstformen, welche der musikalische Kirchenstyl nun einmal
				ganz speciell erheischt. Die Kirchencomposition aber saßen unter der Zucht und Lehre
				strenger und nicht immer gerade liebenswürdiger Meister und Lehrer jahrelang auf der
				harten Schulbank und verklecksten ganze Fässer voll Tinte in Exercitien einfachen
				und doppelten Contrapunktes, ehe sie mit einem <hi rend="antiqua" xml:lang="la"
					>Liber Motettorum quatour vocum</hi><note resp="tr" type="glossaryLink">Lat.
					»Motettenbuch zu vier Stimmen«.</note> oder einer <hi rend="antiqua"
					xml:lang="la">Missa solemnis</hi> hervortraten. Der Operncomponist kann ferner,
				wenn er will, die Schiffe hinter sich verbrennen, dem dramatischen Musikstyl, wie er
				ihn antrifft, offen den Krieg erklären und der Welt zurufen: „Ich bin Reformator!“
				Der Kirchencomponist aber darf mit seinen Vorgängern nicht brüsk brechen, er bedarf
				eines gewissen historischen Sinnes, er kann weiter bauen, aber die alten Fundamente
				muß er respectiren. Wenn <persName key="palestrina.giovanni-pierluigi"
					>Palestrina</persName> in landläufigen Musikgeschichten und Dutzend-Artikeln
				musikalischer Zeitschriften mit dem <hi rend="antiqua" xml:lang="la"><term
						key="epitheton-ornans">Epitheton ornans</term></hi> des „großen Reformators
				der Kirchenmusik“ prangt, so kann der wirkliche Musikhistoriker, der mit den Werken
				des Meisters und jenen seiner Vorgänger vertraut ist, dazu nur lachen oder, je
				nachdem, sich darüber ärgern. Die gründlichsten Musikreformatoren an der
				Grenzscheide alter und neuer Musik um 1600 bis 1650, <persName
					key="monteverdi.claudio">Monteverde</persName> und <persName
					key="cavalli.francesco">Cavalli</persName>, haben Kirchenstücke im Stile <hi
					rend="antiqua">da cappella</hi> geschieben.</p>
			<p>So sehr nun <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> seit der „<title
					key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>“ bei uns im Curse gestiegen und so freudig wir
				ihm, soweit es an uns lag, eine Ehrenstelle im Pantheon der Meister seiner Kunst
				zudecretirten, — wir schüttelten doch den Kopf, als Journale, die zuweilen zum
				Widerspiele der Hennen zu gackern pflegen, ehe noch das Ei gelegt ist, und
				ankündigten: „<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> componirt eben ein
				Requiem.“ Je unbegrenzter unsere Bewunderung für die italienische Kirchenmusik des
				Cinquecento und Secento war, um so weniger Vertrauen hegten wir zur modernen.
					<persName key="rossini.gioachino">Rossini’s</persName> „<hi rend="antiqua"
						><title key="rossini.stabat-mater" type="mus">Stabat</title></hi>“ und seine <title
					key="rossini.petite-messe-solennelle" type="mus">Messe</title> waren nicht geeignet, uns
				von dieser Meinung zu bekehren, und was wir in den Kirchen Italiens an Musik
				„schaudernd selbst erlebt“<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. Friedrich
					Schiller, Wallenstein, Die Piccolomini: »Ersparen Sies, uns aus dem
					Zeitungsblatt / Zu melden, was wir schaudernd selbst erlebt.« – 2. Akt, 7.
					Auftritt.</note>, machte unseren Hoffnungen auf eine bessere künftige Kunstzeit
				gründlich ein Ende. Aber man sollte nie zu früh verzweifeln. Wir müßten ein wahres
				musikalisches <hi rend="antiqua" xml:lang="it">Risorgimento d’Italia</hi> dramatisch
				in „<title key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>“, kirchlich in der <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Manzoni-Messe</title> begrüßen, flüsterte uns nicht irgend
				ein skeptischer Kobold ins Ohr, daß <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>
				eben eine vereinzelte große Erscheinung ist, daß jene Werke vielleicht nur
				stoffartig auf eine Schaar von Nachahmern wirken werden, die wir nur als „kleine“
				Erscheinungen werden taxieren können. Daß der Aufschwung, welchen <placeName
					key="italien">Italien</placeName> in neuester Zeit genommen, übrigens auch auf
				die Künste nicht ohne Einfluß bleiben kann, ist wohl mit Sicherheit anzunehmen. Wir
				dürfen auch <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> zwei neueste
				Hauptwerke in diesem Sinne verstehen. Als uns das <title key="verdi.requiem" type="mus"
					>Requiem</title> endlich Schwarz auf Weiß in der eleganten Ricordi’schen Ausgabe
				vorlag, lasen wir, staunten wir. Durchweg ein meisterhafter polyphoner Satz! Und
				hinwiederum bei der Stelle: „<title key="verdi.requiem.2.confutatis" n="oro-supplex" type="mus"
					>oro supplex et acclinis</title>“ mit handgreiflicher Tendenz hingeschriebene
				Parallelquinten, über welche <persName key="sechter.simon">Simon Sechter</persName>
				sterben würde, wäre er nicht schon todt, und bei welchen uns war, als hörten wir
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> sprechen: „Ihr alten
				Schulfüchse, sehet, daß ich — schlaget im „<title key="verdi.requiem.4" type="mus"
					>Sanctus</title>“ nach — eine Doppelfuge schreiben kann, sogar achtstimmig, vor
				welcher ihr Respect haben müßt. Wie viel ich mich aber um eure Regeln kümmere, das
				sehet hier selbst: <hi rend="antiqua">gis, fis, e / cis, h,
				a</hi><!--*LAYOUT zweizeililg--> u. s. w.“ Wir sind musikalisch so ziemlich liberal,
				aber beim Anblick dieser Stelle wurden wir doch, was man in Italien <hi
					rend="antiqua" xml:lang="it">stordito</hi> oder <hi rend="antiqua" xml:lang="it"
						><term key="sbalordito">sbalordito</term></hi> nennt. Endlich haben wir die
				Composition auch gehört. Sollen wir es sagen? Diese zwei Stunden brachten uns
				musikalische Eindrücke, welche zu den größten gehören, deren wir uns zu erinnern
				wissen.</p>
			<p>Der alte <persName key="zelter.carl-friedrich">Zelter</persName> schreibt in einem
				seiner Briefe an <persName key="goethe.johann-wolfgang-von">Goethe</persName> über
				das <persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozart’sche</persName>
				<title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title>: „es zeige sich darin überall die
				Leidenschaftlichkeit des Operncomponisten, verbunden mit den Traditionen einer
				alten, grossen Schule“.<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. Brief von Zelter
					an Goethe, August 1827: »in ernsthafter einsamer Selbstbeschauung entwickeln
					sich gewisse Anfänge einzelner Theile des Requiem (wie Du sie einst Deinem
					Gretchen so wahr beygegeben hast) dies irae – tuba mirum – rex tremendae –
					confutatis – lacrimosa – und gerade diese Stücke sind es welche die tiefste
					Zerknirschung eines religiosen Gemüths, und zugleich von einer Seite die letzten
					Reste einer großen Schule, und von der andern Seite den leidenschaftlichen Sinn
					eines Theater-Componisten offenbaren. Der Styl ist also vermischt, ungleich, ja
					brüchig, und so entsteht die Verwirrung worin sich die heutige Kritik so sehr
					gefällt.« – Briefwechsel zwischen Goethe und Zelter in den Jahren 1796 bis 1832.
					Band 4 (Berlin 1834), S. 351–352.</note> Man kann auch <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> nicht besser charakterisiren als mit eben
				diesen Worten. Als die ersten, aus dem grenzenlosen Jubel und Enthusiasmus, womit
					<placeName key="mailand">Mailand</placeName> das Werk aufnahm, solo
				heraustönenden kritischen Stimmen diese <title key="verdi.requiem" type="mus">Messa da
					Requiem</title> mit dem kurzen Worte in ihrem Grund und Wesen bezeichnen zu
				können meinten, daß sie sie „drammatica“ nannten, erwarteten wir und zwar nicht ohne
				Bedenken, etwas ganz Anderes, als wir hernach gefunden haben. Wir fanden auch hier
				neben der „Leidenschaftlichkeit des Operncomponisten“ die „Traditionen einer alten,
				großen Schule“.<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. vorige Anmerkung, Brief
					von Zelter an Goethe.</note> Wann und wo sich <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> die also genaue Bekanntschaft mit letzeren erworben, darüber
				sind uns seine Biographien bisher die Antwort schuldig — aber daß er sie kennt,
				davon giebt jede Seite seiner Partitur Zeugniß. Daß er beim Schaffen dieses so zu
				sagen mit Herzblut geschriebenen Werkes nur an den Concertsaal, an’s Publicum, an
				günstige Recensionen und Correspondenznachrichten gedacht, wäre entschieden in
				Abrede zu stellen. Sehen wir ganz von dem vereinzelten anekdotenhaften Zuge ab, den
				sich <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> künftige Lebensbeschreiber
				einstweilen in ihr Notizenbuch eintragen mögen, daß bei der Mailänder Aufführung
				während des „<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus</title>“ <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, der dasteht wie das Bronzebild eines
				altrömischen Imperators, in einen Strom von Thränen ausbrach, — so höre man nur das
				Werk selbst. Wer den Weihrauchduft, welche daraus zum Himmel emporsteigt, nicht
				empfindet, hat vermuthlich den Schnupfen. Wie und warum — darüber wäre viel zu
				sagen. Suche man nur in irgend einer Biographie <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozarts</persName> die merkwürdigen, von <persName
					key="rochlitz.friedrich">Rochlitz</persName> aufbehaltenen Worte auf, welche
				jener eines Abends bei <persName key="doles.johann-friedrich">Vater Doles</persName>
				in <placeName key="leipzig">Leipzig</placeName> über Kirchenmusik gesprochen<note
					resp="tr" type="literatureLink">Vgl. z. B. die zeitgenössische Ausgabe von
					Alexander Ulibischeff: Mozart’s Leben und Werke (Stuttgart 1859), S.
					190–194.</note>. Sie treffen den Kernpunkt der Sache. <persName
					key="weber.gottfried">Gottfried Weber</persName>, der <term key="herostratus"
					>Herostratus</term> des <persName key="mozart.wolfgang-amadeus"
					>Mozart’schen</persName>
				<title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title>, und in unseren Tagen der brave,
				tüchtige <persName key="scholz.bernhard">Bernhard Scholz</persName>
				<choice>
					<orig>hat</orig>
					<corr resp="tr">haben</corr>
				</choice> auch eine Todtenmesse componirt. Es ist Alles da — Kern, Gehalt,
				Tüchtigkeit, würdige Färbung — es fehlt eben nur Eines: der vorhin belobte
				Weihrauchduft.</p>
			<p>Wenn <persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> in der That einen dramatischen Zug hat,
				so ist da am allermindesten ein Tadel für dasselbe. Es liegt im Wesen der Sache,
				insbesondere aber in der dem Ritualtexte eingeschalteten Sequenz „Dies irae“, daß
				gerade die großen musikalischen Dramatiker sich mit sichtlicher Vorliebe der Aufgabe
				zuwandten, diesen Text in Musik zu setzen, während die Meister des
				altniederländischen und des aus letzterem entwickelten <persName
					key="palestrina.giovanni-pierluigi">Palestrina</persName>-Styles unter ihrer
				Legion von Messen nur sehr ausnahmsweise Requiems aufzuweisen haben. Dann lassen sie
				erst noch das „Dies irae“ gerne beiseite und ersetzen es durch den Satz: „Si
				ambulavero in medio umbræ mortis“ etc.<note resp="tr" type="bibleLink">Vgl. Ps 23,4:
					»Si ambulem in medio umbrae mortis, non timebo mala, quoniam tu mecum es,
					Domine. Virga tua et baculus tuus ipsa me consolata sunt.« — »Und ob ich schon
					wanderte im finstern Tal, fürchte ich kein Unglück; denn du bist bei mir, dein
					Stecken und Stab trösten mich.« (Übersetzung: Luther 1984, dort Psalm 22,4)
					Dieser Text wurde in älteren Kompositionen manchmal anstelle des üblichen
					Graduale-Textes verwendet, vgl. z.B. Orlando di Lassos Missa pro defunctis von
					1578.</note> Sie fühlen gleichsam die Unmöglichkeit, den Weltuntergang mit
				bloßen Menschenstimmen zu schildern. <persName key="desprez.josquin"
					>Josquin</persName> hat gar kein Requiem componirt, unter den übrigen
				Ockenheimiten hat <persName key="brumel.antoine">Antonius Brumel</persName>
				<title key="brumel.missa-pro-defunctis" type="mus">eines, wo sogar das „Dies irae“
					vorkommt</title>, und <persName key="prioris.johannes">Johannes
					Prioris</persName><note resp="tr" type="musicLink"><title key="prioris.requiem" type="mus"
						>Requiem / Missa pro defunctis à quator vocibus</title>.</note>. Die
				Todtenmessen von <persName key="palestrina.giovanni-pierluigi"
				>Palestrina</persName>, von <persName key="anerio.felice">Anerio</persName>, von
					<persName key="vecchi.orazio">Orazio <choice>
						<orig>Becchi</orig>
						<corr resp="tr">Vecchi</corr>
					</choice></persName> und so weiter bis auf <persName
					key="pitoni.giuseppe-ottavio">Pitoni</persName>, welcher vielleicht der Letzte
					<title key="pitoni.requiem" type="mus">ein Requiem im Cappella-Styl</title> geschrieben,
				seien kurz erwähnt. Mit seinem Sinne gaben insbesondere die ältesten Meister ihrer
				Composition fühlbar einen lugubern Ton, der oft ins Psalmodirende, in Falsi-Bordoni
				übergeht, ähnlich wie sie die Lamentationen für die Charwoche in Musik zu setzen
				gewohnt waren. Der völlig objective, rein rituelle Ton, welcher der alten
				Kirchenmusik eigen ist, herrscht durchaus. Aber gerade in der Messe für die Todten,
				welche wir begraben und beweinen, möchte die subjective Empfindung so gerne, so
				gewaltig durchbrechen. Im <title key="richafort.requiem" type="mus">Requiem</title> von
					<persName key="richafort.jean">Richafort</persName>, einem Schüler <persName
					key="desprez.josquin">Josquins</persName>, findet sich in dieser Beziehung ein
				überaus merkwürdiger Zug. Die Composition ist sechsstimmig; im Satze „si
					ambulavero“<note resp="tr" type="bibleLink">Siehe obige Anmerkung zu Ps
					23,4.</note> und weiter bis zum „Sanctus“ singen zwei Tenore in das
				contrapunctische Flechtwerk und in den Ritualtext immer wieder den scharfen
				Schmerzensruf — französisch! — hinein: „<hi rend="antiqua" xml:lang="fr">c’est
					douleur non pareille</hi>“<note resp="tr" type="glossaryLink">Frz. »dies ist
					unvergleichbarer Schmerz«.</note>. Als nach 1600 die ersten großen Dramatiker
				kamen, nahmen die Todtenmessen sofort eine andere Färbung an. <persName
					key="monteverdi.claudio">Monteverde’s</persName>
				<title key="monteverdi.messa-di-requiem" type="mus">Requiem</title>, das er auf den Wunsch
				einiger Florentiner zu einer für den <persName key="cosimo-ii.medici">Großherzog von
					Toscana</persName> in <placeName key="venedig">Venedig</placeName>
				veranstalteten Todtenfeier schrieb, ist uns leider nicht erhalten. Aber wenn uns
				bewunderungsvolle Berichte der Zeitgenossen melden: „wie er das „Libera“ als Scene
				im Purgatorium aufgefaßt und als ein Gespräch zwischen den leidenden, büßenden
				Engeln“<!--ZITAT nicht gefunden: Bericht zu Monteverdi (evtl. bei G. Strozzi?)--> —
				so erkennen wir sofort den eingefleischten Dramatiker und die in die „Selva“
				eingeschalteten Kirchenstücke, insbesondere das herrliche, chromatische „Crucifixus“
				können uns zudem eine Idee geben, wie das für uns verlorene Requiem ausgesehen haben
				mag. <persName key="monteverdi.claudio">Monteverde’s</persName> genialer Schüler
					<persName key="cavalli.francesco">Cavalli</persName> schrieb als Greis für sich
				selbst ein wundervolles <title key="cavalli.missa-pro-defunctis" type="mus">Requiem</title>,
				nach venetianischer Art a due cori spezzati — es wurde <date when-iso="1676"
					>1676</date> in der <placeName key="venedig.san-marco">Marcus-Kirche</placeName>
				aufgeführt. Es nähert sich wieder mehr dem <persName
					key="palestrina.giovanni-pierluigi">Palestrina</persName>-Styl oder vielmehr dem
					<persName key="gabrieli.andrea">Gabrieli</persName>-Styl, aber die
				„Leidenschaftlichkeit des Opern­componisten“ guckt aller Ecken und Enden heraus. Wie
				erzdramatisch es in <persName key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozarts</persName>
				<title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title> aussieht, weiß alle Welt: „dies iræ, rex
				tremendæ majestatis, oro supplex (eine Stelle, von welcher <persName
					key="rossini.gioachino">Rossini</persName> sagte, er könne sie nie hören, ohne
				daß ihn ein Schauer überläuft), confutatis“ u. s. w., vor Allem das unvergleichliche
					„<title key="mozart.requiem.3.4-recordare" type="mus">Recordare</title>“, wo Dramatisches
				und Kirchenmäßiges sich wechselseitig durchdringen, wie vielleicht nirgends
				wieder.</p>
			<p>So edlen Vorgängern reiht sich <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> würdig
				an. So weit sein <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> „dramatisch“ ist, geben
				wir es ihm gerne zu — es kann gar nicht anders sein. Aber nicht verschweigen dürfen
				wir, daß zu den wenigen kleinen Sonnenflecken seiner glanzvollen Schöpfung einige
				zum Glück rasch vorübergehende Stellen gehören, wo sich ihm an Stelle des
				Dramatischen, wie ohne daß er es selbst merkt, das Theatralische substituirt.
				Getheilte tremolirende Geigen, wo es gilt, die lux æterna zu schildern —
				leidenschaftliche Phrasen der Singstimme, welche in einer hochtragischen Oper an der
				einzig richtigen Stelle wären — es sind, wie gesagt, einzelne kleine Sonnenflecken.
				Manche Anklänge an „<title key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>“ wollen wir hingehen
				lassen, schreiend ungerecht aber ist es, sagen zu wollen: „es sei Musik im Styl der
					„<title key="verdi.aida" type="mus">Aïda</title>“, aber auf einen Kirchentext angewendet“.
				Es ist nicht mehr Verwandtschaft da als etwa zwischen <persName
					key="mozart.wolfgang-amadeus">Mozarts</persName> auch fast gleichzeitigen
				Werken: der „<title key="mozart.die-zauberfloete" type="mus">Zauberflöte</title>“ und dem
					<title key="mozart.requiem" type="mus">Requiem</title> — eine Verwandtschaft, welche
				bekanntlich <persName key="jahn.otto">Otto Jahn</persName> so schön und geistvoll
				nachzuweisen verstanden hat.<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName
						key="jahn.otto">Otto Jahn</persName>, <ref
						target="https://books.google.de/books?id=qn570Wh1LlkC&amp;pg=PA737"
						type="text">W. A. Mozart, 4. Theil (Leipzig 1859), S. 736, Anm.
					87</ref>.</note> Daß <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> sein <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> mit allem Glanz moderner Orchestration
				ausgestattet, darf man ihm bei der Fülle und Menge der bezauberndsten, ganz neuen
				Klangmischungen wahrlich nicht zum Vorwurf machen. Am stärksten sind die Farben, wie
				natürlich, im „<title key="verdi.requiem.2.dies-irae" type="mus">dies irae</title>“
				aufgetragen, aber wenn Himmel und Erde zusammenbrechen, kann es doch wohl nicht
				klingen, als lasse der Bediente einen Teller fallen. Der Einfall mit den aus den
				vier Weltecken blasenden Posaunen (beziehungsweise Blechinstrumenten überhaupt)
				gehört <persName key="berlioz.hector">Berlioz</persName> an, <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> hat ihn neu und überaus wirksam
				verwerthet. Die „Gran Cassa“ ist dabei so gut, fast möchte man sagen so
				klug-bescheiden und mit so überraschender Wirkung verwendet, daß sie uns weit
				zulässiger scheinen will als der berühmte Tamtam-Schlag, mit welchem <persName
					key="cherubini.luigi">Cherubini</persName> das Schlagen der Todesstunde der Welt
				etwas gar zu nachdrücklich malt. Wenn wir sagen müssen, daß <persName
					key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> sich gleich gut in der Kirche wie im
				Concertsaal ausnimmt und daß sich dabei eben so gut beten wie darnach applaudiren
				läßt, so ist das ein beneidenswerthes <hi rend="antiqua" xml:lang="la">omne tulit
					punctum</hi> u. s. w.<note resp="tr" type="literatureLink">Vgl. <persName
						key="horaz">Horaz</persName>, Ars poetica, 343f: »Omne tulit punctum, qui
					miscuit utile dulci / lectorem delectando pariterque monendo.« – »Allen Beifall
					gewinnt, wer das Nützliche mit dem Angenehmen mischt / so dass er den Leser
					ebenso erfreut wie ermahnt.«</note> Durchwegs ist der Ausdruck der Empfindungen
				mit südlicher Glut gemalt, es ist mitunter wie ein Lavastrom, welcher sich ergießt.
				Vielleicht zu weit geht <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>, wenn er im
					„<title key="verdi.requiem.2.lacrymosa" type="mus">Lacrimosa</title>“ dem Solo-Alt wirklich
				schluchzende Accente giebt, — der Satz ergreift aber aufs tiefste und da hören alle
				kritischen Bedenken auf. Wo es der Text erheischt, wird die Musik rein ceremoniell,
				Weihe, Gebet. Als <persName key="buonarroti.michelangelo">Michel-Angelo</persName>
				die Stanzen Raphaels im Vatican erblickte, soll er ausgerufen haben: „<persName
					key="sanzio.rafaello">Sanzio</persName> war in der <placeName
					key="rom.sixtinische-kapelle">sixtinischen Capelle</placeName>.“ Beim „<title
					key="verdi.requiem.1" n="te-decet-hymnus" type="mus">Te decet hymnus</title>“ fühlt man
				sich versucht, auszurufen: „<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> war in
				der <placeName key="rom.sixtinische-kapelle">sixtinischen Capelle</placeName>!“ Die
				merkwürdige schauerliche Stelle: „<title key="verdi.requiem.2.tuba-mirum"
					n="mors-stupebit" type="mus">mors stupebit et natura</title>“ überhörte man nicht. Es sind
				so wenige Compositionen, welche diesem ungeheuren Bilde gerecht werden! Frappant
				wirken bei <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> die nachschlagenden Pulse
				— ein Klangeffect, den er (der Erste) in glücklicher Weise aus <persName
					key="beethoven.ludwig-van">Beethovens</persName>
				<title key="beethoven.symphonie-9" type="mus">neunter Symphonie</title> herübergenommen. Wir
				würden gar nicht fertig, wollten wir auf alle einzelnen Schönheiten mit Fingern
				deuten — es ist auch gar nicht nöthig. Das wundervolle Duo „<title
					key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare Jesu pie</title>“ (das nur gegen den
				letzten Schluß hin einen Zug gegen das Opernhafte nimmt), das originelle,
				unbeschreiblich geist- und effectvolle „<title key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus</title>“,
				wo die sanften Flötenklänge so wunderbar schön und so kunstvoll die beiden
				Frauenstimmen durchdringen (man kann nicht sagen: accompagniren) — und andere
				Details stellen das Werk auf eine Höhe, von der es mißwollende Kritik nimmermehr
				herunterwerfen wird, und wenn <persName key="buelow.hans-von">Hans v.
					Bülow</persName> nach der <rs key="mailand.1874.1" type="event"><placeName
						key="mailand">Mailänder</placeName> Aufführung</rs> das Werk sehr „von oben
				herab“ anerkennend behandelte<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref
						target="az_1874-05-28_mailand.xml" type="text">Allgemeine Zeitung, Augsburg,
						28. Mai 1874</ref>.</note>, so kann <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName> dazu lächeln, — wir versprechen, ihm lächeln zu helfen. Aber
				auch mit blind enthusiastischen Explosionen wird dem Meister nicht gedient sein. Wir
				lasen kürzlich: „<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>
				<title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> ist die größte Tonschöpfung des
					Jahrhunderts.“<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref
						target="iwe_1875-06-10_die-manzoni-messe-verdis.xml" type="text"
						>Illustrirtes Wiener Extrablatt, 10. Juni 1875</ref>.</note></p>
			<p>Erinnern wir uns nun, daß in diesem Jahrhundert einige Kleinigkeiten componirt
				worden, wie die neun Symphonien <persName key="beethoven.ludwig-van"
					>Beethovens</persName> und dessen „<title key="beethoven.fidelio" type="mus"
					>Fidelio</title>“ und die <title key="beethoven.missa-solemnis" type="mus">Missa in
					D</title> — so will und scheinen, daß in die hier abgefeuerte Ehrenkanone sehr
				lebensgefährlicher Weise zu viel Pulver geladen ist. Wir sind nicht blind — daß das
				Werk seine schwächeren Partien hat. Man braucht kein Pedant zu sein, um die vorhin
				erwähnten Parallelquinten<note resp="tr" type="musicLink">Siehe <title
						key="verdi.requiem.2.confutatis" n="oro-supplex" type="mus">Oro
				supplex</title>.</note>, welche jeder musikalische ABC-Schütze ganz leicht
				corrigiren könnte, für eine unmotivirte Marotte und für einen Effect zu erklären,
				der sehr peinlich klingt, — es hilft nicht, daß die erste Violine nur als
				„Verdopplung“ des Solo-Basses auftritt — es klingt schlecht und verdirbt die sonst
				so schöne Nummer. Möge <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> sich hier ein
					<term key="pentimento">„Pentimento“</term> nicht verdrießen lassen! Hat er doch
				an Stelle der (übrigens respectablen) Fuge: „<title
					key="verdi.requiem.2.liber-scriptus.1874" type="mus">liber scriptus</title>“ dermal mit
				vortrefflicher Wirkung eine breit angelegte <title
					key="verdi.requiem.2.liber-scriptus" type="mus">Alt-Arie</title> gesetzt — bei welcher das
				stellenweise dazwischen geflüsterte, ängstliche „dies iræ, dies illa“ des Chores
				wieder von größter, echt dramatischer, wohlmotivirender Wirkung ist. Das „<title
					key="verdi.requiem.3" n="quam-olim-abrahae" type="mus">quam olim Abrahæ</title>“ hat
					<persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName> ziemlich so abgefertigt, als
				habe er damit nur fertig werden wollen; das chromatisch absteigende Motiv nimmt sich
				nicht eben gut aus und die Sequenz-Harmonien auf einem in regelmäßigen Schritten
				fortschreitenden Grundbaß, wie Lehrer dergleichen Scholaren der Harmonielehre als
				Pensum aufzugeben pflegen, sind in einem so bedeutenden Werke doch wohl Lückenbüßer.
				Daß Gott der Herr zu Anfang des „<title key="verdi.requiem.4" type="mus">Sanctus</title>“ so
				cavaleriemäßig angetrompetet wird, will uns auch nicht gefallen — aber der im
				sechsten Tacte mit ungeheurer Wirkung einfallende Accord von C mit der kleinen
				Septime macht es gut. Das ist ein Moment, der analog wirkt wie <persName
					key="haydn.joseph">Haydn’s</persName>: „<title key="haydn.die-schoepfung" type="mus">Es
					werde Licht</title>!“<note resp="tr" type="musicLink">Dort folgt gegen Ende des
					ersten Rezitativs auf einen Abschnitt mit Chor sotto voce und pianissimo ein
					Tutti-Einsatz im Fortissimo auf C-Dur; vgl. Erstdruck S. 12.</note> Warum das
				plötzliche G-moll des „dies iræ“, einmal nach H-moll und einmal nach C-Dur mit
				ungenirtester Rücksichtslosigkeit hereinkrachend, weniger beim Anhören das Ohr als
				auf dem Papier das Auge stört, wäre der Mühe werth zu untersuchen.<note resp="tr"
					type="musicLink">Nach H-Dur (!) in Nr. 2, T. 573 und nach C-Dur in Nr. 7, T.
					45.</note></p>
			<p>Der Anhangsatz des „<title key="verdi.requiem.7" type="mus">Libera</title>“ faßt wunderschön
				alles Frühere retrospectiv zusammen. Der Wechsel psalmodirender, cantabler, fugirter
				Stellen ist hier in seiner Art einzig, wir wüßten kein zweites Beispiel. Ein höchst
				genialer Zug ist die Episode, wo der Tondichter den Anfang des Tonwerkes, den man
				dort mit Orchester und Solostimme in C-moll gehört, als fünfstimmigen Vocalsatz in
				B-moll wiederbringt, das folgende, recitativartige Solo des Soprans: „<title
					key="verdi.requiem.7" ref="bar:171-381" type="mus">Libera me Domine</title>“ u. s. w. auf
				einem Geigen-Tremolo mag eine analoge Stelle im „<title
					key="beethoven.missa-solemnis.agnus-dei" type="mus">Agnus</title>“ der großen <title
					key="beethoven.missa-solemnis" type="mus">Missa</title>
				<persName key="beethoven.ludwig-van">Beethovens</persName> in Erinnerung
					bringen<note resp="tr" type="musicLink">Vgl. Beethoven, Missa solemnis, Agnus
					Dei Takt 174–185 (timidamente).</note> — nur Meister durften so etwas wagen, es
				steht ganz haarscharf an der Grenze des für die Kirche Zulässigen. Den letztesten
				Schluß können wir nicht treffender schildern als mit den eben so schönen als wahren
				Worten des geistvollen und gründlichen französischen Kritikers <persName
					key="reyer.ernest">Reyer</persName>: „Quelques notes non mesurées dites
				pianissimo par le soprano et répétées à l’unisson par le chœur, la dernière lueur de
				la lampr qui s’éteint sous les arceaux d’une cathédrale, voilà comment finit cette
				belle œuvre.“<note resp="tr" type="textLink">Vgl. <ref
						target="jdd_1874-06-1_feuilleton.xml" type="text">Journal des Débats, Paris,
						14. Juni 1874</ref>.</note> Getrost rufen wir nach dem Anhören des <title
					key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title>
				<persName key="verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>: „Noch ist das musikalische
				Italien nicht verloren!“<note resp="tr" type="commentary">Freie Abwandlung von »Noch
					ist Polen nicht verloren«, des »Liedes der Polnischen Legionen in Italien«,
					heute die polnische Nationalhymne.</note></p>
			<p>Ueber die ganz wunderbar vollendete Aufführung unter der Leitung des Componisten
				fassen wir uns kurz. Er hat an den Damen <persName key="stolz.teresa"
					role="soloist.soprano">Teresa Stolz</persName> und <persName
					key="waldmann.maria" role="soloist.mezzo">Maria Waldmann</persName>, an den
				Herren <persName key="masini.angelo" role="soloist.tenor">Angelo Masini</persName>
				und <persName key="medini.paolo" role="soloist.basso">Paolo Medini</persName> Kräfte
				und Interpreten mitgebracht, wie sie anderen Componisten für ihre Werke allenfalls
				als Ideale vorschweben mögen. Das Publicum war dem Wohllaute dieser Stimmen, von der
				hohen Gesangskunst, welche und hier entgegentrat, von dem bis ins Feinste belebten
				und beseelten Vortrage förmlich bezaubert. Welche ein Tenor ist <persName
					key="masini.angelo" role="soloist.tenor">Masini</persName>! Signora <persName
					key="stolz.teresa" role="soloist.soprano">Stolz</persName> wurde von der eigenen
				Begeisterung stellenweise weiter ins Dramatische hineingerissen, als nach unseren
				Begriffen für die Kirche angehen möchte. Aber — wir saßen ja im <placeName
					key="wien.hof-operntheater">Operntheater</placeName>, nicht in der Kirche, und
				die Wirkung war außerordentlich. Hier scheidet sich wieder die Kritik. Der Chor des
				Hofoperntheaters, vereinigt mit dem <orgName key="wien.akademischer-gesangverein"
					>akademischen Gesangverein</orgName>, und unser berühmtes Orchester verbanden
				sich mit den Solisten zu einer Gesammtleistung, welche und unvergeßlich bleiben
				wird.</p>
			<p>Daß das edle Werk in einer wirklich ideal zu nennenden Aufführung das gedrängt volle
				Haus zu einem Beifall hinriß, der aus vollen Herzen kam und nicht schon früher als
				„latenter“ Bestandtheil des Programmes in letzterem mit einbegriffen war, ist kaum
				nöthig zu sagen. Athemlose Stille während der Musik — und nach dem letzten Tact
				jeder Nummer, wie auf eine gegebenes Signal, ein wahrer Beifallsdonner. Das „<title
					key="verdi.requiem.2.recordare" type="mus">Recordare</title>“, „<title
					key="verdi.requiem.3" n="hostias" type="mus">Hostias</title>“ und „<title
					key="verdi.requiem.5" type="mus">Agnus</title>“ wurden wiederholt. Am liebsten hätte das
				Publicum das ganze <title key="verdi.requiem" type="mus">Requiem</title> noch ein Mal gehört.
				Zuletzt ertönten stürmische: „Viva <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>!“
				Wir stimmen von ganzem Herzen ein; „Viva <persName key="verdi.giuseppe"
					>Verdi</persName>!“ und „Vivrà <persName key="verdi.giuseppe">Verdi</persName>!“
				obend’rein, denn wer so etwas geschaffen, steht mit unter den großen Meistern für
				alle Zeiten da.</p>
			<p rend="right"><persName key="ambros.august-wilhelm">A. W. <hi rend="widespace"
						>Ambros</hi></persName>.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
