<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
	<teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wiener Zeitung, 14. Juli 1875</title></titleStmt><publicationStmt><p>http://verdi-requiem.de/text/wz_1875-07-14_venedig.xml</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>
				<orgName ref="#wiener-zeitung" role="publisher"/>
				<placeName ref="#wien"/>
				<date when-iso="1875-07-14" when-custom="wed"/>
				<biblScope unit="issue">158</biblScope><biblScope unit="subIssue">158</biblScope><series>wz</series>
				<biblScope unit="page">2–3</biblScope>
				<link target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18750714&amp;seite=10"/>
				<link target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18750714&amp;seite=11"/>
			</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><creation><placeName ref="#venedig"/></creation><textClass><keywords><term type="textType">Bericht</term><term type="corpusGroup">Aufführungsgeschichte</term></keywords></textClass></profileDesc><encodingDesc><p>see http://verdi-requiem.de for a detailed description</p></encodingDesc></teiHeader>
	<text xml:lang="de"><body rend="fraktur">
		<cb break="null" n="1c" type="initial"/>
		<head rend="larger">Kleine Chronik.</head>
		<p rend="smaller center"><placeName ref="#wien">Wien</placeName>, <date when-iso="1875-07-14">14.
				Juli</date>.</p>
		<cb break="null" n="2c" type="skipped"/>
		<p>(<hi rend="widespace"><persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> in <placeName ref="#venedig">Venedig</placeName></hi>.) <rs type="event" ref="#venedig.1875">Die schnell berühmt gewordene „<title ref="#verdi.requiem">Manzoni-Messe</title>“ <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName> ist am <date when-iso="1875-07-11">11. Juli</date> zu <placeName ref="#venedig">Venedig</placeName> im „<placeName ref="#venedig.teatro-malibran">Teatro Malibran</placeName>“ unter Maestro <persName ref="#faccio.franco">Faccio’s</persName> Leitung aufgeführt worden</rs>; mit immensem Erfolg natürlich. Die Soli waren auch dort den Damen <persName ref="#stolz.teresa">Stolz</persName> und <persName ref="#waldmann.maria">Waldmann</persName> und den Herren <persName ref="#masini.angelo">Masini</persName> und <persName ref="#medini.paolo">Medini</persName> anvertraut. Der Zudrang des Publicums war gewaltig; viele, welche Billets haben wollten, mußten unverrichteter Sache umkehren, da es ihnen völlig unmöglich blieb, sich zur Casse durchzudrängen. Das Theater stellte, von <persName ref="#bertoja.pietro">Bertoja</persName> eigens für die Aufführung gemalt, das Innere einer gothischen Kirche vor. Die Aufstellung der Sänger war ganz so wie in Wien, rechts von den Zuhörern der Chor, links das Orchester, inmitten die Soli und der Dirigent. Das Podium zwischen den Ausführenden und der Rampe war in einen Blumenteppich verwandelt. Die Sänger erschienen schwarz gekleidet, die Sängerinnen weiß. Die „<orgName ref="#gazzetta-di-venezia">Gazetta di Venezia</orgName>“ enthält einen gut geschriebenen Bericht, welcher sehr warm anerkennt, ohne in den bekannten Windmühlflügelstyl des hesperischen<note resp="tr" type="glossaryLink">Hier: weltlich.</note> Enthusiasmus zu gerathen. Der venetianische Berichterstatter wirft einen Blick voll wohlberechtigten Selbstgefühles auf die großen Tonsetzer Venedigs zurück und zählt sie auf, wobei ihm nur passirt, <persName ref="#gabrieli.andrea">Andreas</persName> und <persName ref="#gabrieli.giovanni">Johannes Gabrieli</persName>, <pb break="yes" n="3a" type="regular"/><persName ref="#croce.giovanni">Giovanni Croce</persName> und <persName ref="#rore.cipriano-de">Cipriano di Rore</persName>, genannt „<hi rend="antiqua">il divino</hi>“, zu vergessen, was jedenfalls eine schwere Unterlassungssünde heißen darf. Von den einzelnen Nummern der Composition <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’s</persName>, „in welcher musikalische Gelehrsamkeit mit vollen Händen ausgestreut ist“, machte gleich das <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.1" n="kyrie">Kyrie</title></hi> einen außerordentlichen Eindruck; „wie ein elektrischer Strom drang die Schönheit in die Herzen der Hörer“, das Publicum schien förmlich bezaubert, hörte mit andächtiger Stille zu und versparte den Applaus, welcher dann freilich doppelt enthusiastisch ausfiel, zum Schlusse der Abtheilung — für italienische Theatergewohnheiten ein wahres Wunder. Kaum weniger wunderbar darf es heißen, daß die Doppelfuge im <hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.4">Sanctus</title></hi> wiederholt werden mußte, welche Ehre übrigens auch dem von <persName ref="#masini.angelo">Masini’s</persName> Solo glänzend gehobenen „<hi rend="antiqua"><title ref="#verdi.requiem.3" n="hostias">Hostias</title></hi>“ widerfuhr. Chöre und Orchester werden höchlich gelobt, wenn indessen der Berichterstatter der „<orgName ref="#gazzetta-di-venezia">G. d. Ven.</orgName>“ meint: daß die „hundert Professoren“, welche das Orchester bildeten, ihren Collegen in <placeName ref="#wien">Wien</placeName> nichts zu beneiden haben, so wäre, ehe wir die „hundert Professoren“ selbst gehört, daran doch sehr stark zu zweifeln, denn für italienische Orchester genügt es schon, wenn es nur „zusammengeht“ und das berühmte Orchester von S. Carlo in <placeName ref="#neapel">Neapel</placeName> spielt so präcis und so seelenlos wie irgend ein mechanisches Orchestrion. Daß die Aufführung des <persName ref="#verdi.giuseppe">Verdi’schen</persName> <title ref="#verdi.requiem">Requiem</title> für <placeName ref="#venedig">Venedig</placeName> ein musikalisches Ereigniß von Bedeutung ist, muß unbedingt anerkannt werden.</p>
	</body></text>
</TEI>